الكاتب: محمد توفيق صدقي نظرة
في كتب العهد الجديد
وفي عقائد النصرانية

بسم الله الرحمن الرحيم
{قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ * اللَّهُ الصَّمَدُ * لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ * وَلَمْ يَكُن لَّهُ كُفُواً أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1-4)
وبعد، فقد كتبت هذه المقالة، وهي بحث تاريخي عقلي في العهد الجديد
وفي عقائد النصرانية، تتميمًا للبحث السابق في مسألة الصلب والفداء، راجيًا
من الله أن يوقظ بها الغافلين، ويهدي بها الضالين، وما توفيقي إلا بالله عليه
توكلت وهو رب العرش العظيم، فأقول وبه تعالى وحده أستعين، إنه حسبي
ونعم الوكيل:
اتفقت شهادة علماء النصارى الأقدمين على أن متَّى لم يكتب إنجيله
اليوناني الحالي، وإنما الذي فعله، كما سيتضح لك، هو أنه جمع بعض أقوال
المسيح عليه السلام باللغة العبرية، وأقدم شهادة وصلت إلى النصارى في هذا
الموضوع هي شهادة بابياس (Papias) أسقف هيرابوليس الذي
استشهد في سنة 164 أو 167 ميلادية، فإنه كتب في منتصف القرن الثاني
كتابًا ضخمًا في خمسة مجلدات، فُقِدَ ولم يبقَ منه سوى جمل قليلة نقلها عنه
أوسابيوس (Eusebius) وإيريناوس (Irenaeus) فمن
هذه الجمل التي نقلها أوسابيوس (مات سنة 340 م) قوله: (إن متَّى كتب
مجموعة من الجمل (Logia) باللغة العبرية) يعني بعض كلمات
المسيح باللغة الآرامية (وقد ترجمها كل بحسب طاقته) . اهـ. ومع أن
أوسابيوس المؤرخ وغيره وصفوا بابياس هذا بسخافة العقل وضعف الإدراك؛
فإنه لا يوجد عند النصارى شهادة لكتبهم أقدم وأعظم من شهادته هذه على
ضعفها؛ فهي سندهم الوحيد من عصر المسيح إلى منتصف القرن الثاني.
وفي سنة 180 ميلادية، ذكر إيريناوس الذي مات سنة 202 م أن متى
كتب إنجيلاً باللغة العبرية أو الآرامية ولا ندري لماذا فقدت كتابات متى
العبرية ومن ترجمها ومتى ترجمت؟ وإذا لاحظنا أن الأصل الذي كتبه متى
كان عبارة عن بعض عبارات المسيح وكلماته (Logia) كما هو صريح شهادة
بابياس المذكورة - ظهر لنا أن واحدًا مجهول الاسم أخذ هذه المجموعة وترجمها
وهذَّبها ورتَّبها وأضاف إليها ما شاء من الحوادث وغيرها لربط الجمل بعضها
ببعض حتى صارت هي الإنجيل اليوناني الذي سمي باسم متى فيما بعد، فهل
بمثل هذا الإنجيل يمكننا أن نثق ونحن لا نعلم من ترجمه؟ ومن الذيتوسع فيها؟
وهل الترجمة صحيحة أم محرَّفة؟ وهل الزيادات التاريخية التي فيه صادقة أم كاذبة؟
وأين هو الأصل الذي ترجمه هذا المترجم؟ واعلم أنه لم يروِ أحد من قدمائهم
أن متى كتب إنجيلاً يونانيًّا كما يدّعون الآن بلا برهان.
فهذا هو حال إنجيلهم الأول، ومنه يُعلم أن أول من نص على أن متَّى
كتب إنجيلاً عبرانيًا هو إيريناوس سنة 180 ميلادية أي في أواخر القرن
الثاني، ولا نعلم إن كان الإنجيل اليوناني الحالي مترجمًا عن هذا الذي ذكره
إيريناوس أم لا؟
أما مرقس فإنه جمع بعض أخبار المسيح وأقواله غير مرتبة كما هي
الآن على ما صرح به بابياس المذكور، وعليه فَيَدٌ أخرى رتبت هذا الإنجيل
وزادت فيه، ثم زيد فيه شيئًا فشيئًا حتى صار كما هو الآن، ومن أحدث الزيادات فيه
العبارات المذكورة في آخره (16: 9-20) ولذلك لم توجد في بعض نسخهم
القديمة التي عثروا عليها؛ لأن زيادتها إذ ذاك لم تعم جميع النسخ، ولكنها عمتها
فيما بعد كما هو الحال الآن؛ وهذه العبارات المشار إليها تتضمن ظهور المسيح
لتلاميذه، ودعوة العالم كله للنصرانية، ورفعه إلى السماء ودعوى إعطاء
المؤمنين بالمسيح القدرة على خوارق العادات والمعجزات (عدد 17 و18)
وهي دعوى يردها الحس والعيان وسيأتي البحث فيها.
هذا وقد كتب مرقس ما كتب بعد موت بطرس وبولس كما صرح بذلك
إيريناوس (Irenaeus) فلم يطلع إذًا بطرس على ما كتبه مرقس
بالرواية عنه. ومرقس لم يجتمع بالمسيح ولم يره قط. فأي ثقة لنا بمثل هذا
الإنجيل؟ وهو لم يذكر إلا في أواخر القرن الثاني كإنجيل متى. وأما ما ذكره
بابياس في منتصف هذا القرن فعن مجموعة أخرى من أقوال المسيح وأخباره
غير مرتبة بحسب زمن وقوعها بخلاف هذا الإنجيل فإنه مرتب.
وأما لوقا فإنه أيضًا ليس تلميذًا للمسيح ولم يره وكذلك بولس أستاذه [1] ،
ولا يوجد دليل على أنه كتب إنجيله بالوحي، بل الظاهر من مقدمته أنه كتبه
بالاجتهاد (1: 1-3) ولم يذكر أيضًا هذا الإنجيل صريحًا في القرن الأول
والثاني إلى سنة 180 ميلادية، وقد اعترف مؤلفه أنه وجد قبله أناجيل أخرى
كثيرة، وهو يدل على تأخر زمنه.
وأما إنجيل يوحنا فلم يذكره أحد إلا في أواخر القرن الثاني، وفيه من
الأقوال والآراء ما لم يروِه أحد غيره. مثال ذلك دعواه أن المسيح قال: 8:
58 (قبل أن يكون إبراهيم أنا كائن) . ولا ندري لماذا لم تذكر أمثال هذه
العبارة في الأناجيل الثلاثة الأخرى؟ فهل كان العالم غير مستعد لهذه التعاليم
قبل كتابة إنجيل يوحنا كما يزعمون؟ مع أن بحث الناس في الكلمة
(Logos) بدأ قبل المسيح بقرون عديدة، فكان الفيلسوف اليوناني زينو
(Zeno) أستاذ الرواقيين من سنة 340 - 260 قبل الميلاد يعتقد أن الكلمة هي
الشيء العامل في الكون والخالق له والكائن فيه، وكان الناس في زمن المسيح
كثيري البحث في مثل هذه المسألة وغيرها، شديدي الشغف بأمثال هذه
الفلسفات اليونانية اليهودية التي نشأت عنها بعض العقائد المسيحية. ولذلك نجد
بحثًا طويلاً في هذه المسألة في كتابات فيلو (Philo) الفيلسوف
اليهودي الإسكندري الذي كان معاصرًا للمسيح، وفي الترجوم الكلداني، وأيضًا في
كتاب الحكمة (Wisdon) المنسوب لسليمان عليه السلام.
فلماذا إذًا لم يذكر بحث الكلمة إلا في مؤلفات يوحنا دون سائر التلاميذ
الآخرين مع أن البحث كان شاغلاً لأذهان الناس قبل المسيح وفي زمنه وبعده؟
فإن كان المسيح حقيقة قال تلك الجملة السابقة أو نحوها، فلماذا تركها
الإنجيليون الآخرون؟ ولماذا لم يرشدهم روح القدس بعد حلوله عليهم إلى جميع
الحق أو أهمه ليدونوه كما دونه يوحنا؟ أم كان الخوف من اليهود هو الذي
منعهم من ذلك كما يزعمون؟ ولماذا لم يمنع هذا الخوف النصارى الأولين من
المهاجرة بعقائدهم حتى نالهم من الاضطهاد والأذى والقتل ما نالهم على ما
يقولون؟ فكيف يمنع الخوف الرسل من بيان الحق للناس ولا يمنع من هم أقل
منهم من المجاهرة به في كل مكان وزمان؟ .
وهناك مسائل أخرى كثيرة مذكورة في هذا الإنجيل الرابع ذكرنا بعضها
سابقًا في مقالة الصلب، ولا أثر لها في الثلاثة الأولى، كدعواه أن يوحنا ذهب
مع بطرس إلى دار رئيس الكهنة وقت محاكمة المسيح ودخوله وحده قبل
بطرس ثم استئذانه له (18: 15 و16) وأنه دون سائر التلاميذ كان واقفًا
عند الصليب مع مريم أم عيسى (19: 26) وذهابه مع بطرس إلى القبر بعد
قيامة المسيح منه (20: 2 و3) وتسميته نفسه في أغلب الأوقات بالتلميذ
الذي يحبه يسوع (21: 20 و13 و13: 23 - 26) إلى غير ذلك مما لم
يرد في الأناجيل الأخرى، وهي كلها مسائل موضوعة من مؤلف هذا الإنجيل
للمبالغة في مدح يوحنا، وتعظيمه وتفضيله عن باقي التلاميذ، ولذلك لم
يروها إنجيل من الأناجيل الأخرى وهي من الأهمية بمكان عظيم لو صحت.
ومما يلاحظه الإنسان أن يوحنا يتكلم في رسائله بصيغة المتكلم، وأما
في هذا الإنجيل فيتكلم دائمًا عن نفسه بصيغة الغيبة. وورد في آخر هذا
الإنجيل (21: 24) هذه العبارة: هذا هو التلميذ الذي يشهد بهذا وكتب هذا
ونعلم أن شهادته حق. وهي تشعر بأن بعض أتباع يوحنا في أفسس أخذوا ما
كتبه يوحنا وتوسعوا فيه ومنه ألفوا هذا الإنجيل ونسبوه إليه وعظموه فيه كثيرًا،
واخترعوا له من الحوادث ما لم يذكره غيرهم، ثم قالوا: ونعلم أن شهادته
حق، ولذلك ترى هذا الإنجيل أصح عبارة في اللغة اليونانية من سفر الرؤيا
لمهارة كاتبيه فيها.
ومن غرائب استدلال النصارى على أن لبطرس يدًا في تأليف إنجيل
مرقس، أنه خالٍ من مدح بطرس مع أنه قد خص بطرس بالذكر في أعظم
المقامات (مر 16: 7) وهو إنجيل مختصر وترك تفصيل كثير من المسائل.
وفي مقابلة هذا النقص والاختصار لم يذكر تفاصيل أخرى من الخالية عن
المدح تكون مكتسبة من معلومات بطرس.
ومع ذلك فإذا صح استدلال النصارى هذا في بطرس فكيف ساغ ليوحنا
مدح نفسه كل هذا المدح حتى خص نفسه بحب المسيح أكثر من كل أحد سواه
وذكر لنفسه من الحوادث ما لم يروه أحد غيره.
فالحق أن هذا الإنجيل هو من وضع بعض أتباع يوحنا المتأخرين في
أفسس، كما قلنا؛ ولذلك نجد أن بوليكارب (Polycarp) تلميذ يوحنا
الخصيص لم يشر إلى هذا الإنجيل بكلمة واحدة مع أنه ذكر كثيرًا من العبارات
عن المسيح توجد في الأناجيل الأخرى وكذلك بابياس (Papias) لم
يذكره، وإن كان في يوستينوس (Justin) الشهيد المتوفى نحو سنة
166 ميلادية، يقول: إن سفر الرؤيا هو ليوحنا. لكنه لم يذكر أن يوحنا كتب
هذا الإنجيل مطلقًا وهو ينقل كل ما يكتبه من حياة المسيح عن الكتاب المسمى
(Memoris Of The Apostles) (مذكرات الرسل) تاركًا ذكر جميع هذه
الأناجيل الحالية، وما في كتاباته عن حياة المسيح يختلف كثيرًا في بعض المسائل
عما في إنجيل يوحنا، فلو كانت هذه الأناجيل معروفة في زمنه لنقل عنها
وخصوصًا إنجيل يوحنا فإنه يناسب آراءه، ومع ذلك لم يشر إليه بكلمة
واحدة. وفي هذه المذكرات أشياء لا توجد في الأناجيل الحالية أو تناقضها.
وقد صورت الأناجيل الثلاثة الأول المسيح بأنه ما كان يعلم أن يهوذا
الإسخريوطي سيسلمه (متى 19: 28 ولو22: 30) إلا في آخر حياته،
وأنه ما كان يعلم متى تقوم القيامة [2] (مر 13: 32) وأنه كان حزينًا جدًّا؛
ويستغيث بالله مرارًا لينجيه من الصلب (مت 26: 38 - 44 ومر 14:
34 - 41) حتى صار يتصبب عرقًا من كثرة الإلحاح في الدعاء فنزل عليه
ملك من السماء ليقويه (لو 22: 43 و44) وأما الإنجيل الرابع فصوَّره بأنه كان
من أول الأمر يعلم أن يهوذا سيخونه (بو 6: 70 و71) وأنه يعلم كل شيء
(6: 64 و2: 25 و16: 30) وأنه ما كان حزينًا لأجل الصلب (إصحاح
14 - 17) غير أنه اضطرب قليلاً (يو 12: 27) وأنه أسلم نفسه لليهود
طائعًا مختارًا (يو 10: 18) حتى كانوا يسقطون على الأرض من هيبته (18
: 1 - 11) .
وقد ترك أيضًا هذا الإنجيل ذكر تجارب الشيطان له [3] وصيامه أربعين يومًا
وليلة لله تعالى (مت 4: 1-11) وصلواته الكثيرة (لوقا 6: 12 و 11: 1
و9: 18 ومر 6: 46 ومت 14: 23) وصراخه وقت الصلب من الألم (مت 27
: 46) وكذلك ترك قصة شجرة التين [4] (مت 21: 18 - 22) ومر 11:
12 - 14) لأنها تؤدي إلى نسبة الجوع والجهل والظلم والعجز للمسيح؛ حيث
إنه لم يعرف إن كان بالشجرة تين أم لا مع أنه لم يكن وقت التين كما ذكر مرقس
(11 - 13) ثم إنه ظلمها وظلم صاحبها أو كل من كان ينتفع بها من السابلة بدعائه
عليها حتى يبست، وكان الأولى به أن يُوجِد التين فيها في غير وقته بقدرته!!
فإن ذلك يكون أفيد وأحكم وأدل على القدرة، أو يشفيها إن كان عدم ثمرها لمرضها!!
لذلك ترك يوحنا هذه القصة كما ترك كل أمثالها خوفًا مما تؤدي إليه، فكل ذلك يدل
على أن هذا الإنجيل كتب في زمن كان فيه الناس قد تغالوا في المسيح ورفعوه لدرجة
تقرب من درجة الأب (الله) [5] فهو مظهر من مظاهر ترقيهم في هذه العقيدة
تدريجيًّا؛ ولذلك اختلف هذا الإنجيل المتأخر عن الأناجيل الثلاثة الأول في هذه
وغيرها وتركها عمدًا لغاية له علمها العلماء من الناس الآن.
فإن قيل: لعل يوحنا أراد أن يكون إنجيله مكملاً للأناجيل الثلاثة الأولى
فلذا لم يذكر ما ذكرته منعًا للتكرار. قلت: إن ما سبق بيانه لا يصلح أن يعتبر
تكميلاً بل هو تناقض بيِّنٌ كما لا يخفى على المتأمل، والظاهر من الأناجيل أن
كُلاًّ منها كتب ليكون كاملاً بنفسه لا مكملاً لغيره، وإلا إذا صح قولكم هذا فكيف ذكر
يوحنا كثيرًا من الحوادث التي ذكرتها الأناجيل الثلاثة مع أنها ليست من الأهمية
بمنزلة الأشياء التي تركها؟ مثال ذلك معجزة إطعام خمسة آلاف رجل قد ذكرها متى
(14: 21) ومرقس (6: 44) ولوقا (9: 14) فكيف بعد ذلك ذكرها يوحنا؟
(6: 10) وكذلك دخول المسيح أورشليم راكبًا حمارًا [6] [7] قد ذكروه كلهم (انظر
مت 21: 2 ومر 11: 2 ولو 19: 30 ويو12:14) فإن قيل: إن ذكرهم
لركوب الحمار هو لأنه كان تتميمًا لنبوة زكريا (9: 9) قلت: كذلك كان صراخ
المصلوب: إلهي إلهي لماذا تركتني؟ تتميمًا للمزمور (22: 1) فلِمَ لم يذكره
يوحنا؟ ألا يدل ذلك على أنه تحاشى ذكر كل ما من شأنه أن يقلل من درجة
المسيح التي يريد رفعه إليها؛ ليجعله كلمة الله القديمة التي وُجدت قبل جميع
المخلوقات، وبها كانت المخلوقات ثم تجسدت وقبلت الصلب بإرادتها لا رغمًا عنها كما يفهم من الأناجيل الأخرى؟ راجع رسالة الصلب (ص 124 و156 و161)
فالحق أن كلاًّ منهم كتب إنجيله على استقلال، وتوخى فيه غاية مخصوصة فذكر
من الحوادث والأقوال ما يلائم غرضه؛ ولو كان مكررًا في الأناجيل الأخرى
فتجدها تتفق في بعض المسائل حتى في لفظها؛ ثم تختلف في الأخرى، حتى
يتعسر أو يتعذر الجمع بينها وما دام هذا حال الأناجيل فهي من الوجهة التاريخية لا
قيمة لها؛ لأنها تابعة للأغراض تدور معها حيث دارت.
وقد ذكرت الأناجيل الثلاثة الأول (مت 19: 17 ومر 10: 18 ولو 18:
19) أن رجلاً نادى عيسى صلى الله عليه وسلم بقوله: أيها المعلم الصالح، فأنكر
المسيح عليه ذلك تواضعًا، وقال له: لماذا تدعوني صالحًا؟ ليس أحد صالحًا إلا
واحد وهو الله. وأما يوحنا فلم يذكر هذه القصة مطلقًا كعادته، وروى عن المسيح أنه
كان يقول مرارًا (يو 10: 11 و14) أنا هو الراعي الصالح، وأنه قال:
(يو10: 30) أنا والأب واحد، وغير ذلك كثير مما لم تروِه الأناجيل الأخرى،
وإن كانت العبارة الأخيرة التي رواها يوحنا ليست نصًّا في ألوهيته؛ إذ حملها على
المجاز سهل كما هو ظاهر وقد قال المسيح أيضًا نحوها في تلاميذه (يو 17: 14 -
26) إلا أن روح العظمة والكبرياء التي في رواية يوحنا هذه لا تتفق مع روح
التواضع التي تُرى في رواية الآخرين عن المسيح، فإن كان ما رواه يوحنا
عنه (مثل 3: 13 و8 و12: 45: 10 و16: 28 و17: 5) صحيحًا، فمن
أقبح النقص ومن أعظم أسباب تضليل الناس في أمر المسيح أن يترك ذلك الإنجيليون
الثلاثة، وخصوصًا لوقا الذي تعمد أن يكون إنجيله كاملاً وجامعًا لجميع أخبار المسيح
وأقواله المهمة؛ إذ قد تتبع كما يقول عن نفسه (1-3) كل شيء من الأول بتدقيق.
فلا يعقل أن مثل هذا الكاتب المدقق يترك كل أقوال المسيح المهمة في مبحث
ألوهيته؛ ليكملها له يوحنا أو غيره كما يدَّعون، وإن خالفوا قول لوقا نفسه، وهو
عندهم موحى إليه، وكتب إنجيله بالإلهام الإلهي بعد نزول روح القدس عليهم
جميعًا!! فلم إذًا لم يوحَ إليه ما أوحى إلى يوحنا مع أن يوحنا لم يُرد أن يكون إنجيله
كاملاً كلوقا؟ (يو 21: 25) أم نسي الله أن يلهمه هذا المبحث العظيم ولم يعلم أن
ذلك سيكون سببًا في إنكار كثير من الناس ألوهية عيسى في كل زمان ومكان وتكذيبهم
يوحنا فيما رواه وانفرد به دون جميع زملائه الآخرين حتى إن تسمية المسيح
(بالابن الوحيد) و (بالكلمة) بالمعنى الذي أراده يوحنا لم ترد في كتاب من كتب
العهد القديم أو الجديد إلا في المؤلفات المنسوبة إلى هذا الرجل؟! وما هي إلا فلسفة
يهود الإسكندرية وغيرهم سرت إلى المؤلف فطبقها على المسيح، والمسيح براء مما
ينسبه إليه، أو يرويه عنه، كما هو ظاهر من الأناجيل الأخرى.
فإن قيل: لعل لوقا أراد أن يكون إنجيله شخصيًّا؛ لأنه قدمه لثاوفيلس،
وربما أن هذا الرجل كان يعرف ألوهية المسيح وأقواله في هذه المسألة وما كان
يشك فيها؛ فلذا تحاشى لوقا ذكر كل ما يثبتها له من أقوال المسيح؟ قلت: إن الذي
يفهم من إنجيل لوقا نفسه (1: 4) أن ثاوفليس ما كان يجهل شيئًا مما جاء
في هذا الإنجيل، وإنما كان الغرض من كتابته له تثبيته، فلماذا لم يُثَبِّتْهُ لوقا
في عقيدته في لاهوت المسيح، ولم يروِ له ما قاله المسيح نفسه في ذلك كما
ثَبَّته في غيرها من الحوادث؛ وإن كان يعرفها من قبل؟ وأيُّ ضرر إذا ذكر
لوقا أقوال المسيح في ألوهيته؟ حتى إنه تجنب ذكرها [8] في إنجيله بالمرة؟
وسماه إنسانًا ونبيًّا (لو 24: 19) .
ولو فرض أن لوقا لم يذكر إلا ما جهله ثاوفيلس، فهل يُعقل أن هذا
الصديق العزيز للوقا (1: 3) والذي يعلم النصرانية من قبل (لو 1: 4)
كان يجهل أو يشك في وجود عيسى وفي جميع تفاصيل حياته وولادته من العذراء
وفي صلبه وقيامته وصعوده إلى السماء، حتى فصَّل له لوقا كل ذلك تفصيلاً؟
وإذا كان يجهل هذه المسائل أو يشك فيها فكيف لم يشُك في ألوهية المسيح؟
وكيف علم ثاوفيلس أقوال المسيح في ألوهيته ولم يعلم باقي تفاصيل قصته التي
فصَّلها له لوقا، مع أن هذه الأقوال ما كانت منفصلة عن حوادث حياته كما يفهم
من إنجيل يوحنا، ومن علم هذه علم، تلك فلمَ فصَلها لوقا عنها وتركها؟
وإذا كان هذا الإنجيل شخصيًّا فلمَ لم يكتب تلميذ من تلاميذ المسيح إنجيلاً عموميًّا
يكون وافيًا بجميع المسائل؟ ولم إذًا جعلتم إنجيل لوقا عموميًّا ونشرتموه بين
الناس في كل زمان ومكان وهو غير وافٍ بالغرض؟ وأي إنجيل عندكم أوفى
منه؟ وكيف يجب على البشر الإيمان بأكبر معضلة في العالم مخالفة للعقل ولما
نُقل عن جميع أنبياء بني إسرائيل، وهي مسألة ألوهية المسيح - كيف يجب
الإيمان بها لمجرد رواية شخص واحد خالف فيها جميع التلاميذ الآخرين، وأتى بما
لم يأتوا به؟ وهل نسيتم أن من دعا لعبادة غير الله يجب قتله كما في سفر
التثنية (13: 1-5) ولو كان مؤيدًا بالآيات والمعجزات؟ فكيف إذًا يصدق
يوحنا هذا، وهو لم تتواتر عنه أيّ معجزة؟ ولو تواترت لما عافته من
استحقاق القتل بنص التوراة. على أن جميع عباراته في هذه المسألة ليست نصًّا
قاطعًا كما بُين في إحدى الحواشي الماضية، وفي كتابنا (دين الله) ص 76 و77
وهي كلها مما يمكن تأويله.
ولا أدري لِمَ لم يأولوها وباعهم في التأويل أطول من جميع العالمين، ولهم
في التعسف والتكلف آراء تعجز عنها الجن والشياطين؟! فالحق أن لوقا إنما لم
يرو ما رواه يوحنا؛ لأن كاتب إنجيل يوحنا افتجره من عند نفسه افتجارًا وليس
هناك من سبب آخر غير ذلك؛ فلا تجهدوا أنفسكم في انتحال الأعذار والأسباب
ولا تكونوا في كل شيء مكابرين، وعن الحق دائما معرضين.
وهناك مسائل أخرى كثيرة ذكرها علماء النقد تدل على أن كاتب هذا
الإنجيل ليس يوحنا تلميذ المسيح بل ولا يهوديًّا ممن يعرفون أرض فلسطين
ولا هيكل أورشليم ولذلك وقع في الغلط في أثناء وصف تلك البلاد ومعبدها.
فمن ذلك قوله (1: 28) (هذا كان في بيت عنيا في عبر الأردن حيث كان
يوحنا يُعمِّد) . كما في جميع النسخ القديمة، وهي مدينة لا وجود لها في هذا
المكان، ولم يعرفها أحد حتى ولا أوريجانوس المتوفى نحو سنة 254 ولذلك
أبدلوها في نسخهم الحالية (ببيت عبرة) وقوله (3: 23) (وكان يعمد في عين
نون بقرب ساليم؛ لأنه كان هناك مياه كثيرة) ، وهذا الموضع أيضًا ما عُرف قط
حتى ولا في القرن الثالث، وأقرب مكان يمكن أن يقال: إنه هو المراد، موضع
في شمال السامرة، ولكن الذي يُفهم من إنجيل يوحنا أنه في اليهودية (3: 22
و4: 3) وقوله (4: 5) (فأتى إلى مدينة من السامرة يقال لها سوخار) وهي غير
معروفة ويظن بعضهم أنها (شكيم) ويرُد هذا الظن أن بئر يعقوب عند مدخل
الوادي تبعد ميلا ونصف ميل عن شكيم، ولا يعقل أن المرأة السامرية كانت تذهب
هذه المسافة البعيدة لجلب الماء مع أن الماء غزير بالقرب من المدينة (راجع
قاموس بوست مجلد 1ص 592) .
ومن ذلك أيضا قوله: (يو2: 14 و15) (إن البقر والغنم كانت تباع في
هيكل أورشليم) وقد حقق العلماء أنه لم يكن لها موضع هناك بل كانت تباع
في سوق بعيدة عنه خارج أورشليم (راجع كتاب دين الخوارق ص 550)
على أن هذه القصة ذكرت في الأناجيل الأخرى متأخرة عن الزمن الذي ذكره
يوحنا (انظر متى 21: 12 ومر 11: 15 ولو 19: 45) والظاهر أن
الحق معها، فإن المسيح ما كان ليقدم على طرد الباعة وكب الدراهم وقلب
الموائد وضرب الناس بالسوط (يو 2: 15) وهو لا يزال في أول أمره في
السنة الأولى من بعثته قبل أن يعرفه الناس مع أنه كان بعد ذلك يذهب إلى
أورشليم مختفيًا خوفًا من اليهود كما قال يوحنا نفسه (7: 10 - 13 و11:
53 - 57) ثم قصة بِركة بيت حسدا (5: 2 - 9) ومع أن هذه البِركة
الآن غير معروفة مطلقًا، فمن العجيب أن يكون لها هذه الخاصية العظمى
التي ذكرها يوحنا في شفائها للمرضى الذين كانوا ينزلون أولاً فيها بعد
تحريك المَلَك ماءها مباشرة، ولا يذكرها يوسيفوس ولا غيره من المؤرخين في
ذلك العصر؟! فهي قصة كاذبة ولذلك حاول النصارى حذفها من الإنجيل من
قديم الزمان وهذا هو سبب حذفها في كثير من نسخهم القديمة كالسينائية
والفاتيكانية ولكنها موجودة في الإسكندرية وغيرها، فانظر إلى مقدار تصرف
هؤلاء الناس في كتبهم المقدسة.
والخلاصة أن هذه الأناجيل الأربعة ما كانت معروفة إلا في أواخر القرن
الثاني، وكان هناك كتب أخرى كثيرة يستشهد بها المؤلفون غير هذه الأناجيل
كمذكرات الرسل [9] المذكورة سابقًا وإنجيل العبرانيين وإنجيل الأبيونيين
والأناجيل المنسوبة إلى بطرس وتوما والاثني عشر وبرنابا ونيقوديموس
وغيرها كثير، وبعد ذلك صارت تشتهر الأناجيل الأربعة شيئًا فشيئًا حتى جُعلت
هي القانونية ورُفض غيرها الذي ضاع أكثره أوأعدموه تدريجيًّا. ولعل السبب
في بقائها دون غيرها هو أنها أصح عبارة في اللغة اليونانية وأقرب إلى
غرض النصارى في تلك الأزمنة وأقل تناقضًا وخطأً من غيرها، وربما كان
مروجوها بينهم أكثر وأمهر من مروجي تلك وأبرع منهم في حسن السبك.
هذا، وقد امتدت فلسفة اليهود في الكلمة (Logos) أو الحكمة كما
يسميها سفر الأمثال (8: 12) وكتاب الحكمة ليشوع بن سيراخ (24: 9)
امتدت من الإسكندرية إلى آسية الصغرى، وهناك وجدت وسطًا صالحًا
لنموها فامتزجت بآراء بولس وغيره في المسيح في الفداء والخلاص وهي
الآراء التي فشت في النصارى وقتئذ، ومن مجموع ذلك صدرت الكتب
المنسوبة إلى يوحنا من كنيسة أفسس، وهي المدينة التي كان يوحنا مقيمًا فيها؛
ولذلك لم تعرف هذه الكتب (الأناجيل والرسائل) المنسوبة إليه بين
النصارى الأقدمين إلا في آخر القرن الثاني كما سبق.
فإن قيل: إذا كانت الأناجيل الحالية مما كُتب في القرن الثاني، فكيف لم
يحذف النصارى منها أقوال المسيح الدالة على قرب مجيئه وعلى أن ذلك
يكون عقب خراب أورشليم مباشرة (راجع مثلا مت 10: 23 و16: 28
و24: 3 و29 -34 ومر13: 24 - 30) مع أن ذلك لم يتحقق؟ قلت: إن
هذه الأقوال كانت تعزية المسيحيين الكبرى على مصائبهم في هذه الدنيا
(1 تس 4: 18) من عهد المسيح إلى أوائل القرن الثاني بعد موت يوحنا الذي
كانوا يظنون أنه يبقى حيًّا إلى مجيء المسيح عليه السلام (يو 21: 23) فإذا
صح أن عيسى قال شيئًا منها فلا بد أنهم لم يفهموا مراده الحقيقي فنقلوا عبارته
محرفة حتى خرجت عن معناها الأصلي وشاعت بينهم على غير حقيقتها.
والأرجح عندي أن اليهود الذين دخلوا في المسيحية استنتجوا من كتبهم
أن زمن عيسى هو آخر الزمان وأن القيامة قريبة جدًّا منهم كما يفهم من سفر
أشعيا (2: 2) وأرمياء (23: 20) والتكوين (49: 1) ويوثيل 2: 28 -
32) فانتشرت هذه الأقوال بين النصارى الأولين (راجع أيضا أع 2: 16 -
21) وفشت فيهم حتى نسبوها إلى المسيح نفسه، وزعموا أنه قال: إن القيامة
ستقوم عند خراب أورشليم مباشرة (مت 24: 3 و29 - 35) ولذلك قال سفر
الأعمال أيضًا نقلاً عن يوئيل ما يفهم منه أنها ستقوم عقب نزول الروح على
التلاميذ يوم الخمسين (2: 1 - 21) فكان النصارى في القرن الأول وفي
أوائل الثاني يظنون قرب مجيء القيامة فدخلت هذه الأقوال فيما كتب من الأناجيل
إذ ذاك (كأصل إنجيليْ متى ومرقس القديم) وتداولها الناس بينهم واشتهرت عندهم
هذه النبوات وصاروا يرتقبون تحققها يومًا بعد يوم، فلا يُمكن بعد أن كُتبت
وشاعت أن يتلاعبوا فيها؛ وأعين الناس متجهة إليها في ذلك الزمن.
أما كاتب الإنجيل الثالث، وفالظاهر أنه كان في زمن يئس فيه الناس من
تحقق هذه النبوات وأمثالها في القرن الثاني أو الجيل الثاني كما يفهم من مقدمة
إنجيله، فلذا شك في رواية ألفاظها الواردة في أصل الإنجيل الأول والثاني
وحور عباراتها تحويلاً يجعلها أصلح للتأويل مما في الإنجيلين الأولين، ولم
يذكر الأقوال الأخرى الواردة في إنجيل متى التي أشرنا إليها هنا (راجع لو
21: 7 و25 - 32) تجد عبارته مخففة في هذا الموضع عن سابقيه ولم
يمنعه اشتهار ألفاظها الواردة في الأناجيل التي قبله وشيوعها بين الناس
واعتقادهم لها من هذا التحوير؛ لجزمه بخطأ روايتها، وإلا لكان المسيح نفسه
هو المخطئ فيها، وهو غير جائز طبعًا.
وأما الإنجيل الرابع، فتركها بالمرة وهو مما يدل على شدة تأخر زمنه
وتحقق الناس من عدم صحتها ويأسهم منها يأسًا تامًّا [10] .
ولا يلزم من اشتهار هذه الأفكار والنبوات بين النصارى في القرن الأول
كله والثاني أن غيرها مما في الإنجيل المنسوب لمتى ومرقس كان شهيرًا
شهرتها ومعروفًا بينهم مثلها. فكاتباهما وإن تحاشيا تحريفها أو تحويرها
لشهرتها، إلا أن ذلك لا يضمن لنا صحة رواية الأشياء الأخرى التي ليست
شهيرة بين الناس شهرة هذه النبوات. وهذا وعدم علم بابياس المتوفى نحو
سنة 164 - 167 ميلادية بهذين الإنجيلين (متى ومرقس) بحالتهما الحالية - كما
بيَّنا - يدل على أنهما لم يكونا بهذه الحالة في زمنه أو لم يشتهرا بها إذ ذاك، بل
كان إنجيل متى عبارة عن بعض أقوال عن المسيح باللغة العبرية وإنجيل
مرقس عبارة عن مجموعة من أخبار المسيح وأقواله باللغة اليونانية إلا أنها
غير مرتبة كما سبق بيانه؛ وربما كان الذي منع التلاميذ من الاعتناء بكتابة
الإنجيل هو توهمهم قرب انتهاء العالم، فإذا صح أن نبوات يوم القيامة كانت
في أصل هذين الإنجيلين فمترجم الأول ومرتب الثاني لم يجسرا على تحويرها
أو تحريفها نظرًا لشهرتها بين الناس أو لظنهما أنها ربما تحققت عن قريب ولكن
هذا السبب لم يكن عند كاتب الإنجيل الثالث كافيًا لمنعه من إصلاح ما اعتقد
خطأه لتأخر زمنه ويأسه، وخصوصًا لأنه كان كثير الاجتهاد والتدقيق كما هو
صريح مقدمته ولم يقصد بكتابة إنجيله أن يكون لجميع الناس بل لشخص
صديق له يسمى ثاوفيلس فلا يهمه إن قبله الناس منه أو لم يقبلوه ما دام مقتنعًا
بصحة ما استنتجه وكتبه وصدقه فيه صاحبه.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الدكتور
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد توفيق صدقي
البقية تأتي
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) هذا إذا صح أن كاتب الإنجيل هو لوقا تلميذ بولس (فل 24) لا واحدًا آخر غيره.
(2) حاشية: إذا كان المسيح بمقتضى هذه العبارة لا يعلم متى تقوم الساعة باعترافه هذا، فكيف يكون هو ديَّان الخلائق يوم القيامة؟ وقوله فيها: إن الابن لا يعلمها، نص على أنه ليس بإله، فإن قيل: لعله يريد الإنسان يسوع، قلت: ولِمَ لَمْ يُعبِّر بذلك ليكون قوله خاليًا من اللبس والتضليل؟ وإذا كان أقنوم الابن متحدًا بناسوته فكيف لم يعلم الناسوت ما يعلمه اللاهوت، وإلا فما معنى هذا الاتحاد؟ وجاء أيضًا في إنجيل يوحنا أن المسيح لما أشار عليه إخوته بالذهاب إلى أورشليم لأجل العيد قال لهم (يو 7: 8) أنا لست أصعد بعدُ إلى هذا العيد، ولكن لما مضى إخوته إلى العيد مضى هو أيضًا بعدهم متخفيًا (يو 7: 10) فعبارته هذه لهم إما أنها كذب وغش؛ ولذلك ذهب بعدها متخفيًا؛ وإما كان قالها باعتبار الناسوت، (وهو الجواب الذي صدعوا آذاننا به) قلت: وكيف لم يهدِه اللاهوت المتحد به إلى البت في عمل صغير كهذا وتركه يبدي كل هذا التردد والجهل؟ وما فائدة اللاهوت له
إذًا؟ وفي أي شيء أفاد؟ ولم اتحد به الله وهو لم يصلب معه بل تركه، ولذلك قال: إلهي إلهي لماذا تركتني؟ ولم تعبدون هذا الناسوت العاجز الجاهل مع اللاهوت ولم تفرقوا بينهما؟ فإن قيل: ولماذا ذكر يوحنا هذه القصة وهي منافية لمبدئه في كتابه تاريخ المسيح كما تدَّعي؟ قلت: لعله لم يدرك ما تؤدي إليه أو ربما أنه كان يستحسن مثل هذا التضليل ويُعجب بحيلة المسيح هذه وتَخفِّيه حتى عن أهله، ويرى أن ذلك مهارة منه وسياسة عالية، وما درى أنها كذب مذموم ولا مسوغ له
مطلقًا، ولا يصح صدوره من ابن الله! ! .
(3) قصة تجارب الشيطان هذه للمسيح تشبه قصة قديمة للهنود في (بوذا) شبهًا يبعد أن يكون منشأه الصدفة والاتفاق لا القياس والنسج عليها ومما تمتاز به قصة الأناجيل قولها (مت: 4: 8 ولو4:5) إن الشيطان بعد أن أخذه إلى أورشليم (كما في متى عدد 5 و8) أو قبل ذلك 0 كما في لوقا عدد 5 و9) أرى المسيح العالم كله من جبل عال جدًّا، فكيف يمكن ذلك والأرض كروية، وأين هذا الجبل الذي يرى منه العالم كله؟ فالحق أن كتبة الإنجيل كباقي أهل زمنهم كانوا يتوهمون أن العالم عبارة عن القطعة المحدودة التي عرفوها إذ ذاك من الأرض (راجع أيضًا لوقا 2: 1) وملكها الرومان، ولما تنبه بعض النصارى إلى ذلك الغلط حذفوا من إنجيل لوقا قوله (في عدد 5) (إلى جبل عال) فلم يوجد في بعض النسخ القديمة، وربما كان هذا الإنجيل عند المحرفين له أكثر استعمالاً من غيره أو كان تداوله قليلاً عند غيرهم فلذا أقدموا على تحريفه في ذلك دون إنجيل متى، ولا ندري كيف تجاسر الشيطان على مثل هذا العمل مع الهه حتى صار يحمله من مكان إلى مكان طائرًا به في الهواء ويمتحنه مرات ويعده بإعطائه جميع ممالك المسكونة إذا هو سجد له، فهل نسي الشيطان أن هذا الذي يجربه هو الذي أعطاه كل هذه السلطة (لو 4: 6) وأنه هو خالق السموات والأرضين ورب العالمين؟ فكيف نسي الشيطان ذلك؟ وما الحكمة في رضوخ إلههم للشيطان إلى هذا الحد، وتجرئه عليه في كل ذلك؟ (راجع أيضا ص109 و110) من رسالة الصلب والفداء.
(4) قد ناقض مرقس متى في وقت ملاحظة التلاميذ يبس هذه الشجرة، فجعله متى في الحال (21: 19 و20) وجعله مرقس في صباح اليوم التالي (11: 20) فيجوز أن الشجرة كانت مريضة من قبل وآخذة في الذبول وتم ذلك أو كاد بعد مضي 24 ساعة (مت عدد 18 ومر عدد 20) فتبين لهم حينئذ يبسها جليًّا. فكان الواجب أن يذكر يوحنا وهو - كما يقولون - المكمل لنقص الأناجيل التي قبله هذه القصة من جديد لرفع تناقضها، وبيان إن كان فيها شيء من الإعجاز أم لا، ولكن كيف يفعل ذلك وفائدتها لا تذكر في جانب ما تجلبه عليه من الضرر العظيم كما بُين في المتن.
(5) حاشية: مع ذلك ترى أن إنجيل يوحنا لا يزال ينص على أن الابن أقل من الأب ولذلك يقول عن لسان الابن (عيسى) (5: 30) : (أنا لا أقدر أن أفعل من نفسي شيئًا كما أسمع أدين ودينونتي عادلة؛ لأني لا أصلب في مشيئتي بل مشيئة الأب الذي أرسلني) وقال (5: 22) (لأن الأب لا يدين أحدًا بل قد أعطى كل الدينونة للابن) وقال (8: 28) (ولست أفعل شيئًا من نفسي بل أتكلم بهذا كما علمني أبي) وقال (14: 24) و (الكلام الذي تسمعونه ليس لي بل للآب الذي أرسلني) ، وقال (14: 28) (لأن أبي أعظم مني) وقال (12: 49) (لأني لم أتكلم من نفسي لكن الأب الذي أرسلني هو أعطاني وصية ماذا أقول وبماذا أتكلم) وهي كلها نصوص صريحة على عدم مساواته تمامًا لله تعالى، وأن الله تعالى هو الذي أعطاه القدرة على كل شيء والكلام والعلم
والدينونة، وأنه أعظم منه، وأن المسيح إنما يعمل مشيئته تعالى وأن الله هو إلهه أيضًا كما هو إله للناس (يو 20: 17) أما قول هذا الإنجيل (1: 1) (والكلمة عند الله، وكان الكلمة الله) فهو صريح في أن الكلمة غير الله، وإنما صارت إلهًا للعالم كما صار موسى إلهًا لفرعون على ما يقول سفر الخروج (7: 1) راجع أيضًا قول بطرس في سفر الأعمال بعد نزول روح القدس عليهم (إن الله جعل يسوع ربًا ومسيحًا (أع 2: 36) فلفظ (كان) في الإنجيل بمعنى (صار) كقول القرآن الشريف {فَأَنفُخُ فِيهِ فَيَكُونُ طَيْراً بِإِذْنِ اللَّهِ} (آل عمران: 49) أى: يصير، فإنجيل يوحنا كباقي أسفار العهد الجديد بجعل الابن مخلوقًا قبل كل شيء (رؤ 3: 14 وكو 1: 15 وقارنهما بيع 1: 18) ولا يساويه بالله تعالى رومية (1: 4) أما هذه المساواة فقال بها النصارى بعد زمن تأليف العهد الجديد في وقت كثرت فيه فرقهم ومذاهبهم واختلفت في هذه المسألة؛ فلذا لم يمكنهم حذف هذه الأقوال المنافية للمساواة التامة من العهد الجديد لوجوده إذ ذاك عند طوائف أخرى تعرف هذه الأقوال فيه وتتمسك بها ضد الآخرين المخالفين لهم، ولكن بعد انعقاد المجميع النيقاوي 325 ميلادية وحكمه على أتباع أريوس الموحدين بالكفر وبالزندقة فشت بين جمهورهم عقيدة مساواة الابن بالأب في كل شيء وأولوا هذه الأقوال وغيرها. إذ بعد عدم إمكانهم حذفها كلها لا مناص لهم من تأويلها؛ وذلك كله لميل الجمهور في ذلك الزمن للشرك والوثنية والعقائد الرومانية والفلسفة اليونانية واليهودية وغيرها، ومع ذلك فقد أجروا بعض التحريفات راجت في نسخهم لإثبات ألوهية المسيح ومساواته بالله ولم يدركها أحد في تلك الأزمنة لعدم حفظهم لكتبهم في صدورهم ولانتشار الجهل بينهم إذ ذاك وقلة نسخهم ووجودها عند رؤسائهم فقط، وقد عُرفت بعض هذه الأشياء الآن بالمراجعة والبحث في النسخ القديمة والحديثة، فمن ذلك إبدال لفظ (الرب) بالمسيح في (1 كو 10: 9) وزيادة قولهم (بيسوع المسيح) في (أف 3: 9) وزيادة كلمتي البداية والنهاية في (رؤ 1: 8) وكلمات أنا هو الألف والياء الأول والآخر في (رؤ 1: 11) وزيادة عقيدة التثليث في (1 يو 5: 7 و8) وزيادة لفظ الله في (يه 4 و1 تي 3: 16 وأع 20: 28) إلخ إلخ، فكيف بمثل نقل هؤلاء الناس يثق الإنسان؟ وتلاعبهم بكتبهم أصبح محققًا معروفًا؟ راجع أيضا كتاب (دين الله) ص 76 و77 ورسالة الصلب ص 162.
(6) من المضحكات المخجلات المتعلقة بمسألة ركوب الحمار هذه ما يأتي: قال زكريا في كتابه (9: 9 و10) ابتهجي يا ابنة صهيون اهتفي يا بنت أورشليم هو ذا مَلِكك يأتي إليك وهو عادل ومنصور وديع وراكب على حمار وعلى جحش ابن أتان وأقطع المركبة من أفرايم، والفرس من أورشليم، وتقطع قوس الحرب، ويتكلم بالسلام للأمم، وسلطانه من البحر إلى البحر ومن النهر إلى أقاصي الأرض) إلخ، وعدم انطباق هذه النبوة على المسيح ظاهر؛ فإنه لم يكن مَلِكًا لأورشليم ولا هو منصور ولم يمتد ملكه من البحر إلى البحر ومن النهر إلى أقاصي الأرض، ومنذ وجوده إلى الآن استعرت نيران الحروب ولم تقطع قوس الحرب، وتشتت اليهود بعده بقليل وخربت أورشليم ولم يتكلم بالسلام بل قال (مت 10: 34) (ما جئت لألقي سلامًا بل سيفًا) وعقب دخوله أورشليم أخذه اليهود وأهانوه وصلبوه وقتلوه كما زعموا، فكيف تنطبق هذه النبوة عليه؟ ولكن أبي الإنجيليون الأربعة إلا تطبيقها عليه؛ لأنهم إن لم يفعلوا ذلك لَما انطبقت على أحد مطلقًا؛ لأنه على زعمهم بعد عيسى مباشرة لم يبق إلا مجيء القيامة في عصرهم!! فانظر الآن كيف طبقوها عليه: قول زكريا وراكب على حمار وعلى جحش ابن أتان) مفهومه أن الحمار هو عين الجحش ابن الأتان على طريق البدل المطابق، وكذلك فهم مرقس ولوقا ويوحنا (مر 11: 7 ولو 19: 35 ويو 12: 15) ولكن متى فهم أن الحمار غير الجحش ابن الأتان فقال (21: 2) أن المسيح قال لاثنين من تلاميذه:
(اذهبا إلى القرية التي أمامكما فللوقت تجدان أتانًا مربوطة وجحشًا معها فحلاهما وائتياني بهما؛ وإن قال لكما أحد شيئا فقولا الرب محتاج إليهما!! فللوقت يرسلهما) ثم ذكر متى هنا عبارة زكريا السابقة، فذهب التلميذان وفعلا كما أمرهما يسوع وأتيا بالأتان والجحش ووضعا عليهما ثيابهما فجلس عليهما وفي بعض النسخ (أجلسوه عليهما) ولا ندري كيف جلس يسوع أو جلس على الأتان والجحش معا!! وما الحكمة في ذلك؟ وكيف لم يخف أن يقع من فوقهما مع أن ركوب واحد منهما سهل وهو المعتاد؟ ولكن عدم فهم كاتب إنجيل متى أوقعه في هذا الهذيان، ولم يُبالِ بمخالفة العقل والعادة في سبيل تطبيق هذه النبوة على المسيح كما هي عادتهم فاخترع قصة وجود الأتان والجحش معها وأَرَكَب المسيح عليهما معًا، وكيف سَكَتَ أصحاب الأتان والجحش (مر 11: 5 ولو 19: 33) عن منع التلميذين من حَلِّهما وأخذهما وهم لا يعرفونهما، بل ربما لا يعرفون سيدهما المسيح نفسه؟ وكيف تأكد أنهما رسولاه حقيقة لا لصان؟ وكيف يركب المسيح على جحش لم يجلس عليه أحد من الناس قط، كما قال مرقس ولوقا؟ فلعلَّه فعل ذلك بمعجزة!!!
فمن هذه القصة الصغيرة يتضح لك صدق قولنا مرارًا في كتبة الأناجيل أنه يعرفون نبوات العهد القديم أولاً ثم يصطنعون منها حوادث للمسيح ويدَّعون أنها وقعت فعلاً تتميمًا لتلك النبوات القديمة، ولا يبالون مهما أوقعهم ذلك في الغلط ومخالفة العقل والعادة، فهل يصح اعتبار هذه الأناجيل تواريخ صحيحة حرة وهي في كل ما كتب فيها متأثرة بنبوات اليهود عن مسيحهم الذي كانوا ينتظرونه؟ وإذا سلم أن المسيح فعل ما حكاه متى وركب الأتان والجحش معًا فما الذي يمنع مُنكري نبوته من القول بأنه إنما أجهد نفسه وخالف العادة رغبة منه في تطبيق نبوة زكريا عليه لتصح دعواه بأنه هو المسيح المنتظر، وإن لم يقدر على تطبيق باقي النبوة عليه لخروجها عن استطاعته؛ إذ ليس في وسعه أن يكون مَلِكا ولا منصورًا ولا قاطعًا لقوس الحروب، ولا له مُلْك يمتد من البحر إلى البحر ومن النهر إلى أقاصي الأرض، فما قدر عليه وهو ركوب الأتان والجحش معًا فعله وما لم يقدر عليه سلم الأمر لأتباعه ليقولوا فيه ما شاءوا والسلام.
هذا شيء مما يقوله ملحدوالنصارى في أوربة الآن وغيره كثير جدًّا جدًّا لا يحصى ولولا القرآن ومحمد الذي يكرهه النصارى ويحاربونه لقال (300000000) من البشر في المسيح أضعاف أضعاف ما يقوله ملحدو أتباعه واليهود وغيرهم فشكرًا لله ولرسوله على أدبه العالي في المسيح الذي أدّب به المسلمين، والحمد لله رب العالمين!!! .
(7) لاحظ أن إنجيل لوقا مع أنه أوفى الأناجيل وأدقها وأصحها هو أيضًا أبعدها عن عقيدة النصارى في ألوهية المسيح، حيث إنه اعتبره إنسانًا من أول الأمر إلى آخره، انظر مثلا (لو 22: 43 و 24: 19) ولم يطلق عليه لفظ الرب، وهو في جميع اللغات لقب تعظيم بمعنى السيد والمُعلِّم ونحو
ذلك، كما في (يو 1: 38 ومت 23: 7 و8) لم يطلقه عليه إلا مرات قليلة وظهر لهم أن بعضها زيد فيه تحريفًا في الأزمنة الأولى كما في إصحاح (7: 31 و22: 31) منه وليس هذا فقط بل لم يجعل هذا الإنجيل المسيح ديانًا للخلائق جميعًا مُجازيًا لهم بحسب أعمالهم، كما فعل متى وغيره، ولم يقل إن الملائكة هي ملائكة المسيح (قارن متى 16: 27 و28 و25: 32 و33 و24: 31) بلوقا 9: 26: 27 و21: 27) ولم يذكر عبارة متى (28: 19) التي اتخذها النصارى إشارة إلى ثالوثهم، قارن أيضًا كلمات الوداع في إنجيل (متى 28: 18-20) بها في لوقا (24: 46 - 53) فأقرب الأناجيل لعقيدة النصارى هو إنجيل يوحنا ويليه متى ثم مرقس ثم لوقا، قارن أيضا قول (متى 13: 41) (يرسل ابن الإنسان ملائكته فيجمعون من ملكوته جميع المعاثر وفاعلي الإثم) قارنه بقول لوقا (12: 8 و9) (وأقول لكم: كل من اعترف بي قدام الناس يعترف به ابن الإنسان قدام ملائكة الله، ومن أنكرني قدام الناس ينكر قدام ملائكة الله) ، ثم راجع سفر الأعمال وهو من تأليف لوقا أيضًا عندهم تَرَه يقول فيه عن لسان بولس أستاذه: (إن المسيح إنسان وإن الله هو الذي أقامه من الأموات) (أع 17: 31) انظر أيضا (أع 2: 24) وأما قول بولس في سفر الأعمال هذا (17: 31) (إن الله سيدين المسكونة بهذا الرجل) يعني المسيح، فهو لا يدل على أنه كان يعتقد ألوهيته لأنه سماه في هذه العبارة نفسها رجلاً، وقال: (إن الله هو الذي أقامه من الأموات) راجع أقواله في المسيح في (1 تي 2: 5 وأف 1: 17 ورو 5: 15 و1 كو 3: 23 وغل 4: 14) وأيضًا فإن تلاميذ المسيح أنفسهم سيدينون بحسب هذه الأناجيل أسباط إسرائيل الاثني عشر انظر مثلاً (مت 19: 28) وقال عيسى لتلاميذه (مت 18: 18) (الحق أقول لكم: كل ما تربطونه على الأرض يكون مربوطًا في السماء، وكل ما تحلونه على الأرض يكون محلولاً في السماء) ولم يقل أحد من النصارى بألوهيتهم، ولو أنهم كثيرًا ما سجدوا لصورهم ولصور غيرهم من القديسين والقديسات في كنائسهم. وهذه العبارة الأخيرة ونحوها كانت منشأ سلطة الباباوات العظيمة، وربما أنهم هم الذين اخترعوها ونسبوها لعيسى، وهو منها ومن أمثالها بريء. ومما يُشعر بأن هذه العبارة هي من اختراع رؤساء النصرانية القدماء قولهم عن لسان المسيح قبلها (مت 18: 17)
(وإن لم يسمع (أي من أخطأ إلى أخيه) منهم أي من الشهود) فقل للكنيسة، وإن لم يسمع من الكنيسة فليكن عندك كالوثني والعشار) فأي كنيسة كانت في ذلك الوقت يتحاكم إليها تلاميذ المسيح وهو لا يزال بينهم؟ فالحق أن هذه العبارة مما أُضيف إلى الإنجيل بعد المسيح بمدة، ويؤيد ذلك جواب المسيح الوارد في إنجيل متى (20: 23) لأم ابني زبدي بأنه لا يقدر أن يعطي شيئًا إلا لمن أراده الله، فكيف إذًا يتصرف تلاميذه في الكون كما أرادوا؟ وقال بولس: إنه هو والقديسين وسائر النصارى سيدينون العالم والملائكة، فهل هؤلاء كلهم آلهة؟ انظر (1 كو 6: 2 و3) .
(8) ومن ذلك يعلم أن المسيح ليس وحده عندهم ديانًا للخلائق بل هو أكبرهم وأعظمهم فهو كقاضي القضاة يوم القيامة، وإذا لاحظت أن اليهود كانوا يسمون قضاة الدنيا (آلهة) وبالعبرية (ألوهيم) وهذه اللفظة تطلق على المفرد وعلى الجمع، فلذا كانت تطلق على الله تعالى وعلى عظماء البشر أو قضاتهم كما يفهم من (مز 82: 6 صمو 28: 13 ويو 10: 34 - 37) راجع أيضا (خر 21: 6 و22: 8 و9) وربما كان إطلاقها على الله - وهي جمع - من بقايا أثر الشرك القديم والوثنية في اللغة العبرية، إذا لاحظت ذلك وتذكرت أن بولس ويوحنا كانا يهوديين صميمين لم تستغرب تسميتهما المسيح، وهو عندهم ديان القيامة الأعظم بإذن الله (يو 5: 27) مرة أو مرتين (إلهًا) كما في
(رومية 9: 5 و1 يو 5: 20) بعد أن وصفاه بصفات الحوادث مرارًا ونصَّا على أنه أول مخلوقات الله تعالى (كو 1: 15 ورؤ 3: 14) على أن عبارة بولس الواردة في (رومية 9: 5) اختلف فيها المفسرون والمترجمون، فيرى بعضهم أن ما بعد قوله (حسب الجسد) جملة مستأنفة ومعناها هكذا - ومن على الكل هو الله مبارك إلى الأبد) أو (ومن هو الله على الكل يبارك إلى الأبد) راجع الترجمة الانكليزية المنقحة Revised version ومما تقدم يعلم أن إدانة الخلائق والتصرف في الكون ليس عندهم قاصرًا على الله تعالى وحده كما هي العقيدة الصحيحة في دين التوحيد الحقيقي القائل كتابه: {يَوْمَ لاَ تَمْلِكُ نَفْسٌ لِّنَفْسٍ شَيْئاً وَالأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِّلَّهِ} (الانفطار: 19) {مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ} (الفاتحة: 4) ] مَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ يُشْرِكُ فِي حُكْمِهِ أَحَدا [ (الكهف: 26) وقال مخاطبًا محمدًا صلى الله عليه وسلم: {لَيْسَ لَكَ مِنَ الأَمْرِ شَيْءٌ} (آل عمران: 128) وقال: ...
] فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ [فأين هذه العقائد العالية من عقائد الشرك والتشبيه والتجسيم؟ وجاء في سفر التثنية وأوامر التوحيد والتنزيه فيه وفي غيره من كتب العهد القديم كثيرة جدًّا قوله (32: 21) هم أغاروني بما ليس إلهًا، أغاظوني بأباطيلهم فأنا أغيرهم بما ليس شعبًا، بأمة غبية أغيظهم، وهي الأمة الإسلامية الناشئة بين الأميين الجاهلين) مصداقًا لقوله تعالى: {وَرَحْمَتِي وَسِعَتْ كُلَّ شَيْءٍ فَسَأَكْتُبُهَا لِلَّذِينَ يَتَّقُونَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَالَّذِينَ هُم بِآيَاتِنَا يُؤْمِنُونَ * الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأُمِّيَّ} (الأعراف: 156-157) إلى آخر الآيات ثم قال سفر التثنية (32: 34) أليس ذلك مكنونًا عندي مختومًا عليه في خزائني 35 لي النقمة والجزاء في وقت تزل فيه أقدامهم. إن يوم هلاكهم قريب والمهيآت لهم مسرعة 36 لأن الرب يدين شعبه، وعلى عبيده يشفق حين يرى أن اليد قد مضت ولم يبق محجوز ولا مطلق 37 يقول: أين آلهتهم الصخرة 38 التي التجأوا إليها التي كانت تأكل شحم ذبائحهم وتشرب خمر سكائبهم. لتقمْ وتساعدكم وتكن عليكم حماية 39 انظروا الآن أنا أنا هو، وليس إله معي، أنا أُميت وأُحيي، سحقت، وإني أشفي وليس من يدي مخلص 40 إني أرفع إلى السماء يدي، وأقول: حيّ أنا إلى الأبد، إذا سننت سيفي البارق وأمسَكتْ بالقضاء يدي، أرد نقمة على أضدادي وأجازي مبغضيَّ) فقارن هذه العبارات السامية الجليلة بأوهام النصارى ف العهد الجديد، هداهم الله إلى سواء السبيل.
(9) قد بين كثير من علماء الإفرنج المحقيقين أن هذا الكتاب الذي كان ينقل عنه يوستينوس لا يمكن أن يكون هو هذه الأناجيل الأربعة بالمرة، كما يدعي المبشرون الآن، وقد أثبتوا ذلك بعدة براهين يطول بنا إيرادها، هنا فمن شاء الاطلاع على شيء من ذلك فليقرأ كتاب (دين الخوارق) Supernatural Religion ص 181 - 267.
(10) حاشية: لما كان النصارى في القرن الأول يعتقدون قرب انتهاء العالم) كما بينا هنا وفي مقالة الصلب ص 157) وأنهم آخر الأمم وآخر الدهور وأن الساعة قريبة جدًّا منهم (رؤ 22: 10 ويو
2: 18 و 1 كو 10: 11) وأن بعضهم يبقى حيًّا إلى مجيء القيامة (1 كو 15: 51 و52 و1 تس 4: 15 - 18) لما كان هذا اعتقادهم كان هناك مسوغ زمني للقول بحصول التجسد والصلب والخلاص في زمن المسيح - آخر الأزمان كما يزعمون - ولكن الآن وقد مضى على البشر عشرون قرنًا، ولا ندري كم بقي من عمر العالم لا أفهم لم حصل الصلب وجاء المسيح في ذلك الزمن ولم يجئ في نهاية العالم أو في أول الأمر بعد عصيان آدم مباشرة؟ وحيث قد ظهر أن العالم لم ينته عقب المسيح مباشرة كما توهموا وقد وصل الرقي البشري إلى درجة لم يصل إليها قبل المسيح ظهر لنا عدم التناسب بين حصول الصلب والزمن الذي حصل فيه! فكان الأولى عقلاً والأنسب أن يحصل قرب نهاية العالم حتى تختم جميع القرابين والضحايا به ويختم به الزمان أيضًا! فإن قيل: كلامك هذا صحيح إذا كان المسيح مجرد ذبيحة فقط، ولكنه هو ذبيحة ومثال للبشر في تقديم أنفسهم ضحية لأجل إخوانهم الآخرين، فلذا جاء في ذلك الزمن ليقتدي به الناس بعده في أرقى العصور. قلت: الظاهر من صلوات المسيح ودعائه وحزنه وتقوية المَلَك له وطلبه النجاة من الله ومحاولته الدفاع عن نفسه وتصببه عرقًا وصراخه إلخ الظاهر من هذا كله (كما بينا في مقالة الصلب صفحة 122 - 125 وص 161 وأيضا 109) أنه لم يقدم نفسه باختياره، بل أكره على ذلك إكراهًا وبذله الله بدل الناس ولم يشفق عليه كما قال بولس رومية (8: 32) فهو ليس مثالاً حسنًا لتضحية الذات في سبيل نفع الناس بإرادته رغبة منه واختيارًا راجع أيضا كتاب (دين الله ص 80) وعليه يكون صلب المسيح مجرد ذبيحة بشرية لإرضاء هذا الإله المحب لسفك الدماء البريئة، وليس فيه شيء آخر يستفيد منه الناس، فكان الأنسب أن يحصل صلبه في نهاية العالم أو في أوله، وأما حصوله في ذلك الزمن من زهاء عشرين قرنًا فلا أفهم له حكمة ولا أعرف له مناسبة، فلعل المعجبين بعقيدتهم هذه من النصارى يهدوننا إليه، وفوق كل ذي علم عليم.

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 281

الكاتب: محمد بن علي الإدريسي كتاب سياسي
للعبرة والتاريخ

عثرنا على صورة هذا الكتاب الذي أرسله السيد محمد الإدريسي إلى الإمام
يحيى حميد الدين بتاريخ 16 ربيع الأول الأنور سنة 1330.
بسم الله الرحمن الرحيم

من محمد بن علي الإدريسي إلى جناب المولى، الذي هو بالمحامد أولى [1] ،
الإمام يحيى حميد الدين أشرق الله شموس سعده، وأعلى مراتبه على سنن جده،
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد تقديم تحيات بين يدي نجوى هذه السطور،
تهديها إليكم نسمات الوداد ونفحات الإخلاص على أطباق النور، فقد وردت كتبكم
الكرام، آخرها ما هو بصحبة السادة الأجلاء العلماء الأعلام، السيد العلامة صفي
الإسلام الصنو أحمد بن يحيى بن قاسم عامر، والصنو العلامة العزي محمد بن
علي بن أحمد بن حسين الذاري، والصنو العلامة الوجيه عبد العزيز بن يحيى بن
المتوكل، والصنو العلامة العزي محمد بن محمد الشرعي الحولي، وقد سرَّنا
وصولهم وشريف قدومهم، وانشرح البال من لطائف علومهم، وظرائف فهومهم،
وتذاكرنا في أبحاث شتى.
أما مادة الصلح بيننا وبين الحكومة، فمن أول يوم وما ندعو إليه هو الوفاق،
وكلما أرادوا عقد ذلك نقضوه، وكفى بما كان في هذه المدة الأخيرة فإن المذاكرة
حصلت بيننا وبينهم في هذا الموضوع ثلاث مرات، بل أربع مرات بعد وصول
رسلهم إلينا، فإذا أجبنا بما فيه الوفاق أعرضوا تيهًا وكبرًا واحتقارًا لنا.
فأولى المرات بواسطة محمد توفيق [2] في مجيئه الأخير فأجبناهم ذاكرين مواد
بسيطة؛ لأن في ذلك الوقت لم يكن قد وقع بيننا وبينهم سفك دماء.
وتلك المواد هي أن نكون في جهاتنا آمرين بالمعروف، ناهين عن المنكر،
ضابطين للبلاد من الفساد، مع بقاء مراكزهم، وإليهم تساق الحاصلات، وعليهم
القيام بما يلزم من معاش القضاة والمترددين في مصالح البريات، وأن يبقوا
(جازان) برتبة المعتاد، وأن لا يحدثوا زيادة من القوة في البلاد، وأن يفك أمير
مكة صالح ابن حسن وصاحبه من الحجاج، وأن نتوسط بينكم وبينهم من الصلح.
وهذه المواد مما يضحك منها؛ لأنها لبساطتها لا تكاد أن تكون مطالب، ولكن أدَّانا
إلى ذلك حب الراحة للبلاد والعباد.
فما كان الجواب إلا بنقيض ذلك فساقوا تلك القوة التي يقدمها محمد راغب بك
ومحمد علي باشا في جازان، وملأوه بالآلاف، وازدادوا عدوانًا على طلب
الحجاج لحبسهم كما وقع في حبس بعض رجال (المعّ) في حج هذا العام.
وأشعروا أن العسيري تابع لإمارة حسين بن عون [3] وأرسلوا إلينا بطريق مصر
في حين وصول القوة العامة برفق عزت [4] ، إني إن أردت السلامة أفتح لهم
الطريق إلى الإمام التي تمر على طرف البلاد التي بيدنا، ففوضنا الأمور إلى الله،
واستعنا به في مدافعتهم، وبحمد الله قد كان ما كان.
ثاني المرات بواسطتكم عندما وصل إليكم عزيز [5] ووافقناكم فكان منهم
الجواب بالتعليق على ما هو في حكم المستحيل، وهو إجابتنا لحضور الآستانة.
وقد تحقق لكم من هذا نهاية الإعراض، مع أنكم قد بذلتم الجهد كما أخبر عزيز عند
وصوله مصر لبعض أصدقائنا بذلك، وبما كررتموه من المراجعة فيما هنالك،
ومنع عزت وأخذ في تجهيز نحو تسعة وثلاثين طابورًا إلى أن حال بيننا وبينهم الله
بما تداركنا به من رحمته فكشف عنا الغمة ونجانا، كما هو سنته مع عباده
المؤمنين، وعكس عليهم القضية وسلط عليهم عبادًا له أولي بأس شديد فجاسوا
خلال الديار، وكان وعدًا مفعولاً.
ثالثها: كان بواسطة السيد الشراعي مع بعض إخواننا فأجبنا، فكان الجواب
منهم بالسكوت.
رابعها: مع سليمان متصرف عسير؛ لما أتانا جوابه [6]- بعد أن قامت عليهم
فتنة الطليان - يدعونا فيه إلى الوفاق، وأن نكون إخوانًا ونهجر الشقاق، فأجبنا عليه
بالترحيب والتسهيل، فأرسلنا بعض خُلَّص أصحابنا إلى أن وصل بقرب معسكرهم
وخاطبه بحضوره لأجل المذاكرة فيما يجمع الشأن فكان يساجل إلى أن تمكن من
أرزاق ومعاش؛ لأنه في ذلك الوقت كان عادمًا فلما رأى أنه استغنى تكبر، وأجاب
بالغلظة وإعداد الطوابير الجملة للمخالفين فرجع صاحبنا بذلك.
ثم في هذه المدة مع ما رأيناه من فتك الطليان بهم أخذنا العطف فأمسكنا كل
حركة، وكتبنا لمن في مفرزة ميدي [7] : إن دهمكم شيء فلكم مانعون، فكان منهم
أن محمد علي [8] مر بطريق القنفدة وليته لما مر قصر اشتغاله بمصلحة العسكر؛
بل أخذ يحرق ما وجد في طريقه من بيوت السادات العلماء؛ لأن هذا الرجل أكبر
عداوته لأهل الدين؛ لأن ما ناله من الشرف في الآستانة كان بأسباب شنقه لعالم في
أطنه أيام تنازع وقع بين المسلمين والنصارى هناك. ولما قدم جازان بالعساكر لم
يختر لهم (خسته خانه) إلا جامع تلك البلدة، ولا يهمه أن تلوث بالنجاسة وتعطلت
إقامة الجمعة فيه.
وكأنه يظن أن هذه هي الأسباب في ارتزاقه النياشين والرتب من باب: (من
رزق من شيء فليلزمه) وهذا هو السبب في تجهيز ما وجهناه من الجند إلى جهة
الشام [9] لأجل مدافعة هذا الطغيان والمحافظة على مراكز أهل الدين والإيمان.
وقد حصلت المذاكرة بيننا وبين هؤلاء الإخوان في هذه الأحوال إلى أن ساق
بنا الكلام إلى مفرزة ميدي، وأخبرناهم أن الطليان قد ضربوا قلاع الدولة ومراكزها
من باب المندب إلى جدة، وهد تلك الحصون بمدافعه المسلطة، ولم يبق إلا هذه
القلعة مع أن شيخ البلدة التي فيها قد سبقت له جناية مع الطليان بواسطة شهادة
سبنوك، طال الخلاف بين الترك والطليان فيه، وتوقف الأمر على شهادة هذا الشيخ،
وتهددته الدولة بالشهادة لها فشهد، فإذا قصد الطليان هذه المفرزة لا يقتصر عليها،
بل يتعداها إلى تلك البلد، لما جناه شيخها عليهم، وسابقًا قد ضربوا هذه البلد كما
قد عرفته.
ومن المشاهد أن هذه العساكر كجملة من في كل موضع إذا ضرب الطليان
المواقع هربوا من مواقعهم تلك إلى محلات العامة ولم يدافعوا ولا يضرب مدفع
واحد، وقد ضربت هذه القلعة من نحو شهر، وخرجوا منها كما ذكرنا، وهذا مما
أوقع الناس في العجب، فإن الدولة لما عجزت عن إصلاح الداخلية كان يرجى منها
حفظ الخارجية والقيام بالمدافعة عن الرعايا ممن قصدهم بسوء، فعجزت الدولة
الآن عن هذا وهذا، فما بقي لهم إلا أن يسعوا الناس بحسن الخلق؛ لو كانوا
يعقلون.
ثم إنه قد اشتد الخطب من الطليان بمحاصرتهم للحديدة إلى حالة يخشى معها
أن تحتل الحديدة، فتكلمنا مع العسكر الذين في القلعة بأن بقاءهم بها ضرره على
الإسلام والمسلمين؛ لأن الحديدة إذا احتلت يتبعها ملحقاتها ومن ذلك هذه القلعة،
ومن المعلوم حسب أصولهم أنه إذا احتلت الحديدة، وجاء المحتلون ببوابيرهم
لاستلام هذه النقطة تبعًا للمركز، ومعهم الإذن بالتسليم من كبراء الترك، فإن من
هذه النقطة لا يلتفت إلى الإسلام ولا إلى المسلمين ولا يهتمون بأمر الوطن بل حالاً
يعملون الترتيب اللازم في التسليم إلى المحتلين، ولو بطريق الحرب مع أهل
الوطن بأن يضربوا من القلاع وتضرب البوابير من الساحل حتى يتصلوا بالمحتلين،
ويدفعوا لهم موقع الحرب، ويسلموا أهل الوطن إلى الأسر، كما فعلوا في بني
غازي إحدى متصرفيات طرابلس، فإن أهلها عشية احتلال الطليان؛ لما رأوا
بوابير الطليان بالساحل أسرعوا إلى مركز الحكومة ليستعدوا للقتال ويودعوا أهاليهم
وأموالهم في محل مكين، فمنعهم الأتراك وألزموهم الطمأنينة فرجعوا إلى بيوتهم،
فلما جن الليل لم يشعروا إلا والمتصرفية بأجمعها صارت عساكر طليانية فقاموا
للدفاع ولم يمكن الخروج من المنازل إلا للرجال دون النساء والذرية، وهم الآن
تحت قبضة الطليان، واشتهر أن هذه المعاملة من العساكر بأسباب ما أخذه كبراؤهم
من الطليان خفية. وبأسباب ذلك استقال الصدر فتبين أن بقاءهم حينئذ في المواقع
الحربية لا للدفاع وحماية الثغور كما هو اللازم لمن يتولى إمارة المسلمين بل
للأغراض الفانية، وبيع البلاد للمصلحة الشخصية، فمن ينعَ الإسلام فلينعه من
الترك، ومن يندب الدين فليندبه مما لهم من اختلاق الإفك، فلما خاطبناهم في
النزول معنا ليبقوا مع العساكر العربية جنبًا بجنب حتى إذا احتلت الحديدة يكون
موقع المفرزة الميدية بأيدي المسلمين يؤدون فيه ما أوجب الله عليهم، وإن امتنعوا
فلا إلزام. وإن أرادوا اللحاق بكبرائهم فلهم ذلك، فأبوا هذا وهذا، ولا يحيق المكر
السييء إلا بأهله.
والعجب من هؤلاء الناس يذكرون أننا السبب في تركهم للمدافعة كما روى
عنهم السادة الواصلون! فليت شعري من أي وجه؟ وأيّ قرب بيننا وبينهم في المسافة
أن يقولوا نخشى أن نصلى بنارين؛ إذ في الأقل بيننا وبين الحديدة ثمانية أيام؛ ولو
سلم هذا فما يكون جوابهم في احتلال الطليان لطرابلس؟ وما المانع من المدافعة
هناك مع أن أهل تلك الجهة من المخلصين للحكومة بل هم قائمون بالقتال للمحتلين
من الآن، ومن العجاب أن الحكومة قبل أن يحتل المحتلون رفعت الأسلحة والوالي
والعسكر إلا شيئًا قليلاً، وبعد ذلك لم تمد المجاهدين ولا بدرهم أو نفر.
وفي عهدي أنا عرَّفناكم سابقًا أن في صبح ليلة خروج الأتراك من جازان وفي
اليوم الذي بعده جاءت بوسطة بطريق البحر فوقعت بيد المجاهدين، فإذا بعض
رسائلها يحتوي ترجمتها على إعلان حرب إيطاليا لهم وأنه يلزم مآميرهم هنا العناية
برعايا الإيطاليين وحفظهم، فتعجبنا من حسن معاملتهم، هذا لمن ناوأوهم بالعداء
الأكبر، وإذا حصل منا معاشر المسلمين أدنى شيء معهم قامت القيامة. وبينما نحن
في هذا الموضوع إذ ورد منكم كتاب كريم، فتلقيناه بالترحيب والتكريم، وسنوفي
كل بحث مما أشرتم إليه حقه، إن شاء الله.
فأما ما أشرتم إليه من قولكم: والدولة العثمانية، وإن كان أمراؤها كما عرفتم
فإنه عند الشدائد تذهب الأحقاد - إلى أن قلتم: أما ما كان سابقًا مما ذكرتم من
تباعد العثمانية عن الصلاح فإنه لا يغرنا الآن الإنصاف.
وقد أنصف الغارات من راماها. فلا يخفاكم أي حقد عندنا! ولما جاءني
كتاب سليمان باشا يجنح إلى السلم في وقت قيام الطليان وافقت، وأجبت بما
صدرت إليكم صورته، وأرسلتُ مِن أخِصاء إخواننا مَن يقوم بحل هذه المشاكل كما
قد أشرنا لكم في أول الجواب، ولم نلتفت إلى ما سبق منهم من الإيعاد بأنواع
المهالك حتى بشق بطون الحوامل، فلما جاء جواب سليمان لذلك الأخ يعني مندوبه
بالتهديد وإعداد الطوابير للتربية تعجبنا من ذلك، وما زلنا نتوقف عن عمل أي
حركة رجاء أن يهتدوا إلى الصواب، فما كان بعد ذلك إلا مرور محمد علي باشا
في شهر ذي الحجة يحرق بيوت السادات والعلماء وأفاضل الناس، كما قد ذكرنا
لكم أول الكتاب.
فيا ليت شعري ما نصنع بعد هذا؟ وهل فيه إنصاف أعظم من هذا الإنصاف
حتى من كان لنا بالأمس عدوًّا لدودًا أصبحنا نتقرب إليه بالمودة لا لشيء بل كان
حبًّا للصلاح مزيدًا، وهل من العقل بعد ذلك لنا أن نرمي بأنفسنا إليه ولو على
المهالك؟ وهل هذا من الدين؟ كلا، وأصدق القائلين يقول: {وَلاَ تَهِنُوا وَلاَ
تَحْزَنُوا وَأَنتُمُ الأَعْلَوْنَ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ} (آل عمران: 139) .
ثم إن ما أشرتم إليه هو لم يزد عن كونه من قبلكم، ولم ندر ما هم عليه؛ إذ
لم يرد من كبرائهم وأعيانهم من تحسن المخاطبة معه في ذلك وفي كيفية مواصلة
الخطاب إلى الآستانة؛ لأن ولاية اليمن صارت الآن منقطعة عن الولاية العثمانية
للحيلولة بالقوة الإيطالية.
وأما ما أشرتم إليه أن لو اقترن ما بيننا وبينهم بصلح ما بينكم وبينهم. فاعلم
أيها الإمام أني عندما أتلو ذلك، أجد خاطري ينكسر مما هنالك؛ لأنه حين أرادوا
أن يغتنموا الفرصة فيَّ، وإن كنتم - جزاكم الله خيرا - كررتم التوسط في الصلح
لكن لا على طريق الشرطية؛ بخلاف الآن لما كان الصلح لمصلحتهم أوفق فآثرتموهم
عليَّ مع أني الصاحب القديم، والخل الذي هو على العهد إلى الممات مقيم:
نقل فؤادك حيث شئت من الهوى ... ما الحب إلا للحبيب الأول
ومنازل في الأرض يألفها الفتى ... وحنينه أبدًا لأول منزل
وأما ما ذكرتموه (أن الملل الكفرية كما عرفنا فوقت سهام انتقامها على الدين
القويم وفعلت بالمسلمين أقبح الأفاعيل إلى آخر ما شرحتموه) . فلا يَخْفَاكم أن هذه
الأمة قد أخذت هذه الأزمان الطويلة وهي في اطمئنان بال وسكون الأحوال، لما
كان سلاطين آل عثمان قائمين بحماية الشرع الشريف، ولا مظهر لهم إلا أنهم
نواب الأمة الإسلامية في حقوق دينهم الحنيف، ولا شك أن أهل الملل المختلفة لا
يتجاسرون على هدم هذه السياسة؛ لأنها تستدعي الثورة العامة بين المسلمين
وغيرهم في جميع الأقطار الشاسعة، ولا أضر على الأجانب من هذه الحرب الدينية،
وبها كان يتهددهم السلطان السابق عند المشاكل الدولية، فيجنحون إلى الموافقة،
فلهذا عشنا وعشتم طول النشأة لم نسمع في الخارج بمشاقة، بل كان في آخر المدة
الأخيرة ما رفع الدولة لأعلى مكان حيث ظفرت باليونان واحتلت عاصمة ملكهم
بقوة عظيمة القدر والشان، فلما جاءت هذه النشأة الأخيرة من الأتراك تظاهروا
بالحرية ليرضوا أهل الملل الأخرى وأن الاختصاص بدين الإسلام هم منه على
فكاكٍ؛ ولهذا سموا أنفسهم بالجامعة العثمانية، ليوحدوا الملل؛ هربًا من الجامعة
الإسلامية، وقد أرسل جنابكم إلينا تلك الرسالة المؤلفة لشيخ الإسلام سري زاده
محمد صاحب ونبهتم - عافاكم الله - وعلى ما فيها من الإلحاد، وجزاكم الله خيرا
بتلك الإفادة.
فحينئذ حدث أمران: ضج أهل الإسلام من رغبة الأتراك عنهم، وطمع أهل
الملل في الأتراك لنفور الجمعية الإسلامية منهم، فأخذوا في انتهاب البلاد منهم،
فاستقلت ولاية البلغار، بعد أن كان ملكهم في زمن السلطان السابق برتبة ياوران،
وبيعت ولايتا البوسنة والهرسك علنًا، وطرابلس خفية، وصدق لفرنسا على تبعية
تونس، وحينئذ قامت الأجانب يغار بعضهم على بعض فمدوا أيديهم إلى احتلال
البلاد العثمانية - لهذه الأسباب - ولغير العثمانية بطريق أولى، كتبريز وفاس كما
ذكرتم، مع أن فاس هذه من أعوام قريبة سعى السلطان السابق في استقلالها
بواسطة ملك ألمانيا لتحفظ من غوائل الأجانب، فتغيرت في هذه الأيام السياسة
الإسلامية من أهلها، فكان ما كان في مسافة ثلاث سنوات، وهذه الرابعة أقبلت فيها
تتداعى الشدائد من كل الجهات، وكل فريق يمد يده إلى ما شاء من النواحي
المختلفات.
وقد عرفناكم بمنشأ هذه الأحوال؛ لتعرفوا من هم السبب في محاق البلاد
الإسلامية والاضمحلال، فهم الأحق بالملامة والتقريع والتوبيخ وسلب الكرامة،
ويا ليت شعري ما المراد منا في الرابطة التي أشرتم إليها؟ فإن كان لقصد التسكين
المجرد إلى أن توافق معهم الأمور ثم يثبوا كأن لم يكن بيننا وبينهم صداقة كما كان
بالعام الماضي؛ إذ قدمنا لهم عشرة آلاف عود للسلك، وأمنَّا لهم الطرق، وتعهدنا
لهم بالإصلاح حتى صاروا دولة حقيقة يروحون ويغدون بكل شرف، فما كان منهم
إلا تدبير الحيلة في الهجوم للقبض علينا؛ فنجانا الله وآل الأمر إلى ما هم فيه من
الإهانة والحيرة؛ ولا حول ولا قوة إلا بالله.
أولا، توافق الأمور - كما هو المنتظر - إن لم يستعطفوا خواطر المؤمنين،
واشتد الحال أن آل إلى سقوط البلاد بأيدي الغير يسلمها الأتراك لهم، ولا يلزمنا إلا
قبول ما حلوه، وأبرموه فما في هذه إلا إقامة الحجة علينا من الله، وما المعذرة في
ذلك المقام الإلهي؟ . وإن كان القصد أن نكون نحن وهم شركاء في المواقع بدون
خداع في الحال والاستقبال: شركاء في الدفاع عن الدين، شركاء في الرأي حتى
نعلم ما يراد بنا، ونؤدي ما أوجب علينا ربنا، ولا نكون ألعوبة للأتراك يسلموننا إلى
الغير متى شاءوا، والعياذ بوجه الله، بل نكون على أمن من ذلك كله - فأهلاً بالوفاق
وسهلاً.
وفي الحقيقة إن هو إلا رجل قام بتأييد الله في هذه البرية القفراء للأمر
بالمعروف والنهي عن المنكر؛ وإقامة الشريعة التي لا حرز لنا دونها ولا عصمة،
إن كنا ممن يحتفلون بتعاليمها الإلهية ويخدمونها.
فقامت هذه النشأة الجديدة من الأتراك وحشدوا العساكر المصحوبة بالمدمرات
والسيوف البواتر، وشاع وذاع أنه صدرت إرادة سلطانية، وإشارة من لدن الجمعية
باستئصالنا، ولا يعلمون أن الأمر بيد الله، وهو أكرم الأكرمين، لا يضيع مَن مَنَّ
عليه من بريته، وكساه من الإيمان بحلل كرامته، بل ينصره وينتقم ممن عاداه كما
وعد في كتابه العزيز: {وَعْدَ اللَّهِ حَقاًّ وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ اللَّهِ قِيلاً} (النساء:
122) . فقال عز وجل: {إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ
يَقُومُ الأَشْهَادُ} (غافر: 51) وقال عز وجل: {فَانتَقَمْنَا مِنَ الَّذِينَ أَجْرَمُوا
وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ المُؤْمِنِينَ} (الروم: 47) وإني والله عند هذه الآيات أعلم
من أين أخذت هذه الدولة فتداعت عليها الأهوال من كل جانب جملة واحدة على
غير أسلوب معروف، ولا تقدير في الحساب مألوف {وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءاً فَلاَ
مَرَدَّ لَهُ} (الرعد: 11) .
فاجأها القهر الإلهي بغتة، وانقطعت في مدافعته كل حيلة فسبحان القائل
{وَمَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَالٍ} (الرعد: 11) وإني والله لأعلم بدواء تلك العلة فهل
من سبيل إلى أن أكون الطبيب الرباني؟ ولا تكاد تلبث هذه الدولة ساعة حتى
يشفيها الله في جميع الأنحاء ولكن إن رجعت سياستها إلى الصراط المستقيم
الرحماني. وقد ذكرنا للسادة الواصلين تفاصيل الأمور وأبدينا لهم ما يصلح في
المقام، واكتفينا ببيانهم عن شرح ذلك هنا؛ لأن للكلام مقامات طويلة ومباحث
مختلفة، كما سيوضحون لكم، وهم من أفضل عباد الله، وله الحمد أن جعل بيننا
وبينهم التآلف وخالص الوداد في الله، ومثلهم يقوم بالبيان وكونوا على يقين أن ما
فيه صلاح المسلمين والإسلام وحفظ البلاد بدون خداع فإنا فيه على وفاق، وكذلك
اكتفينا ببيانهم في مادة الحدود من الشرف إلى بني جماعة وقد تحررت بذلك ورقة
بخط العلامة المفضال بدر اللآلي السيد أحمد بن يحيى عامر، هذا، وشريف السلام
وأسناه يعمكم ومن بالمقام ورحمة الله وبركاته.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الإمضاء (1) حذف من هذا المكان ما اعتيد من الألقاب والسجع.
(2) هو الشيخ محمد توفيق الأرنؤوطي الأصل، المعدود من علماء الترك، جاور في الأزهر وعرف السيد الإدريسي فيه وقد أرسله إليه الاتحاديون بعد الدستور غير مرة ليكشف لهم حقيقة أمره، وقد كنت مرة في ناديهم الشهير (بنور عثمانية في الآستانة) حين جاءهم أول كتاب منه فأخبروني أنه أثنى عليه فيما كتبه ووصفه بالإخلاص للدولة ولمقام الخلافة، وأنه لا يريد إلا إرشاد الناس لما فيه صلاحهم في دينهم وطاعتهم للدولة، فذكرت هذا الكلام للصدر الأعظم حسين حلمي باشا، فقال: الشيخ توفيق رجل بسيط ساذج إلخ، ولم أسمع يومئذ من رجال الجمعية مثلما سمعت من الصدر من الارتياب وسوء الظن، وقد اجتمعت بعد ذلك بالشيخ توفيق في الآستانة ثم في مصر بعد عودته المرة الثانية من اليمن وكانت الحكومة قد أظهرت العداوة للإدريسي وآذنته بالحرب فسألته عنه فقال: إنه على ما عهدت من قبل من الاستقامة والإخلاص، ولكن الحكومة أعرف بسياستها، أو ما هذا معناه، وقد رأيت بعض إخواننا العرب في بمبي يطعنون في الإدريسي فعارضتهم وذكرت لهم ما سمعته وما رأيته من بعض كتبه لأهله في السودان الناطقة بإخلاصه للدولة حتى اضطره الاتحاديون بضغطهم إلى ما كان من المقاومة، فاقتنعوا.
(3) أي جعلوا بلاد عسير تابعة لأمير مكة الشريف حسن بن عون.
(4) هو عزت باشا القائد الأخير لحملة اليمن وهو الآن القائد العام لجيش الدولة في شطلجة بجوار الآستانة لمدافعة البلقانيين عنها.
(5) هو عزيز بك علي المصري الذي كان واسطة الصلح بين الإمام وعزت باشا في اليمن وهو الآن أمير العرب وقائدهم في قُطر بنغازي يجاهد إيطالية.
(6) قد وقفنا على كتاب سليمان باشا هذا للسيد وجواب السيد له وسننشرهما بعد.
(7) ميدي: ثغر من ثغور عسير بين الحديدة وجيزان - أو جازان - وفيه قلعة عسكرية، وهو الآن من الثغور التي بيد السيد، وقد عثرنا على كتاب من القومندان التركي الذي عرض السيد عليه المساعدة على إيطالية.
(8) هو محمد علي باشا الذي كان والي اليمن وقائدها العام.
(9) هي الحدود الشمالية لعسير يسمونها جهة الشام.

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 300

الكاتب: محمد رشيد رضا مستقبل الدولة العثمانية
قد عرف القراء قبل هذه الحرب رأينا في الدولة، وأنه يُخشى عليها سرعة
الزوال إذا ظل أمرها في يد جمعية الاتحاد والترقي، وأما بعد هذه الحرب فقد صار
يخاف عليها الزوال كل أحد حتى عوام العثمانيين. وقد كنت أعتقد وأقول منذ بدأت
هذه الحرب البلقانية: إذا ذهبت ولايات أوربة من الدولة فلا يمكن أن يُبقي التركُ
حكومة الدولة نيابيةً بقانونها الأساسي الحاضر، وناهيك بها إذا ظل أمرها في أيدي
الاتحاديين غلاة النعرة التركية. وإن من مقاصد صلحهم مع إمام اليمن والسيد
الإدريسي أن يقل عدد العرب الذين لهم حقوق في إدارة الدولة، وقد قامت الشعوب
العثمانية تطلب الاستقلال الإداري الداخلي المعبر عنه باللامركزية الإدارية، وتريد
الحكومة أن تلهيهم عن ذلك بقانون جديد وضعته للولايات لا ترضى به ولاية
باختيارها.
وجملة القول في الدولة أنه لا بد من انقلاب عظيم في شكلها العام
الدستوري، وفي إدارتها الداخلية.
وأما حالتها الخارجية فالظاهر لنا أن دول أوربة المسيطرة عليها لا تريد الآن
أن تحدث في ولاياتها الآسيوية تقسيمًا. وقد بلغنا أن بريطانيا العظمى - وهي
صاحبة النفوذ الأعلى في السياسة الأوربية العامة تريد - وتقنع الدول بما تريد -
أن تمهل الدولة خمس سنين لإصلاح بلاد الأناضول وتساعدها على ذلك بمساعدتها
على عقد قرض لا يقل عن عشرين مليونًا من الجنيهات.
ونحن نعلم أن إنكلترة لا بد أن تختم هذه الحرب بإظهار مساعدة للدولة،
ترمي به إلى عدة أغراض، منها: إرضاء مسلمي الهند الذين اشتد سخطهم عليها،
وسنبين سائر هذه الأغراض إذا صار ما بلغنا أمرًا مفعولاً.
***
حكمت علينا كثرة المواد الضرورية أن نؤخر شكرنا لأهل عمان والعراق
على إكرامهم إيانا في رحلتنا الأخيرة، كما أخرنا كثيرًا من التقاريظ والأخبار.

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 320

الكاتب: محمد توفيق صدقي نظرة
في كتب العهد الجديد
وفي عقائد النصرانية

(2)
تابع ما قبله
هذا، واشتهار هذه الأناجيل بعد ذلك في أواخر القرن الثاني وأوائل الثالث لم
يمنع النصارى من محاولة تحريفها هي وغيرها من كتبهم في بعض الأماكن التي لم
ترُق لهم أو التي كثر انتقاد الناس عليها كعبارة لوقا في تقوية الملَك للمسيح (23:
43) (راجع كتابنا دين الله ص 80) وكساعة الصلب في إنجيل يوحنا (19:
14) فجعلوها في بعض النسخ (الثالثة) بدل السادسة [1] وغير ذلك كثير (راجع
أيضًا رسالة الصلب ص 162 وكتاب دين الله ص 76 - 78) وعبارة إنجيل لوقا
المشار إليها هنا تدل على أن كاتبه إما أنه ما كان يعتقد في المسيح الألوهية الحقيقية
كباقي زملائه كُتَّاب العهد الجديد (انظر مثلاً رؤيا 3: 14) أو أنه لم يقدر الله حق
قدره فلذا قال هذه العبارة، والوجه الأول هو الراجح عندنا كما سبق بيانه.
ومن العجيب أن المحرفين قد يضيفون بعض عبارات من عند أنفسهم كما في
إنجيل مرقس (16: 17 و18) وينسبونها للمسيح كذبًا، وإن أوقعهم ذلك في
إشكال عظيم - ما دام في عملهم هذا تطبيق لنبوات قديمة على المسيح وأتباعه، فإن
هذا هو أكبر مقاصدهم بل مقصدهم الوحيد في كل ما يكتبونه عن المسيح حتى
أعماهم عن كل شيء آخر، ألا ترى أن كاتبي إنجيل متى ومرقس زعما أن المسيح
صرخ وهو مصلوب قائلاً: إلهي إلهي لماذا تركتني (مت 27: 46 ومر 15:
34) رغبة منهما في تطبيق المزمور (22: 1) عليه ونسيا أن مثل هذا الصراخ
يدل على العجز والضعف واليأس والقنوط من رحمة الله وعدم الرغبة في تضحية
ذاته في سبيل خلاص الناس. ولكن رغبة الإنجيليين في تطبيق نبوات اليهود على
المسيح أنستهم كل شيء آخر.
وكذلك ادعى متى ركوب المسيح الأتان والجحش معًا حينما دخل أورشليم
تطبيقًا لنبوة زكريا عليه التي لم يفهمها كما سبق بيانه، وتراهم مثلاً يقولون في
إنجيل مرقس وغيره مثل (يو 14: 12) : (إن الذين يؤمنون بالمسيح يخرجون
الشياطين باسمه ويتكلمون بألسنة جديدة، ويحملون الحيات ولا تضرهم السموم،
ويشفون المرضى) . مع أن هذه الأشياء لا نرى أحدًا منهم الآن يقدر على فعلها،
وإن زعموا أنها خاصة بتلاميذه مع أن النص عامٌّ، قلنا: ولماذا لا تشاهد هذه
الآيات والمعجزات الآن مع شدة احتياح العالم إليها وامتلاء قلوب العالمين بالشك في
الدين المسيحي على الخصوص وكثرة الطعن فيه وتكذيبه حتى ممن كانوا أتباعه؟
ولو جاز اتخاذ مثل هذه العبارات دليلاً على أن الإنجيليين ومن عاصرهم
كانوا يرون بأعينهم المعجزات تُعمل في زمنهم على يد تلاميذ المسيح؛ لجاز أيضا
أن يقال: إنهم كانوا يرون الجبال تنتقل من مكانها وتنطرح في البحر بل كانوا
يرون ما هو أكبر من ذلك يحصل بكلمة أيِّ رجلٍ منهم ولو كان إيمانه ضعيفًا كحبة
الخردل كما قالوا في أناجيلهم (مت 17: 20 ومر 11: 23 ولو 17: 6) مع
أنه لم يشاهد أحد منهم شيئًا من ذلك قطعًا لا انتقلت الجبال ولن تنتقل بأضعف
الإيمان ولا بأكمله، فلم إذًا نسبوا هذه العبارات للمسيح وخطؤها واضح لا يحتاج
إلى دليل؟ ألا يدل ذلك على أنهم كانوا يخترعون ولا يبالون، والناس لجهلهم
يصدقون؟
وإذا صح قول المسيح: (إن حبة خردل من الإيمان تفعل كل شيء) فكيف
بعد ذلك مباشرة (مت 17: 21) اشترط الصلاة والصوم لإخراج شيطان من
شخص قدم لتلاميذه فلم ينجحوا في إخراجه منه؟ أفلم يكن عندهم قدر حبة خردل
من الإيمان؟ وإن كانت عندهم فلم اشترط إذًا الصلاة والصوم وهو القائل قبل ذلك:
إن حبة الإيمان كافية لكل عمل حتى لا يكون شيء مستحيلاً [2] مع وجودها؟
أما السبب عندنا في نسبة مثل تلك العبارات للمسيح فهو أيضًا ورودها في
النبوات القديمة كعادتهم وتوهم الكاتب بدون بحث ولا تحقيق - لشيوع الجهل إذ
ذاك - قدرة الناس على هذه المعجزات؛ لكثرة ادعائهم لها في تلك الأزمنة بشيء
من الشعوذة أو التأثير العصبي على عامة الناس ليثبتوا صدق النبوات الماضية
القائلة بحصولها في زمن المسيح وزمن أتباعه [3] فامتلاؤهم بروح القدس وتكلمهم
بألسنة جديدة قال عنه يوئيل (2: 28 - 30، راجع أيضًا أع 2: 16 - 19)
وعدم أذية الحيات وغيرها لهم وسلامتهم من كل سوء، ذكره كتاب أشعياء (11:
8 و65: 25) والمزامير (91: 13) وغيرهما، وشفاؤهم المرضى ذكره
أشعياء أيضًا (29: 18 و35: 5 - 10) ولما كانت أغلب هذه الأمراض عندهم
ناشئة عن تأثير الشياطين فلا عجب إذًا إذا جعلهم كُتَّاب الأناجيل قادرين على
إخراج الشياطين أيضًا، والحق أن سفر إشعياء هذا هو أعظم مصدر لقصص
وعبارات العهد الجديد، فجُعل ما حكوه فيه تجد أن الحامل لهم عليه هو تطبيق
عبارات أشعياء على المسيح وعلى أتباعه، ولو لم يقدروا على عمل شيء من ذلك
الآن لإقناع الشاكِّين منهم في دينهم. وزيادة هذه العبارة في مرقس (16: 9:
20) مسلَّمة عند كثير من علمائهم حتى من أشد المدافعين عن المسيحية
المتعصبين لها كترتون (Turton) مؤلف كتاب صدق المسيحية
(Christianity Truth The) ص 382 منه. فرغبة كُتَّاب العهد
الجديد في تطبيق هذه النبوات القديمة كان أعظم سبب لضلالهم ووقوعهم في الغلط
الكثير الذي ملأ أكثر كتبهم.
والذي منع النصارى فيما بعد عن إصلاح هذه الغلطات مع كثرة تلاعبهم في
كتبهم أمران:
(1) اشتهار هذه الغلطات ومعرفة خصومهم لها من قديم الزمان وتعييرهم
بها، فلا يمكنهم - والحالة هذه - إصلاحها.
(2) شيوع الجهل بينهم في الأزمنة القديمة، واعتقادهم أن الإيمان بدون
بحث ولا تعقل فضيلة، وقلة عدد نسخ كتبهم، وعدم ضم بعضها إلى بعض كما
هي الآن، وقلة المطلعين عليها حينئذ فلم ينتبهوا لهذه الغلطات إلا بعد أن وقف
عليها الناس فعرفوها وحفظوها عليهم في كتبهم فلا يصح جعل هذه الغلطات - كما
يفعل بعضهم الآن - دليلاً على أمانتهم في النقل، فكم من غلطات غيرها حاولوا
إصلاحها أو أصلحوها فعلاً لعدم شهرتها، وعرف ذلك أخيرًا، كما تبينا بالمراجعة
والبحث في النسخ الحديثة والقديمة والكتب الأخرى غير المقدسة التاريخية
والتفسيرية وغيرها، ولولا خوف الفضيحة والعار لأصلحوا كل غلطات كتبهم الآن؛
ليستريحوا من كثرة القيل والقال، ومع ذلك يتجدد فيها كل حين تنقيح وتصحيح،
وأخذ ورد، وتسليم ورفض، فلم يستقروا في أمرها على حال إلى الآن.
* * *
تلاميذ المسيح المسمون بالرسل [4] وبولس
هؤلاء التلاميذ هم اثنا عشر رجلا: ثمانية منهم لم يكتبوا شيئا كما يقول
النصارى وهم أندراوس ويعقوب وفيلبس وبرتولماوس وتوما [5] وسمعان
القانوني ويعقوب بن حلفي ويهوذا الاسخريوطي، وهاك خبر الأربعة الباقين:
(1) بطرس لم يكتب سوى رسالتين، وكان ضعيفًا؛ ولذلك أنكر المسيح -
وقت الصلب من شدة الرعب والجبن وسماه المسيح من قبل ذلك شيطانًا (مت 16:
23 ومر 8: 33) وكان يرائي اليهود في أنطاكية حتى زجره بولس (غلاطية
2: 11 - 14) فإذا سلم أنه هو الكاتب للرسالتين المنسوبتين إليه فلا ثقة لنا به،
وخصوصًا لأن بولس كان يؤثِّر عليه كثيرا. وأما تسمية المسيح له ببطرس (أي
الصخرة) فالظاهر أنها كانت في أول الأمر عند ابتداء إيمانه كما في يوحنا (1:
42) أي قبل أن يحصل منه ما حصل، فكان عيسى عليه السلام يحسن به وبغيره
الظن كما هو شأن المخلصين الصالحين، وكما أحسنه بيهوذا حتى وعده بالجنة
(مت 19: 28) هذا إذا صح أن المسيح نفسه هو الذي سماه بطرس.
وأما قصة بناء الكنيسة عليه وإعطائه مفاتيح الملكوت (مت 16: 18
و19) فالأرجح أنها كغيرها من تاريخ بطرس، زيادة من رؤساء الكنيسة الأقدمين في
هذا الإنجيل ليبنوا عليها سلطتهم التي كان منها ما كان مما لا ينساه تاريخ النصرانية
من سفك الدماء وظلم الأبرياء ودعوى القدرة على غفران الذنوب للناس وغير ذلك.
ومع كون هذه القصة لا تتفق مع تسميته بعدها مباشرة بالشيطان ولم تُذكر في
إنجيل آخر غير متى - فالظاهر أن المحرفين خافوا الفضيحة فاقتصروا على
إضافتها في إنجيل واحد لتيسر ذلك عن إضافتها في الكل كما هي عادتهم غالبًا
في التحريف ليقال: (إنهم لم يمسوا الكتب بسوء وإلا لأضافوها في الجميع) . كما
يقول بعض مبشريهم الآن.
(2) متّى: روي أنه جمع بعض أقوال المسيح بالعبرية، وما جمعه مفقود
الآن كما سبق.
(3) لباوس المسمى يهوذا: كتب رسالة واحدة ليس فيها شيء يذكر من
عقائدهم، وفيها يستشهد بكتب غير قانونية عندهم (أبو كريفة) (عدد9 و14) .
ومن مضحكات براهين النصارى أنهم إذا وجدوا في بعض الكتب القديمة قولاً
من أقوال المسيح يشبه ما في أناجيلهم الحالية زعموا أن المؤلف اقتبسه من أناجيلهم
واتخذوا ذلك دليلاً على وجود هذه الأناجيل في زمن المؤلف وعلى صحة نسبتها إلى
من نُسبت إليهم، ولا أدري لماذا إذًا رفضوا كتاب أخنوخ وقالوا أنه موضوع
مكذوب، على أن أخنوخ هو القائل للعبارة التي استشهد بها؛ فلماذا إذًا خالفوا
طريقتهم في الاستدلال على صحة هذا الكتاب؟
(4) يوحنا: وإنجيله مشكوك فيه كما بينا، وقد زادوا في إحدى رسائله
أصرح عبارة عندهم في عقيدة التثليث (1 يو 5: 7) فإذا سلمنا صحة نسبة هذه
الكتب إلى يوحنا، فكيف نأمن أن يكونوا حرفوها كما حرفوا هذه العبارة؟ ومن أين
لنا صدق هذا الرجل وعصمته من الخطأ؟ وما الدليل على أنه موحى إليه؟ وفضلاً
عن ذلك فهو لم ينص على الألوهية الحقيقية للمسيح كما بَيَّنَّاه، ولو سلم أنه دعا
الناس إليها لاستحق القتل بنص التوراة (تث 3: 5) ولو كان مؤيدًا بالمعجزات
فما بالك وهو لم تثبت له ولا واحدة باليقين؟ .
ومما تقدم تعلم أن الرسل لم يكتبوا شيئًا هامًّا عن تاريخ المسيح وتعاليمه فهل
كتبوا شيئًا غير ذلك لم يصل إلينا؟ لا ندري. ولماذا تعرَّض للكتابة سواهم من
تلاميذ بولس ومريديه؟ حتى إنك لترى أن جل العهد الجديد ليس من عمل تلاميذ
المسيح بل هو عمل بولس ومريديه.
وإذا تذكرنا مشاجرة بولس مع برنابا (أع 15: 39) مع أنه هو الذي قدمه
للرسل وجعلهم يثقون به (أع 9: 27) وعدم وصول شيء لنا من برنابا تثق به
النصارى الآن مع أنه كان شريك بولس والمخصص معه لدعوة الأمم غير اليهودية
إلى المسيحية (غل 2: 9) ووصول جميع كتابات بولس وذيوله [6] (تلاميذه)
إلينا، وانتهار بولس لبطرس في أنطاكية، وكلام بولس القارص وتحامله وبغضه
لأكثر تلاميذ المسيح كما هو صريح عباراته في رسالته إلى أهل غلاطية (إصحاح
1 و2) وتهكمه بهم وترفعه عنهم (غل 2: 6 كو 11: 5 و6 و23) إذا تذكرنا
كل ذلك تبين لنا كيف كان هذا الرجل مستبدًّا فيهم مسلطًا عليهم غير ميال إليهم
مستأثرًا بهذا الأمر دونهم، مع أنه لم يَرَ المسيح ولم يعرفه ولا آمن به في عهده بل
كان عدوًّا له ولمن اتبعه طول حياته. ثم إنه كان يناقض نفسه بنفسه في قصته كما
في سفر الأعمال حيثما سمع صوت يسوع وراءه كما يزعم (راجع أع 9: 6 - 8
و22: 9 و26: 13 - 18) وكذلك يناقض برسالته الأولى إلى أهل تسالونيكي
سفر الأعمال (قارن أع 17: 14 - 16 و18: 5 مع 1 تسا 3: 1- 2) وأيضا
فإن عباراته في غلاطية (1 و2) تناقض أخباره الواردة في سفر الأعمال المذكور
كما بينه رينان بالتفصيل في كتابه عن الرسل (صفحة 21 و22 منه) وذلك لتقلُّب
هذا الرجل وتلونه فهو - كما يقول عن نفسه - يهودي لليهود (انظر أع 21:
18 - 26 و16: 1 - 3) ونصراني للنصارى ووثني للوثنيين (انظر 1 كو 9: 19 - 23) ليربح الجميع لمذهبه وتعاليمه التي يسميها الإنجيل، والظاهر من
رسائله أنه كان له إنجيل مخصوص يدعو الناس إليه، ويزعم أن الله سيدين
سرائرهم يوم القيامة بحسب هذا الإنجيل (رو 2: 16 و16: 25 و2 تي2: 8)
ولا ندري ما هو هذا الإنجيل؟ وأين ذهب؟ وقال: إنه كان غير إنجيل تلاميذ
المسيح المسمى بإنجيل الخِتان (غل 2: 7) أي أن تعاليمه كانت خلاف تعاليم
موسى وعيسى وأنه وحده اؤتمن على هذا الإنجيل (1: تي 1: 11) فهو في
الحقيقة الكل في الكل، وجميع العهد الجديد هو مؤلفه إما بنفسه أو بيد تلاميذه
وشيعته كمرقس ولوقا إلا القليل جدًّا منه، وقد قضى على كل عمل لغيره تقريبًا
من أعمال التلاميذ الآخرين إلا اللذين وافقاه على آرائه وشايعاه وهما بطرس ويوحنا،
على أن يوحنا قد ذمه تلميحًا بعد موته في سفر الرؤيا، ولم يجاهر بذلك خوفًا من
أتباعه الكثيرين من الأمم (رؤ 2: 2 و9 و14 و3: 9) هذا إذا صح أن
يوحنا هو الكاتب لسفر الرؤيا.
وأما الذين تجاهروا بمخالفته من الحواريين فكان يمقتهم ويدعي أنهم
يريدون تحريف الإنجيل (غل 1: 7) وأنهم دخلاء في المسيحية (غل 2: 4)
مع أنه هو الدخيل فيهم [7] . ومن شدة تأثيره في الناس في ذلك الوقت ولعبه بعقولهم
أنه لما تشاجر مع برنابا وانفصل عنه مرقص (أع 15: 39) أوصى الكنائس
بعدم قبول مرقس إذا جاءهم واعظًا، ولما صالحه أرسل إليهم بقبوله، فكانوا طوع
أمره دون غيره من الرسل، ومما يدل على ذلك قوله في رسالته إلى أهل كولوسي
4: 10 (ومرقس ابن أخت برنابا الذي أخذتم لأجله وصايا إن أتى إليكم فاقبلوه)
ولولا هذه العبارة لما قبل مرقس أحد وربَّما ما كان يبقى الإنجيل المسمى باسمه إلى
اليوم كما حصل لتلاميذ المسيح الذين أطفأ ذكْرَهم ولم يقف أحد لهم على أثر أو خبر
وخصوصًا المحافظين منهم على تعاليم موسى وعيسى وهم الذين كانوا قدوة لبعض
الفرق القديمة كالأبيونيين والناصريين وغيرهم، ولذلك ذم ذمًّا شنيعًا في الخطب
المنسوبة إلى أكليمندس الروماني.
ومما انفرد به عن سائر الناس قوله (1 كو 15: 6) في قيامة المسيح من
الموت: وبعد ذلك ظهر دفعة واحدة لأكثر من 500 أخ أكثرهم باقٍ إلى الآن، ولكن
بعضهم قد رقدوا 8 وآخر الكل كأنه للسقط ظهر لي أنا) ولا ندري ولا غيرنا يدري
من أين له هذا الخبر: خبر ظهوره لخمسمائة شخص، ومتى وكيف كان ذلك؟ ومن
هم؟ وأين ظهر لهم المسيح؟ وهل رأوا شخصه أو رأوا نورًا وبرقًا فظنوه المسيح
كما ظنه بولس (قارن أع 9: 3 و4 و7 و22: 9 مع 1 كو 15: 8) .
وما دام بولس لم يعين أسماء هؤلاء الأشخاص الخمسمائة أو بعضهم، فما فائدة
قوله: أكثرهم باقٍ إلى الآن؛ فمن من الناس إذ ذاك يمكنه أن يكذبه وهو لم يذكر
اسم أحد معين، وكيف يتيسر لأهل كورنثوس أن يسألوهم وهم بعيدون عنهم ولا
يعرفونهم على التعيين؟ وإذا سألوا بعض المسيحيين عن ذلك في ذلك الوقت فهل
نضمن أن لا يحملهم حب تأييد دينهم والرغبة في الظهور والتشرف بهذه الرؤية
والإغراب في القول، على الإخبار بما لم يبصروه أو تقرير ما لم يوقنوا به؟
وإذا تذكرنا كثرة الكذب الآن في نقل أخبار البلاد القريبة منا والبعيدة عنا مع
توفر جميع الوسائل عندنا لنقلها إلينا كالجرائد وغيرها ومع سهولة المواصلات
وسرعة نقل الأخبار بطرق مدهشة خارقة لعادة تلك الأزمان وارتقاء الناس في العلم
والعقل، إذا تذكرنا كل ذلك أدركنا كيف تكون حالة الأخبار في ذلك الزمان ومبلغها
من الصدق وخصوصًا أخبار مثل تلك الغرائب والعجائب، وهل يبعد على أهل تلك
الأزمنة أن يكونوا هم الذين افتجروا هذه العبارة ونسبوها إلى بولس بعد زمنه كما
هي عادتهم؛ وإلا: إذا كان هذا الخبر صحيحًا فكيف تركته جميع الأناجيل مع أنه من
الأهمية بمكان عظيم كما لا يخفى؟ وإذا كان هذا الجمّ الغفير كله رأى المسيح،
فكيف لم يروِ هذا الخبر أحد منهم مطلقًا في الأناجيل أو في الرسائل أو غيرها وبقي
سرًّا مكتومًا بينهم حتى أفشته رسالة بولس هذه؟ وإن كان هذا الخبر وصل بولس
بالوحي فلمَ لم يوحَ به إلى غيره ليدونه؟ وما هذا الوحي الذي يكثرون من ادعائه
لكل نصراني في القرن الأول؟ وإذا كانت روح القدس توهب لكل شخص من
المؤمنين (أع 8: 14 - 20 و19: 1-7) بمجرد وضع اليد عليه فما حاجة
الناس إذًا لهؤلاء الرسل الكثيرين وكتاباتهم ولرسائل بولس وغيره الطويلة العريضة
إذا كانوا كلهم أنبياء متمثلين من روح الله؟
وإذا صح قول النصارى في نبوة دانيال (9: 24) أنها في حق المسيح
فلماذا لم تختم الرؤيا والنبوة به كما قال دانيال فيها؟ وكيف يكون جميع تلاميذ
الميسح أنبياء بعده ملهمين من الله؟ وما معنى قول سفر الأعمال نقلاً عن يوئيل 2:
17 (يقول الله: ويكون في الأيام الأخيرة أني أسكب من روحي على كل بشر
فيتنبأ بنوكم وبناتكم ويرى شبابكم رؤى (جمع رؤيا) ويحلم شيوخكم أحلامًا وعلى
عبيدي أيضًا وإمائي أسكب من روحي في تلك الأيام فيتنبأون؟ وهو ينافي ختم
الرؤيا والنبوة بالمسيح.
وكيف رأى يوحنا رؤياه المشهورة؟ وكيف صار بولس نبيًّا موحى إليه من
الله بعد المسيح يحل ما يحل ويحرم ما يحرم؟ فهل نسي صاحب كتاب الأعمال
نبوة دانيال؟ أم هذه النبوة في اعتقاده ليست في حق المسيح؟ ففي حق من إذًا؟ [8]
وكيف كثرت الأنبياء إلى هذه الدرجة بعد المسيح كما في كتاب الأعمال حتى كان
منهم أغابوس وغيره (انظر أع 11: 27 - 30 و13: 1- 3 و21: 10 -
12) إلخ إلخ.
فلولا عبارة يوئيل السابقة 2: 28 - 13) في انسكاب روح الله على كل
بشر، وكثرة تنبؤ الناس في آخر الزمان لما جعل كاتب سفر الأعمال جميع
النصارى الأولين أنبياء، ولما صاغ كل هذه القصص في نزول روح القدس عليهم
وتنبئهم، فهو في هذه المسألة أيضًا لم يخرج عما ألِفوه من عادة اختراع الحكايات
لتطبيق النبوات عليهم. فهل مثل هذه الكتب يصح أن تعتبر تاريخية يؤخذ بما فيها
ويعول عليها، وهي كما بينا مرارًا لم تخلُ في كل ما كُتب فيها من الأهواء
والأغراض؟ ولماذا لا تنزل عليهم روح القدس الآن؟ وأين ذهبت معجزاتهم
وآياتهم العديدة وقد امتلأت أوربا وغيرها بالملحدين والمشككين وجماعة
العقليين (Rationalists) وغيرهم؟ ولماذا لا تقدر النصارى على عمل الآيات
والعجائب الآن كما وعدهم المسيح على زعمهم بقوله مثلاً (مر 17: 17) :
(وهذه الآيات تتبع المؤمنين، يُخرجون الشياطين باسمي ويتكلمون بألسنة جديدة
18 يحملون حيات وإن شربوا شيئًا مميتًا لا يضرهم ويضعون أيديهم على المرضى،
فيبرأون) وما وجه تخصيصهم الآن هذه العبارات ونحوها كما في (يو 14:
12) بالحواريين وهي عامة في جميع المؤمنين كما هو ظاهر منها؟ أليس لأنها لم
تتحقق؟ وهناك مسألة أخرى تُبطل أيضا دعوى بولس السابقة ظهور
المسيح لخمسمائة شخص، وإليك بيانها: جاء في كتاب صدق المسيحية
(Christianity Of Truth The) في صفحة 385 منه ما مؤداه أن
ظهور المسيح لهؤلاء الخمسمائة كان في الجليل لأنه لم يكن في أورشليم قدر هذا
العدد من التلاميذ كما يفهم من كتاب الأعمال (1: 15) اهـ. وهذا الرأي هو
المعول عليه عند جميع علماء المسيحية، وهو مبني على قول متى (28:
10) أن المسيح أرسل إلى تلاميذه أمرًا بالذهاب إلى الجليل لكي يروه هناك
(راجع أيضًا مرقس 16: 7) وأن بعضهم شكُّوا حينما رأوه (عدد 17) والظاهر
من ذلك أنهم رأوه على بعد في الأفق ولذلك خرجوا إلى الجبل ليرتقبوا ظهوره
هناك. فلم يقل متى ولا غيره: إنهم كانوا خمسمائة. ومع ذلك فرواية الظهور في الجليل هذه منقوضة بقول لوقا: إن المسيح في مساء اليوم الذي قام فيه قابل
تلاميذه، وقال لهم: أقيموا في مدينة أورشليم إلى أن تلبسوا قوة من الأعالي
(لو 24: 1 و13 و29 و 33 و44 -49) ثم صعد إلى السماء ورجعوا هم إلى
أورشليم (عدد 51 و52) وبقطع النظر عن مناقضة لوقا نفسه في سفر الأعمال
حيث جعل الصعود بعد أربعين يومًا من أورشليم (أع 1: 3و9) إلا أنه قال: إن
المسيح أوصاهم أيضًا في آخر يوم أن لا يبرحوا أورشليم حتى تحل عليهم روح القدس (عدد 4 و8) فيستفاد من ذلك أن المسيح من أول يوم إلى آخر يوم أوصى
تلاميذه بعدم مبارحة أورشليم إلا بعد حلول روح القدس عليهم. وهذه الروح لم
تحل عليهم إلا يوم الخمسين أي بعد صعوده بنحو عشرة أيام (أع 2: 1-4)
وعليه فهم لم يبرحوا أورشليم إلا بعد الصعود، فكيف إذًا قال متى: إن المسيح
أمرهم بمبارحتها إلى الجليل وأنهم هناك رأوه؟ وكيف يمكن رفع هذا التناقض
البين من بينهما؟ اللهم إلا بالتكلف البارد والتعسف الذي لا مزيد عليه.
وإن كان ظهر لهم في أورشليم فالتلاميذ الذين كانوا فيها وأمروا أن لا
يبرحوها من أول يوم إلى آخر يوم كانوا نحو 120 شخصًا بنص كتاب الأعمال (1:
15) وإن قيل لعلهم كانوا 500 نفرًا، ولما ظهر لهم المسيح سافر أكثرهم
وبقي الأقلون. قلت: وهل يعقل أن تلاميذه هؤلاء الذين رأوه بأعينهم بعد قيامته
من الموت يكونون أول العاصين له المخالفين لأوامره حتى إنهم تركوا أورشليم بعد
أن شدد عليهم ووصاهم مرتين على الأقل بعدم مبارحتها؟ وإن كانوا غير مطيعين
له ولا مبالين بأمره ونهيه بعد كل هذه المعجزات فمن يثق بهم أو يصدق ما يقررونه؟
هذا إذا كانوا شهدوا بأنهم رأوه فما بالك إذا كنا لم نسمع من أي واحد منهم أنه شهد
بأن 500 شخص رأوا المسيح حقيقة؟ بل لم نسمع من أحد من تلاميذ المسيح ولا من
غيرهم - خلاف بولس - أن المسيح ظهر لكل هذا العدد من الناس الذين لم يعرفهم
أحد قط.
فإن قيل: لعل المسيح ظهر لهم في الجليل بدون علم أحد من التلاميذ الأحد
عشر؟ قلت: ومن إذاً الذي جمع كل هذا العدد من الناس في ذلك المكان وعيَّنه لهم
وأخبرهم بأن المسيح سيظهر فيه وبوقت الظهور؟ مع ملاحظة أن مثل هؤلاء الناس
لا بد أن يكونوا من الذين يئسوا منه وتركوه بعد حادثة الصلب ورجعوا إلى بلادهم
شاكِّين فيه حائرين، فكيف إذًا اجتمعوا في ذلك الوقت والمكان المعين، ولو لم يُروَ
عن أحد منهم خبر هذه الرؤية؟ ولم فعلها المسيح بدون علم أعظم تلاميذه؟ ولم لم
يُخبر بها الرسلَ حين ظهوره لهم؟ ولِمَ لم يخبرهم روح القدس بها بعد نزوله عليهم
ليدونوها في الأناجيل؟ وكيف يقول متى (28: 16) إن الذين ذهبوا إلى الجليل
ورأوه هناك كانوا هم الأحد عشر رسولاً ولم يشر إلى غيرهم، بل نص على أن
بعض هؤلاء أيضًا شك في أن الذي رأوه هل هو المسيح أم لا؟ فكل هذه الأسباب
تحملنا قطعًا على رد زعم بولس هذا، وعدم الاعتداد به مطلقًا.
ومن تناقض كتبهم أيضًا في هذه المسألة - غير ما تقدم - قول يوحنا (20:
22 و23) : إن المسيح وهبهم روح القدس في مساء اليوم الذي قام فيه (عدد 19)
مع قول لوقا: إنها لم تنزل عليهم إلا يوم الخمسين (أع 1: 4 و5 و2: 1 - 4
ولو 24: 49) .
ومن التناقض العجيب أن المسيح يطلب ليلاً من تلاميذه بعد قيامته أن يجسوه
كما في لوقا (24: 39) مع أن يوحنا يقول: إنه منع في الصباح مريم المجدلية
من لمسه بعلة أنه لم يصعد بعد إلى أبيه وإلهه (يو 20: 17) وفي إنجيل متى
(28: 9 و10) يقول: إنها هي ومريم الأخرى أمسكتا بقدميه وسجدتا له، فلم
يمنعهما المسيح من ذلك بخلاف ما يقول يوحنا، بل قال لهما: (لا تخافا) .
وجاء في لوقا (24: 33) : أن الأحد عشر تلميذًا كانوا مجتمعين في مساء
يوم قيامة المسيح فظهر لهم ووقف في وسطهم (عدد 36) وفي يوحنا (20:
24) أن توما أحدهم لم يكن موجودًا في هذا الاجتماع حينما جاء المسيح فلم يكونوا
إذًا إلا عشرة لا أحد عشر كما قال لوقا؛ فانظر إلى مقدار تناقضهم في كل شيء
حتى في أبسط المسائل؛ لأنهم أخذوا ما كتبوه عن الإشاعات المتضاربة والروايات
المتناقضة ولم يميزوا بين صحيحها من باطلها؛ فهل مثل هذه الكتب يصح أن يعول
عليها؟ وهي كالثوب الخلِق كلما رقعته من مكان اتسع الخرق أو ظهر لك غيره
حتى أصبحت بالية لا تصلح لشيء؟
ومن كثرة مبالغة بولس وإغراقه قوله أيضا (1 كو 15: 5) : وأنه ظهر
لصفا (بطرس) ثم للاثني عشر وبعد ذلك ظهر ليعقوب ثم للرسل أجمعين مع أن
يهوذا أحدهم كان قد مات في ذلك الوقت، ولم تكن الرسل إلا أحد عشر فقط؛ ولذلك
قال مرقس (16: 14) أخيرًا ظهر للأحد عشر، ولكن رغبة بولس في تكثير
عدد الذين رأوا هذه القيامة المزعومة أنسته موت يهوذا فقال ما قال.
أما بطرس فلم يُروَ عنه في إنجيل من الأناجيل أنه قال: إنه رآه أولاً وحده،
غير أن لوقا (24: 34) قال في إنجيله: إن اثنين من التلاميذ مجهولين يسمى
أحدهما: كليوباس، قالا: (إن الرب قام بالحقيقة وظهر لسمعان) بطرس،
وصريح القصة أن هذه إشاعة نقلاها ولا ندري عمَّن روياها وكيف سكتت
الأناجيل عن رواية هذه الرؤية الأولى لبطرس حتى نفس إنجيل لوقا الذي روى قصة
كليوباس هذه.
أما ظهور المسيح للأحد عشر، فلا برهان عليه إلا رواية هذه الأناجيل
الأربعة التي أظهرنا لك قيمتها وقيمة سندها على أنها لم تذكر ذلك رواية عن كل
فرد منهم، وقد تضارب الإنجيلان المنسوبان إلى التلاميذ متى ويوحنا في أمر
هذه الرؤية، ففي إنجيل متى أن ملكًا قال للمرأتين 28: 7: اذهبا سريعًا وقولا
لتلاميذه أنه قام من الأموات. ها هو يسبقكم إلى الجليل هناك ترونه - 16 فانطلق
التلاميذ إلى الجليل إلى الجبل؛ ولما رأوه سجدوا له، ولكن بعضهم شكُّوا.
وليس في إنجيل متى رؤية أخرى غير هذه وهي التي شك فيها بعضهم [9] .
أما إنجيل يوحنا فإنه يذكر أنهم رأوه في أورشليم قبل الذهاب إلى الجليل
مرتين وفي المرة الأولى منحهم الروح القدس (يو 20: 22) وفي الثانية أقنع
توما الذي لم يره في المرة الأولى وكان شاكًّا فيه وأراه يده وجنبه حتى صدق كباقي
التلاميذ (يو20: 20 و27) ولا ندري لماذا لم يذكر متى كل ذلك؟ وإذا كان
التلاميذ رأوه في أورشليم المرة بعد المرة، كما قال سفر الأعمال: (1: 3) حتى
اقتنعوا وزال عنهم كل شك وأعطوا الروح القدس - كما قال يوحنا - أي صاروا
أنبياء ملهمين، فكيف بعد ذلك شكوا فيه لما رأوه في الجليل على ما قال متى (28:
17) الذي يفهم منه أنها كانت أول رؤية لهم ولذلك شك بعضهم فيها، وإذا كان
المسيح هو الذي وهبهم روح القدس بنفسه قبل أن فارقهم، فما معنى قول إنجيل لوقا
(24: 49) وقول سفر الأعمال: إن المسيح أوصاهم أن لا يبرحوا أورشليم حتى
تحل عليهم وأنها حلت عليهم بعد صعوده يوم الخمسين، كما هو صريح الإصحاح
الأول والثاني من الأعمال كما سبق بيانه؟
وإذا صح تفسيرهم لعبارة البارقليط التي في إنجيل يوحنا وأن المراد بها روح
القدس هذه كما يزعمون، فما معنى قول المسيح (16: 7) لكني أقول لكم الحق:
إنه خير لكم أن أنطلق؛ لأنه إن لم أنطلق لا يأتيكم المعزى (البارقليط) ولكن
إن ذهبت أرسله إليكم. فإذا كانت روح القدس لا تنزل عليهم إلا إذا انطلق ولا
يرسلها إليهم إلا بعد ذهابه، فكيف إذًا أرسلها إليهم قبل صعوده كما قال نفس
إنجيل يوحنا؟ (20: 22) ألا يدل ذلك على صحة قولنا في كتاب (دين الله ص
118 -120) أن البارقليط هو غير روح القدس [10] وأن المراد به محمد صلى الله
عليه وسلم كما بيناه هناك؟ ولماذا كان انطلاق المسيح ونزول الروح خيرًا للتلاميذ
من بقاء عيسى بينهم مع أنه لو بقي لأمكنه أن يعلمهم كل شيء علمه لهم روح القدس
على حد سواء؛ إذ كل منهما أقنوم إلهي يعلم كل شيء كما يدعون؟ أليس في ذلك
تصريح بأن الرسول الآتي سيكون خيرًا للناس من المسيح، وأنه أفضل منه؟
ولذلك كانوا يرغبون فيه أكثر من رغبتهم في المسيح عليه السلام كما هو ظاهر من
هذه العبارة.
ولنرجع إلى ما كتبنا فيه:
أما قول بولس (كو 15: 7) وبعد ذلك ظهر ليعقوب ثم للرسل أجميعن،
فلا يوجد أيضًا في إنجيل من الأناجيل أنه ظهر ليعقوب هذا، فلا ندري من أين أتى
بذلك بولس؟ وإذا كان حقيقيًّا فلماذا تركته الأناجيل، ولماذا لم يَرْوِهِ متى ولا يوحنا
التلميذان ولا لوقا المدقق الذي تتبَّع كل شيء قبل كتابة إنجيله (1: 3) ؟ .
الظاهر أن بولس إنما ذكر كل هؤلاء التلاميذ وخصوصًا بطرس ويعقوب أخا
يسوع في قائمته هذه أو جدوله تملقًا لهم في أوائل أمره ليرضوا عنه وليعترفوا له
بالرسالة. فإن دعوى الرؤية هذه كانت عندهم كالشهادة العظمى (دبلومًا) لهم
باستحقاق الرسالة [11] فمن (أين) يتبرأ من هذه (الدبلوما) وينكرها أو يردها بعد
أن أعطاها بولس لهم جميعا؟ .
والذي يدلك على أن ظهور المسيح لأي واحد منهم كان يعتبر عندهم شهادة
بالرسالة: قول بولس (1 كو9: 1) : ألست أنا رسولاً.. . أما رأيتُ يسوع المسيح
ربنا. وقوله (1 كو15: 8) : (وآخر الكل للسقط ظهر لي أنا 9 لأني أصغر
الرسل أنا الذي لست أهلاً لأن أُدعى رسولاً ... لى قوله: 10 ونعمته المعطاة لي لم
تكن باطلة بل أنا تعبت أكثر منهم جميعهم) . وهو صريح في أن المسيح إنما ظهر له
في آخر الكل؛ لأنه أصغر الرسل، وهذا التعليل يفهم منه أن المسيح لا
يظهر إلا للرسل ووقت ظهوره لهم يختلف باختلاف مقامهم عنده؛ فبولس وإن كان
قال ذلك اضطرارًا للتعليل عن ظهور المسيح له في آخر الكل إلا أن نفسه الفخورة
المعجبة المتكبرة عادت فرفضت هذا التواضع الظاهري الذي اضطرت إليه أولاً
وقالت: أنا تعبت أكثر من الرسل جمعيهم. وقال أيضًا عن نفسه (2 كو 11: 2) :
(فإني أغار عليكم غيرة الله 5 لأني أحسب أني لم أنقص شيئًا عن فائقي الرسل 6
إن كنت عاميًّا في الكلام فلست في العلم، بل نحن في كل شيء ظاهرون لكم بين
الجميع 23 أهم خدام المسيح أقول كمختل العقل: فأنا أفضل. في الأتعاب
أكثر في الضربات أوفر في السجون أكثر من الميتات مرارًا كثيرة 26 بأسفار مرارًا
كثيرة، بأخطار سيول، بأخطار لصوص، بأخطار من جنسي، بأخطار من
الأمم، بأخطار في المدينة، بأخطار في البرية، بأخطار في البحر، بأخطار من
إخوة كذبة، في تعب وكد، في إسهار مرارًا كثيرة في جوع وعطش، في أصوام
مرارًا كثيرة. في برد وعري 28 التراكم عليّ كل يوم، الاهتمام بجميع الكنائس
29 من يضعف وأنا لا أضعف من يعثر وأنا لا ألتهب 30 إن كان أحد يحب
الافتخار فأفتخر بأمور ضعفي) . إلى غير ذلك من خيلائه وإعجابه بنفسه وافتخاره
بأعماله ومَنِّه على الناس وعلى الله. راجع أيضا (كو 2: 1) .
كأن جميع الرسل الآخرين لم يسافروا ولم يدعوا أحدًا قط إلى المسيحية ولم
ينلهم شيء مما ناله من المتاعب ولم يعملوا عملاً مثله مطلقًا، فهو كما قلنا يعتبر
نفسه أفضل منهم وأنه الكل في الكل. ولا عمل لأحد سواه وقد بلغت به درجة حبه
للظهور والفخر أنه كان يطلب بنفسه من أتباعه أن يمدحوه ولا يستحيي من ذلك كما
في رسالته الثانية إلى أهل كورنثوس (12: 11) .
ومما تقدم تعلم أن ظهور المسيح كانوا يعتبرونه أعظم شهادة لاستحقاق الرسالة
ولذلك كان بولس يذكر مرارًا ظهور المسيح له كما في سفر الأعمال، وفي رسائله
حتى ادعى أنه اختطف إلى السماء الثالثة وإلى الفردوس، ورآه هناك وسمعه (2 كو
12: 1-4) [12] وأي برهان يمكن لمثله ممن لم ير المسيح في حياته أن يقدمه
للناس البسطاء على صحة رسالته سوى مثل هذه الدعاوى؟
وربما كان هو الذي بث في التلاميذ فكرة ادعائهم رؤية المسيح بعد موته
لينالهم شيئ من الشرف الذي ناله بدعواه لها. ولا يبعد على مثل أولئك العامة من
الناس الفقراء الذين لا عمل لهم ولا علم أن يوافقوه على ذلك ويعترفوا له بها كما
اعترف هو لهم جميعا بها حتى ذكر في رسالته ظهور المسيح لخمسمائة شخص
ولجميع الرسل، فكأنه في سياسته اتبع المثل العامي القائل: حملني وأنا أحملك.
ولكنه هو فاقهم في ذلك كثيرًا حتى جعل الظهور لكل فرد من التلاميذ فإن
عددهم لا يمكن أن يزيد عن 500 شخص، ليرضوا عنه جميعًا. وأي خسارة عليه
في ذلك؟ بل أي فائدة له أعظم من مسالمتهم واستجلاب رضاهم كلهم عنه؟ ولو في
أوائل أمره [13] قبل أن يعلم ماذا يكون من شأنه بينهم، ومقامه عندهم، ولو علم
ذلك وعلم أنه سيكون إمامهم وقائدهم الأعظم في كل شيء لما اعترف لهم بشيء
مطلقًا كما تدل عليه سيرته معهم فيما بعد.
هذا؛ ولما كانت رؤية المسيح عندهم أعظم دليل على الرضا والاصطفاء
والرسالة كما قلنا، تحاشوا ادعاءها للكفرة والمعاندين، إذ لا يمكن أن يتشرفوا بها
مثلهم.
ويُثبت ذلك أيضًا قول بطرس منكرًا على بولس: وكيف يظهر لك (يعني
المسيح) مع أن آراءك هي مضادة لتعاليمه. كما في الخطب (Homilies)
المنسوبة إلى كليمندس الروماني وهي مكتوبة في أواخر القرن الثاني أو بعده بقليل.
(راجع كتاب دين الخوارق ص320) وهذه الخطب وإن كانت منسوبة كذبًا
لكليمندس إلا أنها تدل على أن النصارى كانوا في أوائل المسيحية يعتقدون أن
المسيح لا يمكن أن يظهر للمخالفين له المعاندين. وهذا الاعتقاد هو أحد أسباب خلو
كتبهم من هذه الدعوى بل هو أعظم الأسباب. وهناك سبب آخر لذلك وهو تحاشي
النصارى في القرون الأولى إثارة اليهود والرومانيين عليهم لكي لا يزيدوا في
احتقارهم والسخرية بهم وتكذيبهم وإيذائهم واضطهادهم وتنفير الناس منهم ومن
دينهم، فكانوا في ذلك - حقيقة - حكماء، ولعلهم فعلوا ذلك أيضا بإرشاد بولس
وأضرابه من عقلائهم وساستهم.
ولكن من لم يفهم ذلك من النصارى بعدهم ادعى أن المسيح وعد اليهود
بالظهور لهم بعد دفنه في الأرض بثلاثة أيام وثلاث ليالٍ، فزاد في هذه العبارة في
إنجيل متى (39: 12و40) فإن العدد (40) منها لا وجود لمثله في الأناجيل
الأخرى، وقد تكلمنا على ذلك في رسالة الصلب صفحة 106 و107 و117
و118. راجع أيضًا (لو 11: 29 - 32 ومت 16: 4 ومر8: 12) . وجميع
هذه النصوص المشار إليها هنا صريحة في أن المسيح أجاب المقترحين للآيات مرة
بقوله: (لن يعطى هذه الجيل آية) . كما في مرقس، ومرة بقوله: لن يعطيهم آية
إلا آية يونان لأهل نينوى. كما في لوقا وغيره. ولا يخفى أن يونان لم يعط أهل
نينوى أي آية، فكأن مراد المسيح أنه يجب أن يؤمنوا به بمجرد دعوته لهم كما آمن
أهل نينوى بيونان لمجرد مناداته لهم راجع (لو 10: 32) ولمنكري المعجزات
أن يستدلوا بذلك على صحة دعواهم أنه لم يفعل شيئًا منها. فالمسيح لم يظهر لأحد،
ولا وعد اليهود بذلك كما ادعى المحرف للإنجيل. ولولا أن عدم ظهور المسيح
لأي أحد من اليهود والرومانيين وغيرهم من الكافرين كان معروفًا شائعًا متواترًا بين
النصارى الأولين لزاد المحرفون للإنجيل قولهم: إنه ظهر لفلان وعلان منهم أيضًا،
ولكن مثل هذه الزيادة لا يمكن أن تمر على الناس بسهولة، ولا تدخل عليهم خفية
بدون أن يشعروا بها كما دخلت عليهم الزيادة التي في إنجيل متى (12: 40) لأن
إدراك هذه الزيادة لا يحتاج لشيء من الانتباه والتدبر، ولذلك ترى النصارى يقرأون
هذه العبارة في إنجيل متى صباح مساء ولا يشعرون بأنها كانت وعدًا لليهود
بالظهور لهم، ولا بأنه وعد لم يتحقق، وإذا صح أن المسيح قالها لهم وجب عليه
أن يُري نفسه لهم بمقتضاها كما أرى نفسه لتلاميذه، وإلا لكانوا معذورين في عدم
الإيمان به وتكذيبه، فإن نفس تلاميذه شكوا فيه مرارًا كما بيناه في رسالة الصلب
ولم يقنعهم إلا بمجهود؛ فهل كان ينتظر منهم أن يكونوا أكثر إيمانًا به من نفس
تلاميذه حتى يطالبهم بالإيمان بقيامته من غير أن يروه لمجرد سماع هذا الخبر من
تلاميذه الذين كانوا كثيري الشك عديمي الإيمان بنص الإنجيل؟ متّى (17: 20) .
فكيف أخلف المسيح إذًا وعده لهم؟ وكيف يجب عليهم تصديق عديمي الإيمان؟
ولا يخفى أن من كان كذلك لا يتحاشى الكذب وخصوصًا لمصلحته ولا يخشى الله.
وأي مصلحة أكبر من أن يصبح أولئك الأشخاص الفقراء، المحترقون المستضعفون
بعد موت سيدهم ويأسهم منه وابتداء تلاشيهم - يصبحون رؤساء للناس ورسلاً لهم
يشرعون لهم ما يشاءون، ويأخذون من أموالهم ما يرغبون (أع 2: 44 و45 و4:
32 -37 و1 كو 16: 1 - 3 و2 كو 11: 8 و9) بل يقتسمون جميع أموالهم
والممتلكات بينهم بلا عمل ولا تعب سوى القول بأنهم رأوا المسيح بعد موته حيًّا
كما علمهم بولس وغيره. وقد عاد إليهم الأمل لما بثه فيهم عقلاؤهم ومفكروهم،
بقرب رجوع مُلك إسرائيل إليهم حينما رأوا إقبال الناس عليهم وخضوعهم لهم،
وهو الأمل الذي طالما خالج نفوسهم، وكانوا يرتقبون كل يوم تحققه من قديم الزمان
(انظر أع 1: 6) حتى إنهم اعتقدوا أنهم سيملكون في الأرض مع المسيح ألف
سنة (رؤ20: 4 و6) وفي ذلك العصر الذهبي الذي كان يتوهمه اليهود وإلى الآن
ينتظرونه، وأنه متى جلس المسيح على كرسي مجده يجلس التلاميذ الاثنا عشر [14]
على الكراسي ليدينوا أسباط إسرائيل الاثني عشر مت (19: 28) وأن زمن
رجوع المسيح قريب جدًّا وأنهم يبقون أحياء إلى نزوله (اتس 4: 15 - 18)
حتى قال لهم بولس: (عزوا بعضكم بعضًا بهذا الكلام) وليس هذا فقط بل قد
وعدهم المسيح كما في (مر 10: 30) بأن من ترك شيئا لأجله يأخذ مائة ضعف
في هذه الدنيا وله الحياة الأبدية في الآخرة، وأفهمهم بولس أيضا بأنهم جميعًا
سيدينون العالم والملائكة (1 كو 6: 2 و3) وقد بلغ بالرؤساء منهم الغرور
والجهل إلى درجة أن توهموا أو أوهموا الناس أن بيدهم غفران الذنوب [15]
ومفاتيح ملكوت السموات [16] وأن كل ما يربطونه على الأرض يكون مربوطًا في
السماء، وكل ما يحلونه على الأرض يكون محلولاً في السماء (مت 16: 19
و18: 18 ويو 20: 23) إلخ إلخ فمن إذًا لا يقول بقولهم في قيامة عيسى ليدخل
في زمرتهم حتى ينال ما نالوه أو سينالونه في الدنيا والآخرة؟ مهما ناله من الأذى
والاضطهاد المؤقت طمعًا فيما سيحصل له ولأمته من صلاح الحال وحسن المستقبل
والنعيم الدائم في الدارين. ألا ترى أن القاتل يقدم على القتل طمعًا في المال مع
علمه بأنه غالبًا سيقع في القصاص الذي يذهب بحياته كلها، ولكن الأمل في السعادة
والطمع في لذة المال يدفعه لارتكاب هذا الإثم الفظيع مهما كانت نتائجه.
هذا إذا سَلِم أن التلاميذ ومن معهم من النصارى كانوا حقيقة يجاهرون على
رءوس الأشهاد بدعواهم قيامة المسيح (انظر رسالة الصلب ص149) وأنه نالهم
جميع الاضطهادات التي تسمعها من قصاصي النصارى. وإذا سَلِم ذلك فهل كانت
كل هذه الاضطهادات بسبب هذه العقيدة وحدها؟ مع أنهم كانت لهم عقائد أخرى
يخالفون بها غيرهم، وكان أكثر ما يتهمون به هو التهم السياسية لما عند الرومانيين
من الحرية في المسائل الدينية؛ ولعدم وجود سلطة عليهم في أيدي خصومهم اليهود؛
وخصوصًا بعد تشتت هؤلاء وخراب أورشليم سنة 70 م وقد اعترف مؤرخوهم
بأنه لم يمسَّ المسيحيين أذًى في أثناء حرب الرومانيين مع اليهود؛ لأن المسيح كان
أنبأهم بخراب أورشليم ووصاهم بهجرها.
ولا يخفى أن استفانوس أول شهيد في النصرانية، وإنما رجمه اليهود لأنهم
اتهموه بالتجديف على موسى والناموس وعلى الله، راجع (أع 6: 11 - 14)
وكان رجمه بعد أن ألقى عليهم خطابًا طويلاً كما هو مذكور في الإصحاح السابع من
سفر الأعمال وليس في هذا الخطاب ذكر لقيامة المسيح من الموت ولا لرؤية أحد له
بعد هذه القيامة المزعومة، بل قال: إن اليهود قتلوه كما قتلوا قبله أنبياء كثيرين
(أع 7: 52) .
ومن عبارة استفانوس هذه يُفهم أن بعض اليهود المتنصرين في أوائل
المسيحية لم يكونوا يعتبرون الصلب والموت مقللاً من قيمة المسيح عندهم ولا
مزلزلاً لعقيدتهم فيه بل كانوا يعدونه من مصائب الدهر التي أصابت المسيح،
وأصابت غيره من أنبياء الله السابقين، الذين تعوَّد اليهود قتلهم من قديم الزمان.
فقول المبشرين الآن: إنه لولا قيامة المسيح من الموت ما قامت للنصرانية
قائمة؛ لأن صلبه [17] وقتله زلزل عقيدة تلاميذه فيه، وبرؤيتهم له بعد الموت
انتعشت نفوسهم - إنما هو قول باطل؛ لأن التلاميذ ما كانوا يعتقدون استحالة الموت
والقتل عليه ولم يعتبروا حصول ذلك إلا شيئًا معتادًا بين الكثيرين من الأنبياء قبله
فهو ليس بدعًا من الرسل في ذلك. وهذا الاعتقاد هو الذي كان فاشيًا فيهم قبل أن
ينبههم بولس وأضرابه من مفكريهم البصيرين بحال أمتهم ومستقبلها الغيورين عليها،
إلى حكمة حصول الصلب والموت للمسيح، وهي خلاص البشر به، فبعدئذ
أصبحوا ينظرون إلى الصلب بغير نظرهم إليه أولاً، واعتبروه أكبر ما يشرف
المسيح ويرفع منزلته في عيون الناس أجمعين، فصاروا بعد ذلك يدعون إلى عقيدتهم
هذه فرحين مسرورين (1كو 1: 18) نعم يجوز أنه لولا أن تنبهوا إلى هذه
الحكمة لكان يمكن لليهود أن يؤثروا في بعض عامتهم الضعفاء ويزلزلوا عقيدتهم في
المسيح أو يحولوا بعضًا منهم عن الإيمان به. فالذي حمى النصارى من ذلك أولاً
هو علمهم بما حصل للأنبياء قبله من الاضطهاد والأذى والقتل والمرض وغيره من
مصائب هذه الحياة التي يجب ملاقاتها بالسكينة والصبر والرضا بقضاء الله وقدره
انظر (أع 2: 23)
وثانيا: هو الحكمة التي اخترعها لهم بولس وغيره أو نبهوهم إليها، ولو أن
بولس جعل قيامة المسيح من أكبر أسس هذه الحكمة إلا أنه كان لا شك يمكنه
الاستغناء عن القول بها لولا ميله الفطري دائمًا إلى الغلو والإغراق في كل ما
اعتقده وارتآه كما هو ظاهر من رسائله ومن أعماله قبل دخوله في المسيحية وبعده
فقوله بها إنما كان من زيادة غلوه في تكريم المسيح [18] ومَحقًا لشماتة اليهود به
وغيظًا لهم واستمالة للوثنيين بتقليد عقائدهم في مخلصيهم. وهو في تحوله هذا
السريع من بغض المسيحية واضطهاد أتباعها إلى محبتها ونصرتها يشبه عمر بن
الخطاب في تحوله فجأة من عداوة الإسلام وأهله إلى محبته ونصرته، هذا إذا سلمنا
قصة بولس الواردة في كتبهم، وفرضنا أن ما نصره وأحبه هو المسيحية لا ديانة
جديدة هو الواضع لها، ولكننا نرى أن علماء الإفرنج المحققين قد أصبحوا الآن
يشكون في كل ما رووه ونقلوه؛ لما علموه عنهم من كثرة التحريف والاختلاق،
وهو الأمر الذي قرره القرآن منذ نزوله (راجع مثلا 2: 75 و76) ولكنهم كانوا
وقتئذ يكابرون ويكذبون.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الدكتور
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد توفيق صدقي
... ... ... ... ... لها بقية
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) ذهب بعض مفسريهم الآن لرفع الخلاف بين إنجيل يوحنا ومرقس (15: 25) في ساعة الصلب إلى أن ساعة يوحنا رومانية وساعة مرقص عبرية، وقد رددنا على هذه الدعوى في رسالة الصلب (ص93 و94) ونزيد الآن أن الباحثين في تواريخ الأمم قد عرفوا خطأ هذه الدعوى مطلقًا، فإن الرومانيين لم يكونوا يعدون ساعاتهم كما يعدها الإفرنج الآن، وإنما كانوا يعدونها من شروق الشمس، واليهود من الغروب كالعرب راجع كتاب (التوراة غير موثوق بها، تأليف Walter Jekyll ص86) وعليه فتفسيرهم لهذه المسألة منقوض من أوله إلى آخره ومبني على الخطأ والجهل، وقياس القديم بالحاضر في عادات الأمم، وما دامت كتبهم مملوءة بالخطأ والتناقض والتحريف والتبديل والزيادة والنقصان في المسائل الطفيفة وغير الطفيفة، وما داموا يسلِّمون بخطأ النساخ الكثير فيها بل بالزيادة عمدًا حتى في بعض العقائد المهمة كما في رسالة يوحنا الأولى (5: 7 و8) فكيف بعد ذلك يمكنا أن نقطع بشيء فيها أو نجزم بأنه من قول المسيح أو تلاميذه وأنه لم يزد خطًأ أو عمدًا وخصوصًا لأن أقدم ما عندهم من النسخ لا يتجاوز - على قولهم - القرن الرابع (راجع كتاب صدق المسيحية لمؤلفه Turton ص 309 و310) ولا أدري إذا كان الله يريد أن تكون هذه الكتب هداية للبشر في كل زمان ومكان إلى يوم القيامة، فلم لم يصُنها عن كل ما حصل لها وما وقع فيها حتى تطمئن نفوس الناس إليها وخصوصًا أهلها الذين أصبحوا أشد الناس محاربة وإنكارًا لها؛ فالحق أن الله لم يرد ذلك، وإنما جعلها درجة تحضيرية تمهيدية للقرآن المصون من التحريف والتبديل كما وعد تعالى (قر 15: 9) والباقي إلى يوم القيامة (انظر كتاب دين الله ص 82 و83) فما حفظه الناس من تلك الكتب إنما كان كافيًا لهم إلى زمن القرآن.
(2) قارن عبارة المسيح هذه بقول القرآن: (فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلاً وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلاً) (فاطر: 43) ونحوها كثير في القرآن، أول كتاب نص على أن نواميس الكون لا تتبدل ولا تتغير، فهي ليست خاضعة لصلاة فلان، ولا لدعاء علان، ولا لكلمة مخلوق مهما كان، حتى نفس يسوع ابن الإنسان.
(3) جاء في تلمود اليهود أن أتباع عيسى كانوا في أواخر القرن الأول وأوائل الثاني يشفون المرضى باسم يسوع ويبرئون لسع الحيات بها أيضا، ويقول العهد الجديد: إنهم يُخرجون الشياطين أيضًا يخرجونها باسم سليمان وإلى الآن نرى بعض عامة المسلمين يدّعون الكرامات ويفعلونها باسم مشايخهم كالرفاعي وغيره، فيأكلون النار ويضربون أنفسهم بالسيف ويشربون السموم ويحملون الحيات باسمهم إلى غير ذلك من كراماتهم التي تشبه ما ذكر في العهد الجديد عن النصارى، ومع أن النصارى كانوا يستعملون اسم يسوع لإخراج الشياطين على زعمهم، انظر مثلاً (أع 16: 18 و19: 13 - 17) تراه هو نفسه يعترف بأنه إنما يخرجهم بروح الله (مت 12: 28) وأن كل أعماله هي باسم الله (يو 10: 25) وكان اليهود المعاصرون له لشدة جهلهم يقولون: إنه يخرجهم ببعلزبول رئيس الشياطين (مت 12: 24) لأنهم كانوا يظنون أن الأمراض التي كان عليه السلام يشفيها هي ناشئة عن الشياطين، فأمثال هذه الأوهام شائعة بين الناس الجهلة في كل زمان ومكان وخصوصًا في الأزمنة القديمة حتى صدقها بعض الخاصة كيوسيفوس المؤرخ الشهير الذي روى أنه شاهد شخصًا يسمى اليعيزر Eliezar اليهودي يخرج الشياطين بالقسم عليها باسم سليمان في حضرةالإمبراطور فسباسيان الذي توج سنة 69م Vespasian وبحضور أولاده وجيشه، وكان هذا الرجل يضع إناءً مملوءًا بالماء على بعد من المصاب ثم يأمر الشيطان بقلبه بعد خروجه من الإنسان وبذلك كان يظهر كما يقول يوسيفوس براعة سليمان وحكمته، وإلى الآن نرى بعض النساء في مصر حتى المسلمات يزرن صورة ماري جرجس وقبره في الكنيسة والنصرانيات قد يزرن بعض قبور أولياء المسلمين أيضا؛ والكل يزعمن أنهن شفين من أمراضهن وأوجاعهن وخرجت عفاريتهن.
(4) يرى بعض علماء اللغات أن كلمة (الحواريين) في القرآن هي معربة عن الحبشية ومعناها فيها (الرسل) أو (المرسلون) سماهم بذلك القرآن إما بحسب العرف الجاري في ذلك الزمن بين نصارى العرب كما نسمي الآن دعاة النصرانية (بالمبشرين) ؛ وإما لأن المسيح أرسلهم في حياته لدعوة اليهود إلى المسيحية كما في الأناجيل راجع (متى 10: 1 - 15 ولوقا 9: 1-6 و10: 1-12) وكذلك كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يرسل بعض أصحابه إلى بعض الجهات لتعليم الناس الدين والحكم بينهم وغير ذلك، كمعاذ بن جبل الذي أرسله إلى اليمن، وكانوا يسمون أيضًا رسل رسول الله والحكمة في اختيار القرآن هذه الكلمة الحبشية دون مرادفها بالعربية هي منع الالتباس لتكون عَلَمًا خاصًّا بهؤلاء التلاميذ الممتازين من أصحاب عيسى، والظاهر من نصوص القرآن أن إيمان بعضهم على الأقل لم يكن كما يجب وخصوصًا بعد عيسى، وأن الخلاف في مسائل الدين نشأ منذ عصرهم (راجع قر 3: 53 - 54 و5: 77 و112 و117 و19: 37 و43: 65 و61: 14) فطباعهم كانت كطباع أسلافهم قوم موسى، بل قد نص المسيح نفسه على أنه لم يكن عندهم إيمان مطلقًا (مت 17: 20) وقال لبطرس أيضًا (مت 14: 31) (يا قليل الإيمان) مع أنه أعظمهم، فما بالك
بغيره؟ ! .
(5) يقال أن توما هذا سافر إلى جزائر الهند الشرقية ومات هناك (قاموس بوست مجلد اص295) ولعله كان في رحلته هذه مصاحبًا للمسيح عليه السلام في هجرته الهندية التي ذكرناها في مقالة الصلب (153 و154) وتوما هذا هو التلميذ الوحيد بحسب الأناجيل الحالية (يو 20: 25) الذي كان عارض التلاميذ في قولهم بقيامة المسيح، وله إنجيل يوناني ذكر معجزة خلق الطين طيرًا وغيرها مما ذكره القرآن، ولكن النصارى يرفضون هذا الإنجيل.
(6) حاشية: لا حظ أن هذا الكلام وما يأتي مبني على فرض صحة نسبة هذه الكتب إلى من نسبت إليهم كما فرضنا ذلك في مقالة الصلب ولكن بعض علماء النقد في أوربا يرى الآن أن جلَّ هذه الكتب أو كلها منسوب إلى هؤلاء الناس كذبًا كصاحب كتاب (مصادر النصرانية) المستر توماس ويتاكر وغيره عديدون من محققي الإفرنج.
(7) قال الأبيونيون (أي الفقراء) وجمهورهم عبرانيون وكانوا هم النصارى الحقيقيين في القرن الأول والثاني (كما قال رينان وغيره) ، قالوا: إن بولس هذا لم يكن يهوديًّا وكذبوه في هذه الدعوى التي ادعاها عند من لم يعرفه في رسائله لهم وقالوا: إنه دخل في اليهودية لكي يتزوج ببنت رئيس الكهنة واختتن فلما أبى رئيس الكهنة أن يزوجه ابنته دخل في المسيحية وادعى أنه رسول المسيح إلى النصارى، فلم يُحِب أن يرى في النصرانية أثرًا من آثار الديانة الموسوية؛ ولذلك سعى جهده في إخراج المسيحيين عن الناموس وحنق على كل من قاومه - راجع رسالته إلى أهل غلاطية - وأبطل جميع شرائع موسى وتبعته الأمم الداخلون حديثًا في المسيحية في ذلك؛ لأن ذلك كان أسهل بكثير من عبء الناموس (انظر كتاب دين الخوارق صفحة 748) وبقي تلاميذ المسيح والنصارى الأولون محافظين على تعاليم موسى وعيسى، ولذلك قال يوحنا في رؤياه (2: 2) : وقد جربت القائلين أنهم رسل وليسوا رسلاً فوجدتهم كاذبين 9 - وتجديف القائلين إنهم يهود وليسوا يهودًا بل هم مجمع الشيطان 14 إن عندك هناك قومًا متمسكين بتعليم بلعام الذي كان يعلم بالآبق أن يلقي معترة أمام بني إسرائيل أن يأكلوا ما ذبح للأوثان ويزنوا والمراد بالزنا هنا عدم مراعاة البوليسيين أحكام الشريعة الموسوية في مسائلهم الزوجية وعدم اعتدادهم بها، والظاهر أيضا أن كاتب رسالة يعقوب كان من اليهود المتنصرين أو بعبارة: أخرى كان من هؤلاء الأبيونيين، ولذلك خالف في رسالته هذه (ص2) بولس في دعواه الخلاص بالإيمان وحده (انظر مثلاً رومية ص3 و4) ، (وغلاطية 2: 16 و21 و3: 2- 29) وبين صاحب رسالة يعقوب أن العمل الصالح لا بد منه مع الإيمان (انظر 2: 14 - 26) ولم يذكر في هذه الرسالة شيء من عقائد النصرانية المعروفة، وكون هذا الكاتب من الأبيونيين الفقراء يظهر من عدة مواضع من رسالته هذه، مثل (1: 10 و11 و2: 2 - 7 و5: 1-6) والراجح أن الكنيسة لم تقبلها، كسفر الرؤيا، إلا بعد بولس بمدة، وربما كان قبولها للرغبة في ضم أصحابها إليهم.
(8) راجع (كتاب دين الله) ص 15 - 28 لتعرف الجواب عن هذا السؤال.
(9) إنجيل متى هو عند النصارى أقدم أناجيلهم الأربعة وليس فيه غير هذا الخبر عن رؤية المسيح بعد الموت كما قلنا في المتن أما إنجيل مرقس فلم يذكر فيه أي خبر عن ظهور المسيح بالفعل لتلاميذه ورؤيتهم له بعد قيامته، وما فيه من ذلك (16: 9-20) إنما هو - كما قلنا باعتراف علمائهم الآن -زيادة ألحقها به رجل مجهول في بعض القرون الأولى، فهي لا قيمة لها بالمرة من الوجهة
التاريخية، ومن زاد هذه لا يبعد عليه أن يزيد غيرها في الأناجيل الأخرى كعبارة متى المتقدمة، وأما إنجيل لوقا ويوحنا فهما متأخران وما فيهما في هذه المسألة إنما هي أقاصيص راجت بين النصارى في القرون الأولى، وهي لا شك مختلقة بدليل أنها لو كانت موجودة في زمن الكاتب للإنجيل الأول أو الثاني لما تركاها بالمرة مع أنها في غاية الأهمية عند النصارى، بل لا يوجد عندهم أهم ولا أعظم منها لإثبات دعواهم قيامة المسيح من الموت على ما فيها من التناقض والتضارب الذي بيناه مرارًا ونحن وغيرنا من علماء الإفرنج المحققين، فليس عندنا إذًا سوى رواية واحدة قديمة تستحق أن ينظر فيها بشيء من العناية، وهي رواية إنجيل متى، فنقول: إن كانت هذه الرواية ليست مما أضافوه إلى الأناجيل وصادقة، فالذي يُفهم منها أن ظهور المسيح لم يكن جليًّا ولا واضحًا، ولذلك لم تقتنع به نفس تلاميذه، فيجوز أن الذي رأوه كان برقًا أو خيالاً في الأفق كالذي ينشأ مثلاً عن انكسار أشعة النور في تلك الجبال لم يسهل عليهم الوصول إلى مكانه، وكان الرجل قد غاب عن أعينهم فلم يعثروا عليه، ولذا لم يتحققوا إن كان هو المسيح أو غيره، ولذلك أظهر بعضهم شكه فيه، ومن العجيب أن متى مع ذكره ذلك وحده لم يبين لنا صريحًا إن كان التلاميذ الشاكون زال عنهم هذا الشك حينما قرب منهم - كما قال - الشخص الذي نظروه على بعد أم بقوا شاكين بعد ذلك طول حياتهم مُصرين على عدم التصديق؟ وما كان موقفه بالنسبة إليهم، وهل كان واقفًا على الأرض أم معلقًا في الهواء؟ وهل أمْره لهم بتعميد جميع الأمم (28: 19) سمعه جميع الحاضرين أم بعضهم فقط؟ وهل تكلموا معه في غير هذه المسألة؟ وماذا كان موضوع كلامهم الآخر؟ وهل كان صوته عين صوت المسيح الذي يعرفونه وألفاظه مفهومة أو مبهمة؟ وهل سجد الشاكون معهم أم لا؟ إلى غير ذلك من المسائل التي كان يجب على الكاتب تفصيلها حتى لا تبقى النفوس متعطشة للوقوف على الحقيقة، شاكة حائرة في أعظم عقائد دينهم؛ فالظاهر أن الكاتب تجنب مثل هذه التفاصيل لأنه كان قريب العهد بتابعي الحواريين، وربما أنه خاف أن يكذبه أحد، فهو لم يكن عنده من المهارة والجراءة والمعرفة بطباع الناس ما عند غيره وأما الأناجيل الأخرى فلم تخشَ أحدًا؛ لأن زمنها أبعد عن الوقت الذي قيل أن هذه الحوادث حدثت فيه، ولمعرفة كاتبيها بطباع أهل زمنهم أكثر من غيرهم، فقالت ما قالت، فيُرى من ذلك أن أقدم رواية عندهم يحوم حولها شيء كثير من الشك، هذا إذا سلم أنها صحيحة صادقة، وأما إذا كانت مخترعة فقول الكاتب فيها (مت 28: 17) (ولكن بعضهم شكوا) ، يريد به - كعادة المزورين الخادعين - أن يُظهر للناس أنه فيما قصّه عليهم خالٍ من كل غرض ويقول الحق ولو على نفسه، فهي طريقة من طرق حسن السبك معتادة بين القصاصين الأفاكين لإحكام تلفيقهم؛ وإن كان كاتبنا هذا قد فاتته بعض أشياء لازمة لإتمام حسن السبك لبساطته وجهله، وأيضًا فإنه يريد أن يُظهر أن التلاميذ لم يكونوا سريعي التصديق ولا ميالين لاعتقاد هذه المسائل بسهولة، بل كانوا مدققين نقادين حتى لم يبالوا بالشك في هذه المسألة، ولا بإظهار شكهم لإخوانهم الذين يريد الكاتب أن يصورهم بأنهم كانوا أحرار سُمحاء في معتقدهم يتحملون خصومهم بكل أناة وعقل ويقنعونهم بالحسنى والدليل، فمن اقتنع منهم بشيء فهو لم يقتنع به - كما يريد الكاتب أن يقول - إلا بعد التثبت والتحقق منه بالبحث والفحص، فهذه القصة هي كقصة شك توما واقتناعه بعد ذلك المذكورة في إنجيل يوحنا (20: 24 - 29) فإن المراد بهما في الحقيقة المغالاة في بيان تدقيق التلاميذ بطريقة خفية وحيلة تافهة معتادة لا تدخل على البسطاء المغفلين، ولذلك ترى المبشرين الآن وفي كل زمان يتخذون مثل هذه العبارة دليلاً على أن كتبة الأناجيل كانوا مؤرخين صادقين لأنهم ذكروا هذه المسائل التي تدل على شك الحواريين وهي، - كما يتوهم هؤلاء الناس أو يزعمون -، لا تصدر إلا من المجردين عن الأغراض والأهواء الصادقين من المؤرخين. ... ...
(10) كان أقدم فرق النصارى يعتقدون أن المراد بالبارقليط شخص يظهر بعد عيسى لا روح القدس، (الأقنوم الإلهي عندهم) ومن هذه الفرق القائلة بذلك الغنوسيون Gnostics ومنهم الماركيونيون أتباع ماركيون Marcion من أهل القرن الثاني الذين ادعى بعضهم أن المراد بالبارقليط (بولس) راجع كتاب مصادر النصرانية لتوماس ويتاكر صفحة 144. وفي نحو سنة 156 ميلادية ادعى منتانوس Montanue النبوة في فريجية Phrygia قسم من آسيا الصغرى، وقال أنه هو البارقليط وصدقه في ذلك أناس كثيرون من النصارى وغيرهم إلى القرن الرابع، وفي أيام (ماني) Mani كان النصارى ينتظرون مجيء البارقليط، فلذا ادعى هذا الرجل أنه هو، وكان ذلك في سنة 275 - 276 راجع قاموس تشمبرس Chambers وكتاب (المسحاء الوثنيين) لروبرتسن Robertson صفحة 268 و274 وكتاب (ملخص تاريخ الدين) مجلد 3 ص 236 وقد بين صاحب كتاب (إظهار الحق) أيضا أن النصارى كانوا في زمن النبي صلى الله عليه وسلم ينتظرون تحقق بشارة عيسى هذه بنبي يظهر بعده، فدعوى النصارى الآن أن المراد بها روح القدس وأنها منذ القدم فهمها الناس بهذا المعنى - هي دعوى كاذبة، وإنما اتفق عليها النصارى بعد محمد صلى الله عليه وسلم الذي تحققت ببعثته هذه النبوة فرارًا من الإيمان به عنادًا وحسدًا (راجع أيضا كتاب دين الله ص118 - 120) ويؤيد ذلك أيضًا أن إنجيل يوحنا صرح أن أهل الكتاب كانوا في زمن عيسى عليه السلام منتظرين ثلاثة أشخاص لا بد من مجيئهم - بحسب الكتب المقدسة - قبل يوم القيامة، وهم إيليا والمسيح والنبي (انظر يو 1: 19 - 26 و7: 40 و41) وصريح عبارات يوحنا المشار إليها هنا أنهم كانوا لا يفهمون من كتبهم أن المسيح غير النبي كما هو ظاهر لمن راجعها، فدعواهم الآن أن المسيح الذي كانوا ينتظرونه هو هو عين النبي، دعوى مردودة بنصوص كتبهم وبالتاريخ أيضًا كما بيناه هنا؛ والظاهر أنهم اتفقوا عليها بعد ظهور محمد صلى الله عليه وسلم كما قلنا، فالنبي المبشر به في العهد القديم، انظر مثلا (تت 18: 15 - 22) هو هو البارقليط في العهد الجديد الذي بشر به عيسى، ولا بد من ظهوره بعده، وقد كان ذلك ولله الحمد، فظهر محمد مصدقًا لما عندهم عنه من التوراة والإنجيل، راجع أيضا فصل (البشائر) في كتابنا (دين الله) .
(11) مسألة الرؤية هذه تشبه من بعض الوجوه رؤيا النبي (ص) عند المسلمين في المنام، فإنهم أيضا يقولون: إنه لا يظهر إلا للمؤمنين الصالحين، وقد خيل لبعض متصوفيهم أنه رآه وكلمة يقظة أيضًا.
(12) إذا كان بولس صادقًا في حكاية هذه التخيلات وما ماثلها، فالأرجح أن السبب في حصولها له هو كونه عصبي المزاج كثير التفكير والإجهاد لقواه العقلية والجسمية، مع أنه كان مصابًا بداء الصرع، كما يُفهم من عبارته عن نفسه الواردة في (2 كو 12: 7-9) وأمثال هذه التخيلات معتادة عند أهل الصرع وغيرهم من ذوي الأمراض العصبية، ومن أشهر مشاهير رجال العالم العظام - كنابوليون بونابرت ويوليوس قيصر - من كان مصابًا بالصرع مثله، فإن ذلك لا ينافي كونه عاقلاً ذكيًّا مدبرًا.
(13) لذلك ذكر رؤيتهم للمسيح في أول رسالة - كتبها كما يقولون - بعد رسالته إلى أهل
تسالونيكي، قال: هذه الرسالة التي لأهل كورنثوس كتبها سنة 57 م حينما بلغه أن بعض الناس أنكروا رسالته، وقالوا: إن تعاليمه تغاير تعاليم بطرس وغيره من التلاميذ، فذكرهم جميعًا فيها تملقًا لهم لئلا يخرجوا عليه ويكذبوه ويؤيدوا كلام الناس فيه، وقد دارى في رسالته هذه أيضًا أيلوس اليهودي السكندري البليغ الذي كان مزاحمًا له (راجع 1 كو 3: 6-9 و16: 12 وأعمال 18: 24 - 28) وأما رسالته إلى أهل غلاطية التي احتد فيها على التلاميذ - كما بينا - فكتبها بعد ذلك سنة 58 م على ما يزعمون ثم عاش بولس بعدها نحو عشر سنين؛ لأنه مات سنة 68 وكان وقتئذ قد طار صيته بينهم حتى ملأ ذكره الآفاق لدهائه وسياسته وعلمه ونشاطه أكثر من سائر رفقائه.
(14) حاشية: لو جارينا النصارى في طريقتهم لإثبات قدم كتبهم، لقلنا: إن عبارة جلوس التلاميذ على اثني عشر كرسيًّا الواردة في إنجيل متى تدل على أن هذا الإنجيل كتب قبل حادثة الصلب وقبل تسليم يهوذا - وهو أحد الاثني عشر - للمسيح وإلا إذا كان هذا الإنجيل كتب بعد ارتداد يهوذا لما ذكر كاتبه فيه إلا أحد عشر كرسيًّا تفاديًا من نسبة الخطأ إلى المسيح، فلا أدري لِمَ لم يقولوا بذلك وقد كانوا يجدون لهم أنصارًا كثيرين، فهذا مَثَل من أمثلة براهينهم على قِدم كتبهم! فإن قيل: لعل الكاتب أخذ هذه العبارة عن بعض مكتوبات قديمة كتبت قبل حادثة الصلب ولم يصلحها لعدم التفاته، أو لأنها تقبل التأويل حيث قد انتخب متياس بدل يهوذا (أع 1: 26) قلت: كذلك نحن نقول في بعض عبارات كتبهم التي تدل على القدم، فإن مؤلفي الأناجيل أخذوها أحيانًا كما هي عمن قبلهم لعدم التفاتهم أو لأنها تقبل التأويل ولو مع التكلف الزائد كما فعل النصارى فيها بعد ذلك، وأحيانا حوروها لتكون أقرب للتأويل مما كانت أو حرفوها، مثال ما فيها مما أولوه قول متى عن لسان المسيح ... (24: 34) : (الحق أقول لكم لا يمضي هذا الجيل حتى يكون هذا كله) فإذا صح أن الجيل قد يراد به في لغتهم الصنف من الناس كالأمة اليهودية كلها، فالكاتب إنما استعمله بهذا المعنى، وعليه فهو لا يدل على قِدم الإنجيل، وإذا كان هذا اللفظ لا يراد به إلا الطبقة الموجودة في زمن ما؛ كان هذا القول دليلاً على أن هذا الإنجيل كُتب قبل انقراض جميع معاصري المسيح وحينئذ يكون عيسى نفسه مخطئًا في هذه العبارة، فهي إما أن تكون صحيحة والإنجيل ليس بقديم، وإما أن يكون الإنجيل قديمًا وعيسى مخطئًا، فأيّ الوجهين يختارون؟ وأما القول بأنها صحيحة وأنها تدل على قِدم الإنجيل فهذا مما لا أفهمه، والحق أنه لولا عدم التفات أولئك الكتبة لِما وُجد في كتبهم ما وُجد فيها من التناقض والغلطات التي لا تحتاج لكبير تأمل أو تفكر؛ ولذا كان منهم من ناقض نفسه بنفسه في الكتاب الواحد بل في العبارة الواحدة، راجع صفحة 48.
(15) إن كان هؤلاء الناس معصومين من الخطايا فكيف راءى بطرس اليهود في أنطاكية حتى قال عنه بولس: (إنه كان ملومًا أو مدانًا وإنه هو ومن معه لا يسلكون باستقامته حسب حق الإنجيل) (غل 2: 11-14) وكيف أنكر المسيحَ وقت أخذه للصلب وأقسم أنه لا يعرفه (مر 14: 71) وإن كانوا غير معصومين فكيف إذًا يغفرون للناس ذنوبهم وهم، فوق ما تقدم، عديمو الإيمان كما قال لهم المسيح (مت 17: 20) أليس اليهود أفضل منهم؛ لأنهم امتنعوا عن إدانة الزانية، حينما ذكّرهم المسيح بخطاياهم، وبكتتهم ضمائرهم (يو 8: 7-11) وأما هؤلاء فيدينون الناس (أع 13: 11) ويمسكون خطاياهم (يو 20: 23) وهم أنفسهم مدينون فلمَ ذلك؟ وما حكمته؟ وهل هو مما تسعه عقول النصارى أيضًا كما وسعت التثليث وغيره؟ وهل لا يزال البروتستنت منهم ينكرون أن مسألة الاعتراف وبيع أوراق الغفران Indulgences والقطع من الكنيسة والسلطة الباباوية وغير ذلك مما تسببت عنه مفاسد عديدة يعرفونها بين جميع النصارى منذ القدم - إنما نشأت كلها من عبارات كتبهم هذه التي - في الحقيقة - ما وضعها الآباء فيها إلا ليبنوا عليها سلطتهم بدعواهم أنهم خلفاء المسيح ورسله ونوابه فيكون لهم من السلطة والحقوق ما لأولئك سواء بسواء، وإذا كان للتلاميذ حق التصرف في ملكوت السموات، فكيف أصبح البروتستنت ينكرون على الرؤساء الروحانيين وهم خلفاء التلاميذ طبعًا حق التصرف في هذه الأرض الصغيرة الحقيرة، وهو الحق الذي يدعونه دائمًا لتبقى الناس في أيديهم كالأنعام كما كانوا منذ القرن الأول؟ أليس إنكارهم هذا أثرًا من آثار العقائد الإسلامية التي وصلت إلى مُصلحيهم من حيث لا يشعرون، أم هم يكابرون؟ وقد جاء بها النبي الأمي في أزمنة الجاهلية والعالم كله في الضلال المبين.
(16) أي عقل أصغر! وأي إدراك أقصر! وأي علم أقل! وأي عقيدة أسخف! وأي وهم أكبر! وأي غرور أعظم، ممن يعتقد مثل هذه العقائد؟ فإن الأرض ومن عليها ليست إلا ذرة من ذرات هذا الكون الواسع الكبير العظيم كما أثبته علم الفلك الحديث، قارن عبارات كتبهم هذه بقول القرآن الشريف: (وَمَن يَغْفِرُ الذُّنُوبَ إِلاَّ اللَّهُ) (آل عمران: 135) وقوله: (لَخَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ) (غافر: 57) وقوله: (َوفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلا) (الإسراء: 70) فالبشر ليسوا أفضل من جميع مخلوقات الله تعالى كما كان يتوهم أولئك الواهمون المفتونون المغرورون، (وَمَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ) (الأنعام: 91) سبحانه وتعالى عما يتوهمون ويصفون ويشركون، هو الكبير المتعال، ليس لهم من دونه من ولي ولا يشرك في حكمه أحدًا، لا إله إلا هو الواحد القهار، رب السموات والأرض رب العرش العظيم، فله وحده الحمد والشكر أن طهر عقولنا بعقائد الإسلام، من تلك الأوهام، ورفع نفوسنا بالتوحيد، حتى لا نمتهنها بالذل والجبن والعبادة لأمثالنا من العبيد.
(17) هذا الكلام كله مبني على تسليم قصة الصلب كما هي في كتبهم.
(18) كما تغالى بعض اليهود كيوسيفوس وقالوا: إن موسى لم يمت وأنه اختفى عن قومه ولا يزال حيًّا، وكما تغالى النصارى في مريم وقالوا: إنها رفعت بعد الموت إلى السماء بروحها وجسدها ولهم عيد (يوم 15 أغسطس) يحتفلون فيه بذكرى رفعها! ! وكان الوثنيون يقولون برفع بعض آلهتهم إلى السماء (انظر مثلاً كتاب النصرانية والأساطير، لمؤلفه روبرتسن ص 384) ويقول
اليهود، برفع بعض الأنبياء إليها أيضا (راجع عب 11: 5 و 2 مل 2: 11) .

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 353

الكاتب: محمد توفيق صدقي نظرة
في كتب العهد الجديد
وفي عقائد النصرانية

(3)
تابع ما قبله
ومما تقدم تعلم أن القول بقيامة المسيح لم يكن - كما يزعم المبشرون الآن-
الحصن الوحيد الذي وقى المسيحية من السقوط، ولا كان محتمًا لإنقاذ التلاميذ
من هاوية السقوط والقنوط.
ومن أكبر ما حدث للنصارى بعد ذلك هو - كما زعموا - اضطهاد نيرون لهم
سنة 64 ميلادية، وهذا الاضطهاد إذا سلم أنه وقع عليهم فهو بإجماع المؤرخين لم
يكن سببه إلا سياسيًّا، أي اتهامه لهم بحريق رومية، ولم يكن لعقيدة قيامة المسيح
أدنى دخل فيه (راجع أيضًا رسالة الصلب صفحة 140 - 142) بل ولا في أيِّ
اضطهاد من الاضطهادات الرومانية العشرة الشهيرة من سنة (64 - 311 م) وإلا
فلينبئونا مَن منهم أو مِن رسلهم قُتل فيها من أجل هذه العقيدة؟ فقول المبشرين أنهم
إنما اضطهدوا لمجاهرتهم بالقول بقيامة المسيح، لا أساس له ألبتة من التاريخ، وإذًا
فقولهم: إن النصارى إنما صبروا على كل ما أصابهم لوثوقهم من هذه القيامة، قد
خوى على عروشه واندكت دعائمه كما لا يخفى؛ إذ لو لم يقولوا بها مطلقًا لأصابهم
ما أصابهم، وهم قائلون بها ما داموا حزبًا ناميًا مخالفين لغيرهم في كثير من
أفكارهم وآرائهم وشئونهم وسياستهم وأمانيهم وسائر أمورهم؛ ولذلك أصيب اليهود
في بعض هذه الاضطهادات بما أصيب به النصارى؛ لاختلافهم أيضًا عن
الرومانيين في مثل ما تقدم؛ فالقول بالقيامة وعدمها سواء بالنسبة لاضطهادهم
وصبرهم عليه. وكيف نسلم صحة كل حكايات الاضطهاد هذه بعد الذي علمناه عن
النصارى من المبالغات والتحريف والأكاذيب والزيادات؟ (راجع رسالة الصلب
ص121 و140 - 142) .
ومن الذي قال: إن جميع القائلين بعقيدة القيامة هذه كانوا كذابين وأنهم ما
كانوا معتقدين لها في الواقع ونفس الأمر، وإن كانوا فيها واهمين؟ وما يدرينا أن
أكثر الاضطهادات التي يحكونها كانت تحصل لهؤلاء المساكين الصادقين في
عقيدتهم؛ إذ مثل هؤلاء هم الذين يندفعون عادة ويتعرضون للناس ويدعونهم إليها
من غير أن يحسنوا السياسة معهم، والرؤساء من ورائهم يحرضونهم سرًّا
ويشجعونهم طمعًا في نجاحهم ونكاية بخصومهم وهم عن الأذى بعيدون؟ وهل
حصول الاضطهاد لشخص اعتقد شيئًا ما يدل على أن عقيدته صحيحة؟ مع أننا
نرى كثيرًا من الناس يتوهمون شيئًا ويعتقدونه فينالهم أذى كثير في سبيل ذلك ولا
يتحولون عنه، وما من دين في العالم أو أي مذهب إلا ونال أتباعه الأولين أذى
كثير واضطهاد فظيع؛ فهل جميع الأديان والمذاهب صادقة وهي كلها متناقضة؟ !
ولنرجع إلى أصل موضوعنا فنقول:
من العجيب أن بولس يذكر كل هؤلاء الأشخاص الذين أريناك حقيقة أمرهم
ويترك ذكر مريم المجدلية وهي أول من قالت أنها رأت المسيح (يو 20: 18
ومر15: 9) ولها فضل السبق في الذهاب إلى القبر، وقد ذكرت الأناجيل الأربعة
اسمها، وهي في الحقيقة البطل الأعظم لهذه الرواية، ومع ذلك لا يذكرها بولس،
ويذكر أشخاصًا آخرين لم تذكرهم الأناجيل، فما السبب في ذلك يا ترى؟ السبب
الأكبر في ذلك هو أن بولس - ككل العقلاء الحريصين - يرى أن شهادات النساء في
مثل هذه الحلة لا قيمة لها وخصوصًا لأنها كانت امرأة مختلة العقل ومصابة
بالشياطين كما تقول الأناجيل (لو8: 2) ولذلك قال بولس في النساء (1 كو 14:
34) : (لتصمت نساؤكم في الكنائس؛ لأنه ليس مأذونًا لهن أن يتكلمن بل
يخضعن كما يقول الناموس أيضًا) وهو صريح في بيان رأيه في قيمة النساء
عندهم خصوصًا في المسائل الدينية، وكذلك نرى أن شهادتهن ما كان يُعَوَّل عليها
عند قومه اليهود حتى ما كانوا يقبلونها في محاكمهم، فلهذا ولعدم ضرورة التملق
لهن لضعفهن وعدم الخوف منهن ترك بولس ذكر شهادة النساء في مسألة القيامة،
مع أن شهادة مريم هذه عند النصارى هي أول شهادة وأعظمها في هذه المسألة.
فمما تقدم يظهر لك شدة مبالغة بولس في هذه المسألة التي هي أصل دعواه،
وأساس دعوته كما قال هو نفسه (1 كو 15: 14) وذكره أشياء فيها - سياسة
منها كما بيَّنا - لم يذكرها أحد قبله ممن رأوا المسيح وشاهدوا أعماله، وهو مع ذلك
لم يقل أنه رواها عنهم، بل قال في رسالته إلى أهل غلاطية (1: 17 - 19)
أنه بعد إيمانه بالمسيح لم يصعد إلى أورشليم إلى الرسل بل ذهب إلى بلاد العرب
ثم رجع إلى دمشق وبعد ثلاث سنين ذهب إلى أورشليم، ولم يقابل فيها أحدًا من
الرسل إلا بطرس ويعقوب وجاء في سفر الأعمال (9: 19 و20) أنه كان في
دمشق يكرز بالمسيح أي قبل ملاقاة الرسولين، فهل كان إذًا يكرز بقيامته أم لا؟
فالظاهر أن كرازته هذه وإخباره بمسألة القيامة والرؤية بعدها مبنية على دعواه
لنفسه الوحي بها لا لسبب آخر، وهيهات أن يثبت ذلك له، ولذلك قال في رسالته
إلى أهل غلاطية (1: 11 و12) أن إنجيله لم يأخذه عن أي إنسان، بل
بإعلان يسوع المسيح، فهذه هي قيمة شهادته من الوجهة التاريخية فهو لم يكن
راويًا شيئًا في هذه المسألة وغيرها عن تلاميذ المسيح باعترافه بنفسه [1] ! !
فمبالغاته السابقة في رؤيته هو وغيره للمسيح لا يعول عليها، فإن من يدعي
ويقول لأهل غلاطية (في آسيا الصغرى) إن المسيح صلب بينهم ورأوه بأعينهم
أمامهم مصلوبًا (غل 3: 1) لا يبعد عليه أن يقول ما شاء وشاء هواه. فإن
قيل: إن المراد بهذه العبارة التي تشير إليها هو أنهم رأوا رسمه وصورته مصلوبًا [2]
كما ترجموه في النسخ العربية، أو المراد تصويره لهم وصفًا وتعبيرًا. قلت: وما
فائدة هذا الكلام إذًا وما قيمته؟ وأي حجة فيه على أهل غلاطية أو غيرهم الذين
سماهم أغبياء؛ لأنهم خالفوه ولم يذعنوا له؟ وهل مثل هذا التصوير الكلامي أو
الكتابي يكفي لإقناع الناس بمسألة الصلب أو بصدقه فيما يدعيه؟ {إِنَّ هَذَا لَشَيْءٌ
عُجَابٌ} (ص: 5) ولماذا أضاعه النصارى إن كان مقنعًا للناس لهذه الدرجة؟
الحق والحق أقول: إن النصارى في دينهم واهمون، وعن طريق الصواب
ناكبون، هداهم الله إلى الطريق القويم والصراط المستقيم.
* * *
تذييل للفصل السابق
جاء في إنجيل يوحنا (يو20: 23) أن المسيح حينما قابل تلاميذه بعد قيامته
من الموت قال لهم: (من غفرتم خطاياه تغفر له، ومن أمسكتم خطاياه أمسكت)
ومن لم يأت في عبارته هذه بقيد ولا شرط غير ما تراه فيها من تفويض الأمر كله
للتلاميذ؛ فلنسأل هنا الأسئلة الآتية:
1- هل إذا غفروا لمذنب لم يتب تغفر ذنوبه أم لا؟ فإن غفرت فأين إذًا
العدل الإلهي، وقد ساووا الطالح بالصالح بكلمة منهم واحدة؟ وأي فائدة للتوبة
والاستقامة ما دام الأمر موكولاً لهم يهبونه لمن شاؤوا متى شاؤوا ولو لم يستحقه؟
وهل لا يحمل قول المسيح هذا - إذا صح - النفوس على ترك كل عمل من أعمال
البر والتقوى، والسعي فقط فيما يرضي هؤلاء التلاميذ ونوابهم كالملق لهم أو دفع
مال، أو غير ذلك، وترك ما يرضي الله تعالى ما دام الأمر في يدهم لا في يده
تعالى؟ فأي إباحة للشرور والمفاسد أعظم من ذلك؟ وهل لا تُعذر النصارى الذين
عبدوا هؤلاء القديسين من قديم الزمان بعد أن علموا - من نصوص كتبهم - أنهم
يمكنهم أن يفعلوا بهم ما لم يفعله الله نفسه فيغفروا ذنوبهم ولو كانوا على العصيان
والشر مقيمين؟ وأي قدرة أكبر من ذلك؟ وإن لم تغفر ذنوب المذنب إلا بالتوبة
إلى الله والعمل الصالح فلمَ لم يشترط ذلك المسيح في عبارته هذه، وجعلها مطلقة
كما ترى؟
وإذا اشترط ذلك فما تكون إذًا فائدة غفران تلاميذه؟ وأي فرق بين وجوده
وعدمه؟ وما مزيتهم على غيرهم؟ وهل لا تكون هذه العبارة عبثًا ظاهرًا وقدرة
موهومة أعطاها لتلاميذه؟ وكيف يصل علم هؤلاء التلاميذ إلى أسرار نفوس الناس
والوقوف على حقيقة أمرهم حتى يعلموا إن كانت توبتهم صادقة صحيحة يستحقون
لأجلها الغفران أم لا؟ فهل أصبحوا آلهة بكلمة المسيح هذه؟ فغفرانكم أيتها الآلهة،
غفرانكم للعاصين مثلي، الكافرين بكم.
2- وإذا لم يغفروا لمذنب تاب ورجع إلى الله وحده، فهل يُغفر له أم لا؟ فإن
غفر الله له فما حاجة الناس إذًا إلى طلب الغفران منهم؟ وكيف قال المسيح: (من
أمسكتم خطاياه أمسكت) وإن لم يغفر الله له فكيف وعد التائبين (راجع مثلاً: حز
18: 21 - 24) بالغفران، ولم يشترط شيئًا آخر غير التوبة والصلاح في جميع
كتب الأنبياء السابقين، أي حتى قبل عمل الكفارة المزعومة بصلب المسيح؟ فهل لم
يعلم الله في تلك الأزمنة بأولئك الآلهة الذين أشركهم - بزعمهم - المسيح معه فيما
بعد حتى استقل بالعمل وحده بدون مراعاة رضاهم على التائبين، فماذا يفعل إذا هم
خالفوه في ذلك يوم القيامة؟ وكيف تكون التوبة قبل هذه الكفارة أسهل منها بعدها،
فإنها كانت قبلها قاصرة على إرضاء الإله وحده، وأما بعدها فلا بد من إرضاء
غيره معه وهم كثيرون؟ تعالى الله عما يشركون، وكيف لا يقدر الله الغفور الرحيم
(مز 86: 5 وخر 34: 6) على الغفران بدون إذنهم حتى تكون مشيئته تابعة
لمشيئتهم: أما مشيئتهم فنافذة - بمقتضى وعد المسيح هذا - كالسهام بحيث لا تقف
أمامها إرادة الله نفسه، فهم إذًا أقدر منه تعالى وأولى بالعبادة دونه وأحق، فأي
باعث على الشرك وعبادة البشر أكبر من ذلك؟ فالآلهة إذًا عندهم ليسوا ثلاثة فقط،
بل هم كثيرون متعددون، فما معنى توحيدهم، وأي فائدة منه بعد ذلك؟ وأي ذل
واستعباد للناس أكبر من ذلك؟ وأي مبادئ أشد حضًّا من مبادئهم هذه على استبداد
رؤسائهم وطغيانهم وتصرفهم فيهم كما يشاؤون؟ وكيف بعد ورود مثل هذه العبارة
في الأناجيل ينكر مبشرو البروتستنت الآن أن كل ما حصل في أوربا في القرون
الخالية من مظالم رجال الكهنوت وغيرهم من رؤسائهم (انظر رو 13: 1 و2)
وأكلهم من أموال الناس بالباطل ومفاسدهم واستبدادهم وسفك الدماء والمذابح العظيمة
والشقاق الدائم بين فرق النصارى، وغير ذلك إنما هو كله كان من النتائج اللازمة
لتلك المبادئ التي قررتها كتبهم التي يقدسونها إلى الآن. وكيف يعقل أن عبارة
المسيح السابقة هي من عند الله؟ أليست هي مما اختلقته الشياطين ونسبوه كذبًا
لعيسى عليه السلام، وهو منها ومن أمثالها - والله - لبريء [3] ؟ وإلا فكيف تتفق
هذه العبارة مع قوله عليه السلام لمن سألته أن يجلس ابنيها واحدًا عن اليمنى
وواحدا عن اليسار في مجده، قوله لها: (وأما الجلوس عن يميني وعن يساري
فليس لي أن أعطيه إلا الذين أعد لهم من أبي) . (راجع متى 20: 23 ومرقس
10: 37 - 40) فإذا كان هو نفسه لا يمكنه أن يعطي شيئًا إلا لمن أراده الله
فكيف إذًا تعطي تلاميذه الغفران لمن شاءوا ويمنعونه عمن شاؤوا؟ إن هذا لأمر
عجيب!
وإذا كان النصارى يعتقدون قدرة التلاميذ على التصرف في الكون (مت 16:
19 و18: 18) وغفران الذنوب ودينونة الخلائق والملائكة يوم القيامة (1
كو 6: 2 و3) وأن كلمة أحدهم تنقل الجبال ولا يستحيل عليها شيء كما سبق
(مت 17: 20) فأي شيء أبقوه لله تعالى بعد ذلك كله سوى عمله بحسب مشيئتهم
وانقياده لأوامرهم ونواهيهم؟ وهل هذا هو التوحيد الذي جاء به عيسى وجميع
الأنبياء قبله؟ وهل إلى هذا الشرك والوثنية يدعون المسلمين الموحدين ولا يخجلون؟
فأي عقل أسخف من هذا؟ ومن الذي جن حتى يقبل ذلك منهم؟
ومما تقدم هنا تعلم حكمة بعثة محمد صلى الله عليه وسلم في ذلك الزمن الذي
بعث فيه، ومقدار حاجة العالم إليه وقتئذ، وحكمة إكثاره - قبل كل شيء - من
الدعوة إلى التوحيد الحقيقي والتنزيه بعد أن امتلأ العالم كله بالشرك والوثنية
والتشبيه والتجسيم، فهو إمام المصلحين وسابق المتأخرين منهم جميعًا الذي أزال
غياهب الباطل وظلماته، ونشر الحق في الأرض ودعا لعبادة الله تعالى وحده،
فخلص الناس من الذل والاستبداد والاستعباد وساوى بين عباد الله أجمعين فمحق بذلك
الظلم ورفع النفوس إلى أعلى ذروة من الكمال البشري وأطلقها من أسر التقليد
والأوهام والخرافات للعمل النافع، والتعقل والتفكر في الدنيا والآخرة (راجع
القرآن 2: 219) فانتشر في العالم بسرعة خارقة للعادة: العلم، والحرية
الصحيحة، والإخاء والمساواة والإيمان بالحق، والمدنية الراقية التي كانت أساسًا
لمدنية أوربة الحالية [4] فلله دره وما أكبره من مصلح عظيم ونبي كريم، ورسول
من الله أتى بالخير العميم، عليه أفضل الصلاة والتسليم، فلولا وحي الله إليه لما
أمكنه الإتيان بعُشر ما أتى به وهو ربيب الجاهلين المشركين الوثنيين، ولم يغب عن
قومه غيبة تمكنه من تعلم القليل فضلاً عن الكثير، وأيُّ بلاد كان فيها جميع ما
أتى به الإسلام من الحقائق والعقائد الراقية والمبادئ الصحيحة والأصول القويمة
للدين الحق الكامل في كل شيء؛ مع أن بعض هذه الأشياء لم تقف عليها أرقى
علماء الغرب أو لم يجزموا بها إلا في الأعوام الأخيرة.
وقد كانوا قبل ظهور الإسلام إلى مئات من السنين بعده كالأنعام لا يهتدون إلى
العلم والحق سبيلاً، يسوم بعضهم بعضًا سوء الظلم والاستبداد والاستعباد
والاضطهاد حتى أضاء لهم قبس من نور الإسلام في الشرق فكان لهم هاديًا وللرقي
دليلاً، سنة الله في كل من اتبع مبادئ دينه القويم {فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلاً وَلَن
تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلاً} (فاطر: 43) ولا يتوهمن القارئ مما ذكرناه هنا أن
أحدًا من المسلمين يقول: إن جميع ما أتى به الإسلام لم يكن معروفًا عند الأمم
الأخرى قبل نزول القرآن، كلا فإن هذه الدعوى لم يدعها أحد من المسلمين ولن
يدعيها، كيف وقد قال القرآن الشريف نفسه: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ
نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ
تَتَفَرَّقُوا فِيهِ كَبُرَ عَلَى المُشْرِكِينَ مَا تَدْعُوَهُمْ إِلَيْهِ} (الشورى: 13) الآية، وقال:
{ثُمَّ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ أَنِ اتَّبِعْ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفاً وَمَا كَانَ مِنَ المُشْرِكِينَ} (النحل:
123) وقال: {َوَلَمْ تَأْتِهِم بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ الأُولَى} (طه: 133) وقال:
{إِنَّ هَذَا لَفِي الصُّحُفِ الأُولَى * صُحُفِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى} (الأعلى: 18-19)
وقال: {إِنَّ هَذَا القُرْآنَ يَقُصُّ عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ * وَإِنَّهُ
لَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ} (النمل: 76-77) وغير ذلك كثير، فما في القرآن مما
يوجد مثله في الأديان الأخرى القديمة نوعان:
1- إما أن يكون مما أوحاه الله إليهم وأبقاه الإسلام لما فيه من المصلحة للناس.
2- وإما أنه من الأشياء المستحسنة الصالحة التي وصل إليها الناس بعقولهم؛
وكانت موافقة لحالتهم ونافعة لهم، فأقرها الإسلام ولو لم تكن في الأصل وحيًا فإنَّ
الغرض من نزول القرآن وغيره من الكتب الإلهية هو الإصلاح لا محو كل شيء
موجود من قبل ولو كان صالحًا نافعا، فإن الأنبياء مصلحون لا إعداميون، قال
تعالى على لسان شعيب: {إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ الإِصْلاحَ مَا اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ
عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ} (هود: 88) ولا شيء أكثر موافقة لحال الناس مما وصلوا إليه
بأنفسهم ففائدة الوحي إذًا إلى الأنبياء هي:
أولاً: إرشادهم إلى أصلح الموجود وأنفعه لأممهم ليبقوه وليمحوا الفاسد الضارّ
من بينهم، ولو اعتمدوا على العقل وحده في هذه العمل لوقعوا في الخطأ والضلال
من حيث يريدون النفع، ولذلك قال في الآية السابقة:] إِنْ أُرِيدُ إِلاَّ الإِصْلاحَ مَا
اسْتَطَعْتُ وَمَا تَوْفِيقِي إِلاَّ بِاللَّهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ [ (هود: 88) .
ثانيًا: هي الإتيان بأشياء جديدة لم تكن تعرفها الأمم السابقة وقد بينا بعض ما
أتى به الإسلام مما لم يسبقه به أحد في بعض كتبنا ورسائلنا فلا حاجة للتكرار هنا.
فما في القرآن موافقًا لما عند الأمم الأخرى إنما هو لصحة ذلك عن أنبيائهم أو
لصلاحه ونفعه، وما فيه مخالفًا لها هو لفساده وخطئه وضرره لتحريف كتبهم على
ممر الأزمان، فإن القرآن جاء ليبين لهم ما كانوا فيه يختلفون.
ولو كان وجود أشياء في الدين المتأخر مما في الدين المتقدم يدل على كذب
نبي الدين المتأخر لكان موسى - مثلا - من الكاذبين، فإن بعض شريعته يوجد
مثله مع اختلاف طفيف جدًّا، في شريعة حمورابي البابلي التي اكتشفت سنة
1902 وهي أقدم من التوراة بنحو عشرة قرون، ولكان عيسى أيضًا كاذبًا؛ لأن
جلّ نصائحه وتعاليمه، إن لم نقل كلها، كانت موجودة حرفًا بحرف في كتب اليهود
من قبل كما بينه كثير من علماء الإفرنج (راجع مثلاً كتاب النصرانية والأساطير
ص403، 423 وكتاب شهود تاريخ يسوع ص235، 288) بل إن بعض حِكم
المسيح ونصائحه يوجد مثلها أيضًا في كتب حكماء اليونان والهند والصين
الأقدمين مثل كونفوشيوس الصيني الذي مات سنة 479 قبل الميلاد، حتى إن
حكمة عيسى عليه السلام الذهبية التي يفتخرون بها صباح مساء وهي قوله (مت 7:
12) : (فكل ما تريدون أن يفعل الناس بكم افعلوا هكذا أنتم أيضًا بهم؛ لأن
هذا هو الناموس والأنبياء) قال مثلها تمامًا كونفوشيوس المذكور، وأرسطو
أيضًا في منتصف القرن الرابع قبل المسيح وغيرهما كثيرون (راجع كتاب لغز
العالم، تأليف إرنست هيكل ص124) وجاء في سفر (طوبيت) من أسفار اليهود
غير القانونية قول كاتبه (4: 16) : ما لا تحب أن يفعله بك أحد لا تفعله بغيرك،
وفي التلمود قول هيلل Hillel: (ما لا تحبه لا تفعله بقريبك، فإن هذا هو التعليم
كله) . فإن قيل: إن هذه العبارات اليهودية بصيغة سلبية، وهي لا شك أقل فضيلة
من عبارة المسيح السابقة الواردة بطريقة إيجابية، قلت: إن عبارة المسيح هذه
كانت أيضًا بطريقة سلبية في نسخ الأناجيل القديمة، ولكن النصارى حرفوها فيما
بعد لتكون أكمل وأتم (راجع كتاب شهود تاريخ يسوع ص267) .
وجاء في سفر اللاويين (19: 34) الأمر بمحبة الغريب النازل وسط
اليهود كمحبة النفس، وفي سفر الخروج (23: 4 و5) ورد الأمر بمساعدة
العدو (راجع أيضا أمثال 24: 17 و25: 21 و22 وأيوب 31: 29) وغير
ذلك كثير، وفي التلمود قوله: أحب من عاقبك، وقوله: (خير لك أن يسيئك
غيرك من أن تسيء) وقوله: (الأفضل أن تكون من المضطهَدين - بالفتح - لا من
المضطهِدين) .
أما قول المسيح (مت 5: 44) : (باركوا لاعِنِيكُم، أحسنوا إلى [5] مُبْغِضيكُم)
فلا وجود له مطلقًا في أقدم نسخ الأناجيل، كما ذكره العلامة آرثر دروز في كتابه
عن (شهود تاريخ يسوع) ص 269 وإذًا فهو من مخترعاتهم، على أن قول عيسى:
(أحبوا أعداءكم) ليس بأحكم مما نقلناه هنا عن كتب اليهود؛ لأنه تكليف بما لا
تطيقه النفس البشرية، فهو من الغلو الذي لا يمكن لأحد العمل به مطلقًا؛ لأن قلب
الإنسان لا يمكن إرغامه على مثل ذلك. وهل من العدل والعقل أن يساوي الإنسان
بين الصديق والعدو فيضعهما في قلبه وينزلهما منزلة واحدة؟ وهل لا يحمل هذا
بعض الخبثاء الأشرار على الاسترسال في الأذى وعدم الكف عن الطغيان؟ ولماذا
لا يفعل أحد من النصارى بهذه الأوامر، ولا دولة من دولهم؟
وهنا نسأل المبشرين: هل أولئك الشارعون الفضلاء، أمثال حمورابي ملك
بابل وكونفوشيوس حكيم الصين ممن ذكرنا، وصلوا إلى ما وصلوا إليه بالعقل
أم بالوحي؟ فإن كانوا وصلوا إليه بالعقل لكانوا إذًا أعقل وأرقى من موسى
وعيسى اللذين ما وصلا إليه إلا بعون الله ووحيه كما يقول المليون؛ وخصوصًا لأن
شريعة حمورابي أكمل مما في هذه التوراة باعتراف القس روس Rouse
الإنكليزي وغيره في كتابه في النقد ص64، وإذا كان من مبطلات وحي القرآن
عندهم وجود أشياء فيه موجودة عند الأمم الأخرى، فلم لا يبطل ذلك أيضا وحي
التوراة والإنجيل؟ ولم خص الله بني إسرائيل كما يزعمون بالوحي والنبوة وهم
من أقل الأمم عقلاً ومن أكثرهم ميلاً للضلال والكفر حتى إنهم كثيرًا ما ارتدوا هم
وبعض أنبيائهم وعبدوا الأصنام مع كثرة المعجزات فيهم وتعدد الأنبياء بينهم لدرجة
مدهشة؟ وقد انتهى أمرهم أنهم أنكروا المسيح وصلبوه وقتلوه، وبقي اليهود
مصرين على كفرهم به إلى اليوم؟ فهل من الحكمة والعدل أن تكثر الأنبياء بينهم إلى
تلك الدرجة المعروفة، ويحرم الله أمم جميع العالمين قاطبة من رسل إليهم منهم أو
من غير أمة اليهود المعاندين المرتدين الكافرين؟ فكيف يؤاخذ الله تلك الأمم ويلزمهم
بالإيمان بما لم يؤمن به اليهود أنفسهم الذين كثرت بينهم الآيات والمعجزات
وتعددت منهم الأنبياء والرسل؟ وكيف تكون جميع نعم الله تعالى على عباده في هذا
العالم مقسمة بين جميع الأمم على شيء من المساواة التامة أو الناقصة، ويحرم
بالمرة جميع الناس ما عدا اليهود من أكبر نعمه، وهي نعمة التجلي لهم والقرب
منهم بالوحي والنبوة والإرشاد الإلهي الأكبر ويعطي ذلك كله لليهود وحدهم؟
والأغرب من ذلك أن يكون اليهود هم المقصودين أولاً وبالذات من بعثة
عيسى حتى ما كان يجوز له ولا لرسله دعوة غيرهم من الأمم إلا إذا رفض اليهود
الدعوة كما سنبينه (انظر مثلا مت 15: 24 وأع 13: 46 و18: 6 ورو 1:
16) فكأن جميع الأمم عند رب العالمين كلاب، وقد سماهم المسيح نفسه بذلك فقال
(مت 15: 26) : (ليس حسنًا أن يؤخذ خبز البنين ويطرح للكلاب) وإذا قارنَّا
اليهود بمن في السموات والأرض من ملائكة وأناسيّ ودواب وشياطين وغير ذلك
بما فيهم من صالح وطالح ومهتدٍ وضال، وعلمنا - بحسب دين النصارى - أن الله
لم يهتم بغير اليهود، حتى تجسَّد ونزل إلى الأرض وحُبس في هذا الجسد الإنساني
إلى الأبد من أجلهم أولاً، فرفضوه وأهانوه وقتلوه - أدركنا كيف أن إلههم قد
وضع الشيء في غير محله، وأخطأ المرمى مرارًا وظلم غيرهم بعدم اعتنائه بهم
عنايته باليهود مع احتياج جميع المخلوقات إلى هدايته مثلهم ورعايته وتدبيره لهم،
ولكنه أهملهم، وبعد ذلك كله لم يعرف كيف يخلص اليهود بل أوقعهم في الهلاك
الأبدي بصلبهم له وحكم عليهم بالنار الدائمة، فهو إذًا إله جاهل ظالم عاجز قاسٍ حتى
لم يعمل هو نفسه بما ألزم به الناس - عندهم - من وجوب درء السيئة بالحسنة
والبغض بالمحبة (مت 5: 39 - 48) فصار منتقمًا حقودًا حتى على
مختاريه اليهود، فكيف يوجب على الناس بعد ذلك ما لم يقدر عليه هو نفسه؟ وكيف
جهل كل هذه النتائج ولم يعدل بين مخلوقاته العدل الممكن؟ قارن هذه العقائد
بقول القرآن الشريف: {وَمَا مِن دَابَّةٍ فِي الأَرْضِ إِلاَّ عَلَى اللَّهِ رِزْقُهَا وَيَعْلَمُ
مُسْتَقَرَّهَا وَمُسْتَوْدَعَهَا كُلٌّ فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ} (هود: 6) وقوله: {وَمَا مِن دَابَّةٍ فِي
الأَرْضِ وَلاَ طَائِرٍ يَطِيرُ بِجَنَاحَيْهِ إِلاَّ أُمَمٌ أَمْثَالُكُم مَّا فَرَّطْنَا فِي الكِتَابِ مِن شَيْءٍ ثُمَّ إِلَى
رَبِّهِمْ يُحْشَرُونَ} (الأنعام: 38) وقوله: {يَسْأَلُهُ مَن فِي السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ كُلَّ
يَوْمٍ هُوَ فِي شَأْنٍ} (الرحمن: 29) وقوله: {يُدَبِّرُ الأَمْرَ} (يونس: 3) وقوله:
{أَلاَ لَهُ الخَلْقُ وَالأَمْرُ تَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ العَالَمِينَ} (الأعراف: 54) وقوله:
{وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضِ وَمَا بَثَّ فِيهِمَا مِن دَابَّةٍ وَهُوَ عَلَى جَمْعِهِمْ إِذَا
يَشَاءُ قَدِيرٌ} (الشورى: 29) [6] وقوله: {اللَّهُ لَطِيفٌ بِعِبَادِهِ} (الشورى: 19)
وقوله: {وَأَوْحَى فِي كُلِّ سَمَاءٍ أَمْرَهَا} (فصلت: 12) إلخ إلخ، فأين الثريا من
الثرى؟ وأين السماء من الأرض؟
فانظر - رعاك الله - إلى هذه الحقائق الدينية العلمية السامية التي جاء بها
الأمي، وهي ما كانت تخطر على بال واضعي دينهم ومؤلفي كتبهم المقدسة، بل
إن وجود دواب في السموات كما في الأرض ما كان يعرفه أحد من العالمين
وخصوصًا مؤلفي كتبهم الذين كانوا يتوهمون أن العالم عبارة عن المملكة الرومانية
فقط. (راجع ص14 من هذه الرسالة) .
ولنرجع إلى ما كنا فيه:
وإن كان وصل أولئك الحكماء إلى ما وصلوا إليه بالوحي الإلهي، فلمَ إذًا أخذ
المبشرون ينكرون على القرآن مثل قوله: {وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ إِلاَّ خَلا فِيهَا نَذِيرٌ} (فاطر: 24) وقوله: {وَلَقَدْ بَعَثْنَا فِي كُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولاً أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاجْتَنِبُوا
الطَّاغُوتَ} (النحل: 36) [7] وقوله: {وَرُسُلاً قَدْ قَصَصْنَاهُمْ عَلَيْكَ مِن قَبْلُ
وَرُسُلاً لَّمْ نَقْصُصْهُمْ عَلَيْكَ} (النساء: 164) .
أما عدم علمنا بهؤلاء الرسل فذلك لا يطعن فيما قرره القرآن؛ لغموض
التاريخ القديم ونقصانه واختلاطه كثيرًا بالباطل، كما لا يطعن في صحة قصص
التوراة وغيرها من وجود بني إسرائيل في مصر، وخروجهم [8] منها وغرق
المصريين، وآيات موسى بينهم إلخ، لا يطعن في ذلك عدم وجود ما يؤيدها في
الآثار المصرية القديمة (راجع كتاب صدق المسيحية ص 204 و212 وكتاب
الأصول البشرية ص88 و89 و92) على أن العلماء المحققين قد أصبحوا الآن
يشكون في أكثر ما في التاريخ القديم من الحوادث والحكايات؛ لتعذر الوصول إلى
حقيقته حتى إنهم شكوا [9] في وجود مؤسسي الأديان المعروفة كموسى وعيسى ما
عدا محمد عليه الصلاة والسلام (راجع مثلا كتاب المسحاء الوثنيين ص 238
و239 وكتاب شهود تاريخ يسوع ص294 و295) .
ومما تقدم تعلم فساد، بل هذيان، ما في كتب المبشرين مثل كتاب (مصادر
الإسلام) وكتاب (علم الأعلام في حقيقة الإسلام) وغيرهما؛ فإن وجود أشياء
في القرآن مثل الموجودة عند الأمم الأخرى مما يؤيد صحة قوله: {شَرَعَ لَكُم مِّنَ
الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحاً وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى
أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلاَ تَتَفَرَّقُوا فِيهِ} (الشورى: 13) ونحوه مما سبق ذكره؛ فما في
كتبهم هذه يصح أن يكون حجة للقرآن لا عليه، ليتدبروا في ذلك إن كانوا يعقلون،
وللحق والهدى يطلبون.
* * *
فصل في بعض آيات القرآن في هذه المسألة السابقة
والمقارنة بينها وبين ما جاء في كتبهم عن المسيح وغيره
مما تقدم في الكلام عن الإنجيل تعلم الحكمة في كون القرآن الشريف لم يقل
في موضع ما منه: إن النصارى حرفت الإنجيل، كما قال مثل ذلك في اليهود
مرارًا؛ لأن النصارى لم يكن عندهم في وقت من الأوقات (إنجيل عيسى)
فحرفوه كما كان عند اليهود (توراة موسى) فحرفوا بعضها ونسوا البعض الآخر
منها؛ فلذا قال تعالى في اليهود: {يُحَرِّفُونَ الكَلِمَ عَن مَّوَاضِعِهِ وَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا
ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 13) أما النصارى فلم يكن عندهم من الإنجيل إلا بعض
أقوال قليلة كما بين سابقًا، ونسوا كثيره فلذا قال تعالى فيهم: {أَخَذْنَا مِيثَاقَهُمْ
فَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 14) أي: عقب المسيح مباشرة، كما يدل
عليه العطف بالفاء.
وهذه الأقوال القليلة التي حفظوها عن المسيح تناقلوها أولاً بالروايات الشفهية
ثم كتبوها وضمنوها في كتب كانت تراجم لحياة المسيح، وسموها بالأناجيل وضموا
إليها ما شاءوا من الأقوال والحوادث المخترعة والحقيقية، ونسبوها كلها للمسيح
عليه السلام حتى اختلط عندهم الحق بالباطل بحيث يتعسر الآن أو يتعذر تمييز
جميع أقوال المسيح الصحيحة عن الأقوال المنسوبة إليه كذبًا، وقد اعترف يوحنا
بأنه لم يكتب عن المسيح كل شيء (يو 21 و25) فلم يكن الإنجيل موجودًا
وحرفوه، بل أضاعوا كثيرًا منه، كما قال تعالى: {فَنَسُوا حَظاًّ مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ} (المائدة: 14) أي جزءًا عظيمًا منه، وما بقي اختلط بكثير من الآراء المتنوعة
والمذاهب المختلفة باختلاف الأهواء والأغراض والعقول، فقد توخى كل من كتب
منهم إنجيلاً في الأزمنة الأولى تأييد غرض أو مذهب مخصوص أدته إليه معلوماته
أو فلسفته كما سبق.
لذلك قال تعالى للنصارى: {وَلاَ تَتَّبِعُوا أَهْوَاءَ قَوْمٍ قَدْ ضَلُّوا مِن قَبْلُ وَأَضَلُّوا
كَثِيراً وَضَلُّوا عَن سَوَاءِ السَّبِيلِ} (المائدة: 77) وقال في أهل الكتاب عمومًا:
{وَإِنَّ مِنْهُمْ لَفَرِيقاً يَلْوُونَ أَلْسِنَتَهُم بِالْكِتَابِ لِتَحْسَبُوهُ مِنَ الكِتَابِ وَمَا هُوَ مِنَ الكِتَابِ
وَيَقُولُونَ هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَمَا هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَيَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ الكَذِبَ وَهُمْ
يَعْلَمُونَ} (آل عمران: 78) وقال: {فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ يَكْتُبُونَ الكِتَابَ بِأَيْدِيهِمْ ثُمَّ
يَقُولُونَ هَذَا مِنْ عِندِ اللَّهِ لِيَشْتَرُوا بِهِ ثَمَناًّ قَلِيلاً فَوَيْلٌ لَّهُم مِّمَّا كَتَبَتْ أَيْدِيهِمْ وَوَيْلٌ لَّهُم
مِّمَّا يَكْسِبُونَ} (البقرة: 79) .
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الدكتور
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد توفيق صدقي
البقية تأتي
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) حاشية: اعلم أن الذي اضطره إلى هذا التصريح هو أنه وجد أن بعض الناس وخصوصًا اليهود المتنصرين يفضلون الرسل عليه ولا يذعنون له ولا يثقون بتعاليمه إلا إذا سألوا الرسل عنها، وأقروها فأثار ذلك حقده وغضبه حتى لم يقدر أن يكظم غيظه فكتب في رسالته الثانية إلى أهل كورنثوس ما يُظهر به أنه أفضل من هؤلاء الرسل الذين اتخذوهم حجة عليه، وأن أتباعه أكثر وأعماله أعظم (2 كو 11: 22 - 33) ولما وجد أن هذا الكلام لم يُجدِ مع مخالفيه نفعًا وأنهم لم يزالوا يعتبرون الرسل فوقه ويحكمونهم في أقواله وأعماله، اضطر أن يُظهر في رسالته إلى أهل غلاطية أنه لا يبالي بهؤلاء الرسل مهما كانوا (2: 5 و6) وأن كل من خالفه منهم أو من غيرهم وأتى الناس بتعليم آخر غير تعليمه لهم - ولو كان ملكًا من السماء - يكون ملعونًا مطرودًا من رحمة الله (غل 1: 8 و9) وأن تعاليمه لم يأخذها عن أي أحد منهم بل هي كما ذكرنا بوحي يسوع المسيح إليه (1: 11 و12) الذي رآه في السماء الثالثة وفي الفردوس وسمعه وكلمه (2 كو 12: 2-4) منذ سنين، فلا يجوز لهم إذًا أن يحكموهم في أقواله وهو لم يقل: إنه أخذ شيئًا عنهم أو إنه كان تلميذًا لهم، بل قال: إنه تلميذ المسيح بالوحي ورسوله إلى الأمم وأنه أفضل من جميع الرسل (2 كو 11: 23) بعد أن كان يقول في رسالته الأولى إلى أهل كورنثوس: إنه أصغرهم وإنه ليس أهلاً لأن يسمى رسولاً (15: 9) فانظر وتعجب! ! ومما تقدم تعلم أنه لم يكن على وفاق تام مع الرسل ولا مع أتباعهم الحقيقيين، وخصوصًا بعد أن علمت مخالفة يعقوب له في رسالته، وذم يوحنا له في رؤياه كما سبق بيانه، والظاهر من كتبهم القانونية أن بطرس كان مسالمًا له؛ وذاك لخوفه منه وضعف مواهبه عنه، ولكن يقال في خطب إكليميدس الروماني أن بطرس هذا كان أيضًا يتتبعه ويحاربه ويكذبه، وكذلك قيل في رسالة بطرس ليعقوب (راجع كتاب دين الخوارق ص 318 و319) وكان كثير من آباء النصرانية الأقدمين يمقتونه ويرفضون رسائله، وكذلك الأبيونيون كافة، فالسبب الحقيقي في شهرته بين النصارى بعد هو اتباع الأمم غير اليهودية له وسرورهم بتعاليمه لسهولتها عليهم بسبب خلوها من جميع التكاليف الموجودة في غيرها؛ ولموافقة عقيدته في الخلاص بالمسيح لعقيدة الوثنيين في آلهتهم المتجسدة النازلة إلى الأرض لخلاص الناس؛ لذلك تهافتت تلك الأمم الرومانية واليونانية على هذه الديانة فنجح معهم بولس في ذلك نجاحًا كبيرًا، نعم كان بعض خاصة اليونانيين طلاب الحكمة الفلسفة لا يبالون بعقيدته في الخلاص بيسوع ويهزأون بها (1 كو 1: 18 و23) ومن كان منهم يعتقد مثلها في بعض آلهتهم اليونانية كان يسخر من بولس لجعله مخلص العالم رجلاً من قومه اليهود وهم قوم محتقرون عندهم، ولكن عامة اليونانيين وجماهير الأمم الأخرى الوثنية كانت عقائدها تشبه من كل وجه عقيدة بولس في الخلاص بالصلب والموت، وإن كان مخلصوهم غير مخلص بولس (راجع مثلاً كتاب ملخص تاريخ الدين ص 108 وكتاب المسحاء الوثنيين ص206، وكتاب شهود تاريخ يسوع ص 67) فسهل عليهم لذلك قبول أفكاره في يسوع وراجت بين الرومانيين شيئًا فشيئًا حتى عمتهم تقريبًا وانتقلت إلى بعض الخاصة أيضا وما زالت هذه الديانة البولسية تنتشر بين الناس شيئًا فشيئًا لملاءمتها لذلك الوسط الروماني اليوناني الوثني إلى أن صارت هي الديانة الرسمية للدولة الرومانية بعد مضي نحو ثلاثة قرون عليها، ولولا أن مخلصها من اليهود المحتقرين عندهم لكانت أسرع انتشارًا من ذلك بينهم لعدم مباينتها لعقائدهم إلا في أشياء طفيفة قليلة ولاشتمالها على بعض مبادئ اشتراكية (أع 4: 32 وإباحية كو 2: 16) أسهل بكثير مما في بعض الشرائع الأخرى كالموسوية ونحوها التي لا خلاص فيها بالإيمان وحده بل بأعمال شاقة كثيرة معه، ومنذ ذلك الحين صاروا يضطهدون الناس بعد أن كانوا مضطهدين، وكان منهم ما كان مما تتفطر لذكراه قلوب الراحمين، فزادت أيضًا بهذا القهر والإكراه انتشارًا، وإلى الآن تراهم على الضعفاء غالبًا معتدين قاسين، فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.
(2) حاشية: إذا صح أن المراد من هذه العبارة صورة المسيح ورسمه، فلماذا إذًا ينكر البروتستانت على الكاثوليك والأرثوذكس وضع الصور في كنائسهم ويدعون أنه لا مسوغ لهم في ذلك في كتبهم.
(3) يعتقد البروتستنت أن المسيح قال حقيقة هذه العبارة، وأنه هو أيضًا الذي وضع لهم فريضة العشاء الرباني التي قال في أثنائها لهم: (خذا كلوا هذا هو جسدي - مشيرًا إلى الخبز - وأخذ الكأس وأعطاهم قائلاً: اشربوا منها كلكم؛ لأن هذا هو دمي) (مت 26: 26 -28) فبنى النصارى جميعًا من قديم الأزمان على العبارة الأولى وما ماثلها (مت 18: 18) سلطة رجال الدين ووجوب الاعتراف لهم بالذنوب وقدرتهم على غفرانها إلخ، وعلى العبارة الثانية أن الخبز والخمر يستحيلان فعلاً إلى جسد المسيح ودمه، وأنهم إنما يأكلون حقيقة إلههم (يسوع) ويشربون دمه في هذا القربان كما يفعل الوثنيون في آلهتهم، فلذا قست قلوب النصارى على بني البشر، من باب أولى، ما دام دينهم يأمرهم بأكل إلههم وشرب دمه، ولا أدري لماذا غضب على اليهود وعد عملهم به إساءة له مع أنه كان يطلب منهم ويود أن يأكلوا جسده ويشربوا دمه، انظر (يو 6: 52 - 59) وكأن ما فعلوه به أقل مما طلب، ولماذا لا يغضب على أتباعه الذين يفعلون به ذلك مرارًا إلى اليوم؟ أتى البروتستنت في العصور المتأخرة وكذبوا النصارى جميعًا في هذه المسائل وغيرها وأولوها لهم بغير ما عرفوه عن أقدم آباء النصرانية، ولكنا نعجب غاية العجب كيف أن جميع أتباع المسيح حتى أحدثهم به عهدًا لم يفهموا مراده من تلك العبارة، إذا صح أنه هو قائلها، وبقوا على الضلال فيها إلى القرن السادس عشر، فلم يسمع عن أحد منهم ما يقوله البروتستنت فيها الآن، فإذا جاز عند البروتستنت أن يصل ضلال جميع النصارى في دينهم إلى هذه الدرجة وأن لا يفهموا مراد المسيح الحقيقي طول هذه القرون التي كانوا فيها يتخبطون في أعمالهم وعقائدهم، فكيف لا يجوز أنهم ضلوا في غير ذلك وكانوا فيه من الواهمين؟ وكيف إذًا ينكرون حاجتهم إلى بعثة رسول الله، وإلى ما جاء به من الإصلاح الكامل الذي سبق به جميع مصلحيهم حينما كانوا لا يخطر على بالهم أنهم في دينهم واهمون، وفي الضلال هائمون؟ مع أنه لولا أن جاء عليه السلام ما اهتدوا إلى هذا الإصلاح، أو لتأخر رقي العالم في العلم والدين والمدنية إلى زمن أبعد وقرون أكثر، فإنه هو وأمته هم الذين نشروا كل ذلك في العالم القديم أجمع وأيقظوا النصرانية من سباتها العميق الطويل، فلو لم يكن مرسلاً من الله فهل يعقل أنه تعالى الحكيم الرحيم بعباده يتركهم ضالين في أمورهم، حيارى في دينهم، ظالمين مفسدين، أغبياء
جاهلين، لا يعرف أحد منهم للصواب والحق اليقين والعلم سبيلاً حتى كان أكبر قادتهم بولس يمدح الجهل ويذم الحكمة والحكماء، ويقبل الناس ذلك منه على أنه وحي من الله مقدس. (انظر مثلا
1 كو: 17 - 25 و27) فتركوا العلم وحرموا أنفسهم من استعمال العقل في كل شيء حتى ضلوا ضلالاً بعيدًا، فلذا جاء القرآن بعكس ذلك وذم في أكثر صفحاته الجهل والجهال والتقليد ومدح العلم والعقل والتفكر، وأوجب ذلك كله على المؤمنين فنهض بالعقل البشري نهضة لم يسبق بها كتاب: (يُؤْتِي الحِكْمَةَ مَن يَشَاءُ وَمَن يُؤْتَ الحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْراً كَثِيراً وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ) (البقرة: 269) .
(4) يقول بعض العلماء الباحثين: إن الإسلام أوجد قديمًا - حينما كان الناس متمسكين بتعاليمه - أكبر دولة في العالم وأعظمها علمًا ورُقيًّا ومدنية، وأنتج في كل علم ألوفًا من كبار العلماء والفلاسفة والحكماء والمفكرين، وأما تعاليم المسيحية فما زالت تفت في عضد الدولة الرومانية، وهي دولتها الوحيدة إذ ذاك حتى قضت عليها، ولم تنتج في مئات السنين عالمًا واحدًا من كبار المحققين بل كان رجال الدين منهم يمقتون العلم ويضطهدونه اضطهادًا شديدًا، وكلما ظهر بينهم أحد بدا عليه شيء من العلم أو التفكر ثاروا عليه وأخمدوا أنفاسه بأفظع طرق الإعدام بحجة مخالفته للدين ولنصوص كتابهم المقدس، وكل ذلك معروف مشهور فلا حاجة لنقل شواهده هنا، وكيف لا تضطهد ديانتهم هذه العلم والعلماء، وهي في كل عقائدها وتعاليمها مناقضة للعقل الصحيح والفطرة البشرية على خط مستقيم كما لا يخفى، وما ارتقت أوروبا إلا بعد أن تركتها بتاتًا وأخذت بتعاليم أشبه بتعاليم الإسلام من كل شيء آخر وما نبغ بينهم الآن عالم محقق وفيلسوف كبير إلا وهو للمسيحية عدو مبين، أما فلاسفة المسلمين فكانوا في كل زمن أشد الناس حبًّا له، وتمسكًا به، وغيرة عليه، فهل تستوي الظلمات والنور.
(5) تذكر قول القرآن: (وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ) (الرعد: 22) وقوله: (وَلاَ تَسْتَوِي الحَسَنَةُ وَلاَ السَّيِّئَةُ ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ) (فصلت: 34) ولكن ذلك ليس بمحتم دائمًا لقوله تعالى: (وَلَمَنِ انتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ فَأُوْلَئِكَ مَا عَلَيْهِم مِّن سَبِيلٍ) (الشورى: 41-42) إلى قوله: (وَلَمَن صَبَرَ وَغَفَرَ إِنَّ ذَلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الأُمُورِ) (الشورى: 43) .
(6) كان الأب مراكي Marracci وغيره من علماء النصارى يطعن في القرآن لقوله بتعدد العوالم في هذه الآية وغيرها مثل قوله: (الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العَالَمِينَ) (الفاتحة: 2) وقد أصبحت هذه المسألة حقيقة علمية فلكية لا شك فيها (راجع ترجمة سيل للقرآن هامش 2 لسورة الفاتحة) والدابة تطلق على كل حيوان يدب أي يمشي على الأرض، ولو كان عاقلاً كما يفهم من قوله تعالى: (وَاللَّهُ خَلَقَ كُلَّ دَابَّةٍ مِّن مَّاءٍ فَمِنْهُم مَّن يَمْشِي عَلَى بَطْنِهِ وَمِنْهُم مَّن يَمْشِي عَلَى رِجْلَيْنِ) (النور: 45) كالإنسان
(وَمِنْهُم مَّن يَمْشِي عَلَى أَرْبَعٍ يَخْلُقُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ) (النور: 45) .
(7) أما قول القرآن الشريف في إبراهيم: (وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِ النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ) (العنكبوت: 27) فالظاهر منه أن ذريته كثرت وانتشرت في سائر بقاع الأرض مع القبائل الرُّحَل في تلك الأزمنة وامتزجت بجميع الأمم امتزاجًا تامًّا حتى صارت منهم، ومن هذه الذرية كانت جميع الأنبياء الذين أتوا بعد إبراهيم حتى من ظهر منهم في أمريكا فقد كانت متصلة بالعالم القديم في سالف الزمان ولا ننسى أننا لا نعلم تاريخ وجود إبراهيم باليقين، وهذا التفسير يوافق قوله تعالى بعد ذكر بعض أولاده
الأنبياء: (وَمِنْ آبَائِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ وَإِخْوَانِهِمْ وَاجْتَبَيْنَاهُمْ وَهَدَيْنَاهُمْ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ) (الأنعام: 87) إلى قوله: (أُوْلَئِكَ الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ) (الأنعام: 89) ويوافق أيضًا التوراة الحالية (انظر مثلا تك 22: 17 و18) أما تغلُّب الكفر والوثنية والجهل والشر على تلك الأمم في عصور مختلفة كثيرة، فهو كتغلُّب المرض على الصحة في الأحياء جميعًا حتى يقتلها وكتغلب الضعف والاضمحلال على الدول حتى يذهب بها، سنة الله في خلقه ليكون العالم في حركة دائمة ما بين صعود وهبوط، وأخذ وعطاء، وعلم وجهل، وصحة ومرض، وحياة وموت، وتقدم وتأخر إلى غير ذلك من الصفات الملازمة لكيان هذا العالم واللازمة لإظهار كل نواميس الوجود وإبراز جميع مواهب الإنسان وغيره لميدان العمل، وهي أدلّ دليل على حدوث هذا الكون ووجود خالقه الأزلي تعالى، وكل أمر من ذلك سيستقر {فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً وَأَمَّا مَا يَنفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الأَرْضِ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الأَمْثَالَ} (الرعد: 17) وهذه الآية الشريفة تنطبق على العلوم الطبيعية وغيرها الحديثة القائلة بتنازع البقاء وبقاء الأنسب وسير كل ما في العالم في سبيل الارتقاء والكمال، فإن العالم كالنهر الجاري ترتفع أمواجه وتنخفض؛ ولكن ذلك لا يوقف سيره ولا يمنع تقدمه للأمام، فتبارك الله أحسن الخالقين.
(8) حاشية: جاء في كتاب (الأصول البشرية) صفحة 88 لمؤلفه لينج أن يوسيفوس المؤرخ اليهودي الشهير نقل عن مانيثو هذه الرواية المصرية القديمة التي ملخصها أن موسى بعد أن هزم فرعون مصر (الذي فر إلى بلاد الحبشة) حكم مصر 13 سنة، وبعد ذلك عاد إليه فرعون هو وابنه ومعهما جيش عظيم فقهروه وأخرجوه منها إلى بلاد الشام، وجاء في (قاموس الكتاب المقدس لبوست مجلد 1 ص410) أن هيرودوتس المؤرخ اليوناني في القرن الخامس قبل الميلاد قال: إن ابن سيسوسترس ضرب بالعمى مدة عشر سنين لأنه رمى رمحه في النهر وقد ارتفعت أمواجه وقت فيضه بسبب نوء شديد إلى علو غير اعتيادي اهـ، ويقول المؤرخون: إن ابن سيسوسترس هذا وهو منفتاح الثاني هو فرعون الخروج، ويتخذون هذه العبارة إشارة إلى غرقه في زمن موسى، ولكن يرى القارئ منها أنها لو كانت إشارة إلى الغرق لكان الغرق في النيل، ومن الرواية الأولى يعلم أن موسى حكم بعد فرعون 13 سنة في مصر، وهاتان الروايتان هما من أقدم الروايات المصرية وأصحها؛ وربما كانتا الوحيدتين في هذه المسألة، ولعل المصريين استغاثوا بمملكة الحبشة فأرسلت إليهم جيشًا فأوحى الله إلى موسى بالخروج حينئذ من مصر وتركها لأهلها، وعليه يجوز أن المصريين تكتموا خبر غرق ملكهم واستبدلوه بدعوى تقهقره إلى الحبشة، وقالوا: إنه هو الذي عاد بعد ذلك وأخرج موسى بالقوة سترًا لخزيهم وخذلانهم وإرضاء لملوكهم وأسر هؤلاء الملوك وربما أنه لولا عظم هذه الحادثة وشهرتها بينهم لأنكروها بالمرة، ومن ذلك تعلم أن الخروج لم يكن عقب غرق المصريين مباشرة كما يفهم من التوراة، ولم يكن السبب في هذه الحادثة التي غرق فيها فرعون وجيشه بل كان بعد ذلك ببضع سنين ويرى المطلع على القرآن الشريف أن هاتين الروايتين صادقتان في مسألة غرق فرعون في النيل ومسألة حكم موسى في مصر 13 سنة أما الغرق في النيل فيفهم من قول القرآن مثلاً في سورة طه (إِذْ أَوْحَيْنَا إِلَى أُمِّكَ مَا يُوحَى * أَنِ اقْذِفِيهِ فِي التَّابُوتِ فَاقْذِفِيهِ فِي
اليَمِّ) (طه: 38-39) ثم قوله في آخر هذه القصة: (فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ بِجُنُودِهِ فَغَشِيَهُم مِّنَ اليَمِّ مَا
غَشِيَهُمْ) (طه: 78) فالمتبادر من ذلك أن فرعون غرق في نفس اليم الذي ألقي فيه موسى وهو النيل، ومثل ذلك أيضًا ما جاء في سورة القصص وهو قوله: (فَإِذَا خِفْتِ عَلَيْهِ فَأَلْقِيهِ فِي اليَمِّ) (القصص: 7) ثم قوله فيها بعد: (فَأَخَذْنَاهُ وَجُنُودَهُ فَنَبَذْنَاهُمْ فِي اليَمِّ) (القصص: 40) أما مسألة حكم موسى في مصر والتمتع بها هو وقومه مدة من الزمن بعد الغرق فهو أيضًا المتبادر من نحو قوله تعالى: (فَأَرَادَ) أي فرعون (أَن يَسْتَفِزَّهُم مِّنَ الأَرْضِ فَأَغْرَقْنَاهُ وَمَن مَّعَهُ جَمِيعاً) (الإسراء: 103) إلى قوله: (وَقُلْنَا مِنْ بَعْدِهِ لِبَنِي إِسْرَائِيلَ اسْكُنُوا الأَرْضَ) (الإسراء: 104) وقوله:
(فَأَخْرَجْنَاهُم مِّن جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ * وَكُنُوزٍ وَمَقَامٍ كَرِيمٍ * كَذَلِكَ وَأَوْرَثْنَاهَا بَنِي إِسْرَائِيلَ) (الشعراء: 57- 59) ويجوز أن الشريعة أعطيت لموسى في الطور قبل تركه حكم مصر وفي زمن موسى أعطى الله بني إسرائيل - بدلا عن مصر التي أمرهم بتركها - الممالك التي في شرق الأردن كما في كتبهم، وفي زمن يشوع أعطاهم كل أرض كنعان إلا بعض أجزاء منها (يش 13: 1) وهذه الأرض التي أعطيت لهم هي من أخصب أراضي العالم وأحسنها وهي المسماة عندهم بأرض الموعد؛ لأنهم كانوا وعدوا بها من قبل، فأين لمحمد صلى الله عليه وسلم علم ما بيناه من ذلك التاريخ، وهو أجنبي عنه وعن قومه ومغاير للتوراة ومخالف لما يعتقده جميع اليهود والنصارى من قديم الزمان، ولكنه موافق لأقدم الروايات المصرية وأصحها التي لا يعرفها - حتى الآن - إلا واسعو الاطلاع من محققي المؤرخين؟ أما مانيثو Manetho المذكور هنا الذي وافقت روايته ما جاء في القرآن الشريف، فكان كاهنًا لمعبد من أقدم المعابد وأشهرها، وقد كتب تاريخ مصر بأمر بطليموس فيلادلفوس في القرن الثالث قبل المسيح وكان من أدق مؤرخي القدماء وأصدقهم وقد أخذ بأوثق المصادر وأصحها في كتابة تاريخه، إلا أن هذا التاريخ فُقِدَ مع ما فقد في حريق مكتبة الإسكندرية ولم يبق منه سوى مقتطفات في بعض الكتب القديمة اليونانية وقد أيد أكثر هذه المقتطفات ما اكتشف حديثًا من الآثار المصرية والمكتوبات العتيقة مع أن آباء النصرانية كيوسيبيوس حرفوا كعادتهم كثيرًا مما نقلوه منها لتُطابق نصوص العهد القديم كما ذكره العلامة لينج في كتابه الأصول البشرية ص 11 منه.
(9) من أكبر أسباب شك علماء أوربا المحققين في حوادث كتب العهد القديم وغيرها هو ما جاء فيها من تعيين الأوقات والسنين والأماكن وعدد الرجال وغير ذلك من التفاصيل التي كلما تعمقوا في البحث فيها وطبقوها على الآثار والمكتوبات القديمة ونحوها رجعوا بالخيبة والفشل فلذا أنكروا هذه القصص بحذافيرها (راجع مثلاً الفصل السادس والسابع من كتاب الأصول البشرية تأليف صمويل لينج) ومن ذلك تعلم الحكمة في ترك القرآن أمثال هذه التفاصيل لأنه إن ذكرها كما هي في كتب أهل الكتاب لكانت خطأً وإن ذكرها على حقيقتها وخالف كتبهم فيها كلها لظنه الناس في تلك الأزمنة الجاهلة مخطئًا خطأً كثيرًا فاحشًا وضحكوا منه وسخروا وشك أكثرهم في صدقه، فكان تركها عين الحكمة؛ ولذلك بقي القرآن إلى الآن بعيدًا عن أكثر مطاعن علماء النقد من هذه الوجهة فيا لله ما أحكمه من كتاب ولولا وحي الله لظن الأمي صحة كل ما في كتب أهل الكتاب، ونقل عنهم شيئًا كثيرًا من هذه التفاصيل المغلوطة.

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 433

الكاتب: جمال الدين القاسمي تاريخ الجهمية والمعتزلة [*]

بسم الله الرحمن الرحيم
هذا بحث جمع من تاريخ الجهمية والمعتزلة ما يحق أن يأخذ نفسه بتحققه من
أُنعم عليه بشرف المنزلة، وفُضِّل بالأدب والعلم، والأخذ من الفنون بسهم.
دعاني إلى العناية به ما رأيت - لما أفضت بنا النوبة في قراءة صحيح
البخاري إلى كتاب التوحيد والرد على الجهمية - أن كلام الشراح عليه موجز،
وأن ليس في الأيدي كتاب جمع تاريخهم وأحرز.
جمعت ما تيسر من شئونهم، ثم أشفعته بطرف من أخبار المعتزلة لتوافق
الفرقتين في معظم المسائل المعروفة عنهم، وفي تلقيب كلٍّ غالبًا بلقب الأخرى.
كثر ما يمر بقارئ التفاسير وشروح السنة ومؤلفات أصول الدين والفقه
ومطولات التاريخ وكتب المقالات، ذكر الجهمية والمعتزلة؛ ذلك لأنهما كانتا أول
من ظهر من الفرق الإسلامية في صدر حضارة الإسلام بقواعد الأصول، والعمل
على الجمع بين المنقول والمعقول، وفتح لأولي العلم بابالنظر والتأويلات،
وانتصب للمجادلات والمناظرات، وزحزح الواقفين عند ظواهر الرواية، إلى
منازل تأويل الدراية، وأشاع في الخافقين الآراء الغريبة في أصول الدين، وفي
تأويل آيات الصفات في الكتاب المبين، بله ما اتفق لبعض الجهمية من إخافة
أمراء زمانهم بالخروج على عمال بني أمية الظالمين، وإنكارهم لأعمالهم
الجائرة، ونصبهم الحروب معهم الأعوام المتطاولة، رغبة في تحكيم الكتاب
والسنة والتقرب من الشورى كما سنقصه، ولله أمر التاريخ فإنه {لاَ يُغَادِرُ
صَغِيرَةً وَلاَ كَبِيرَةً إِلاَّ أَحْصَاهَا} (الكهف: 49) .
قد يُظن أنا نريد الكلام على الجهمية والمعتزلة من جهة عقائدهم ومحاكمتهم
فيما لها وعليها، كلا، فقد حكاها أرباب المقالات والمصنفون في الملل والنحل، ما
بين عادٍّ لها فحسب، وما بين عادٍّ ورادٍّ، وهكذا كبار المتكلمين، وجهابذة السلفيين،
في مؤلفات لا يبلغها الإحصاء، لا سيما المطولات منها [1] .
لا يزال الحوار بين هاتين الفرقتين ومن خالفهما غضًّا طريًّا كلما سنحت
مسائلهم، وما أكثر سنوحها للمفسر والمحدث والمتكلم الأصولي، ذلك بأن مسائلهم
متشعبة من وجوه ما يراد بالآيات والأخبار المأثورة في أبواب مسائلها، وهي
مرجع المستدلين كل حين.
نعم أشرنا إلى جمل من عقائدهم تتميمًا للمقصد من التعريف بأحوالهم، إلا أن
المقصد هو سرد ما أورده المؤرخون من الحوادث التاريخية والوقائع التي جرت من
جرَّائِهِم.
وما عدا ذلك فإنما ذكر تكميلاً إيقاظًا واعتبارًا، ولا غرو فهذا البحث من
المباحث الضافية الذيول، الواسعة الأنواع.
وهذا تفصيل ما تضمنته المقالة في دائرة بحثين:
البحث الأول: في الجهمية
وفيه مطالب:
1- من هي الجهمية؟
2- ذكر الجهم زعيم الجهمية.
3- خروج الجهم مع الحارث بن سريج على بني أمية، ودعوتهما إلى الكتاب
والسنة والشورى.
4- مقتل الجهم بن صفوان والحارث بن سريج.
5- مَن وهِم في عام قتل جهم وسببه وتصحيح ذلك.
6- فلسفة جهم أو مذهبه في الأصول، وتأثيره في العقول.
7- مناظرة الجهم مع بعض السنية وإفحامه إياه، وما علق على هذه
المناظرة.
8- تلقيب الجهمية بالجبرية.
9- التنبيه لما وقع من خلل النقل عن الجهمية وغيرهم.
10- تمثل الشعراء بمذهب الجهمية.
11- بيان أن مذهب الجهم متلقى عن الجعد بن درهم، وشيء من أنباء الجعد
وقتله.
12- نبذة من أخبار خالد بن عبد الله القسري قاتل الجعد أستاذ الجهم.
13- حمل الأثرية على الجهمية والإغراء بهم.
14- رأي الأثرية في الجهمية.
15- رأي الجهمية في الأثرية.
16- تفريط الجهمية في السمع وسواهم في العقل.
17- بيان أن انقسام الناس إلى التجهم، يشبه انقسامهم إلى التشيع، وذلك
ثلاث درجات.
البحث الثاني في المعتزلة
وفيه مطالب
1- التعريف بالمعتزلة.
2- سبب تلقيبهم بالمعتزلة.
3- تلقيب المعتزلة بالجهمية.
4- انتشار مقالة الجهمية بواسطة كبار المعتزلة.
5- ظهور دولة الجهمية (المعتزلة) في عهد المأمون ودعواه إلى مذهبهم وما
جرى على أئمة الرواية في مسألة خلق القرآن.
6- أول من صنف من المعتزلة في محاجة الأثرية.
7- تلقيب المعتزلة بالقدرية وسبب التسمية بذلك.
8- أول من تكلم في القدر.
9- رجال الجهمية والمعتزلة (القدرية) ممن روى لهما الشيخان البخاري
ومسلم في صحيحيهما.
10- بيان أن الجهمية والمعتزلة لهم ما للمجتهدين.
11- شبهة الأثرية في اضطهاد الجهمية، والجهمية في اضطهاد الأثرية، لما
دالت لكلٍّ الدولة، وفيه اعتذار بقلم الجاحظ.
12- ما نتج من تعصب الجهمية والأثرية، وبيان آفة الغلو في التعصب.
13- حظر الأئمة المحققين رمي فرق المسلمين بالكفر والفسق.
14- بيان أنه لا تضليل لمن أصاره اجتهاده إلى التأويل.
15- ما وصى به الأئمة من إطراح أقوال العلماء بعضهم في بعض، ومن
التماس الحكمة أينما وجدت.
هذا ما قدر جمعه على ضيق الوقت في بعض شهور، وراجعت لأجله عدة
أسفار، واقتبست ألطف ما أُثر عن الكبار، ولم تكن موالاة البحث والتنقيب بأشق
من العناية بالتنقيح والترتيب، بيد أن التذرع للحقائق يُستسهل دونه كل صعب،
ولا لذة تضاهي لذة العلم والحكمة واستنارة القلب، والفضل لله سبحانه فيما هدى
وألهم، فلا نحصي ثناء عليه، نسأله أن يعلمنا ما لم نكن نعلم.
البحث الأول في الجهمية
وفيه مطالب
(1)
من هي الجهمية؟
الجهمية: فرقة من فرق المسلمين، انتحلت مذهب الجهم بن صفوان الآتي
ذكره في مسائله المدونة في كتب المقالات والكلام، ثم توسعت بعد ذلك شأن
المذاهب كلها التي استفحل أمرها، وكثرت رجالها، وتفرعت مسالكها، وتنوعت
مصنفاتها، ولم تك قبل على شيء منها، وقد يظن أنها أمست أثرًا بعد عين، مع
أن المعتزلة فرع منها، وهي في الكثرة تعد بالملايين على ما ستعرف، على أن
المتكلمين المتأخرين المنسوبين للأشعري يرجع كثير من مسائلهم إلى مذهب
الجهمية، كما يدريه المتبحر في فن الكلام، والمُوازن بين أقوال هؤلاء وأقوال
السلف، ولذا قلنا في المقدمة قبلُ: إن الخلاف بين الجهمية وغيرهم لا يزال
غضًّا طريًّا كلما سنحت مسائلهم، ولعل لقب الجهمية غلب على المعتزلة من
عهد المأمون كما سنوضحه. والله أعلم.
(2)
ذكر زعيم الجهمية وطرف من أنبائه
الجهم هذا: هو ابن صفوان، من أهل خراسان، ينسب إلى سمرقند وترمذ،
ومحتده الكوفة. ويكنى أبا محرز. وكان مولى لبني راسب من الأزد، أخذ الكلام
عن الجعد بن درهم، وكان فصيحًا، اتخذه الحارث بن سريج التميمي أيام قيامه
بخراسان كاتبًا له كما سنفصله، وكان يقص في بيت الحارث في عسكره وكان
يخطب بدعوته وسيرته، فيجذب الناس إليه، وكان يحمل السلاح ويقاتل معه،
وكان صاحب مجادلات ومخاصمات في مسائل الكلام التي يدعو إليها، وكان أكثر
كلامه في الإلهيات.
يقول بعض من أرَّخَه: لم يكن لجهم نفاذ في العلم، يعني بالعلم: علم الحديث
والأثر، فإن الجمهور كان منكبًّا على تحمل الحديث وآثار الصحابة ومروياتهم، إلا
فئة المتكلمين، وفي مقدمتهم الجهم وإخوانه، فلم يكن لهم عناية برواية الحديث ولا
تحمُّله، وكانوا يرون العلم ما هم فيه من علم الكلام، ولذا كانوا يلقبون حملة الأثر
بالحشوية، كما سيأتي.
أول ظهور مذهب جهم كان بترمذ، فإنه أظهره فيه للملأ وأشاعه وحاور فيه،
ثم أقام ببلخ، فكان يصلي مع مقاتل بن سليمان في مسجده، ثم نُفي إلى ترمذ، ولما
اتصل بالحارث بن سريج لم يزل معه إلى أن قُتلا، كما سنفصله.
هذا ما قاله الأئمة من مجمل حال الجهم بن صفوان كالإمام أحمد في كتاب
الرد على الجهمية، والبخاري في كتاب خلق الأفعال، والطبري في تاريخه،
والإمام ابن حزم في الفصل، وابن عساكر وابن الأثير في تاريخهما، وابن
حجر في الفتح.
قلت: ومقاتل بن سليمان الذي كان يصلي في مسجده الجهم، هو مقاتل
البلخي المفسر المشهور، الذي قال فيه الشافعي: (الناس عيال في التفسير على
مقاتل) . وحكى العباس بن مصعب في تاريخ مرو أن مقاتلاً كان يقص في
الجامع بمرو، فقدم جهم إلى مقاتل، فوقعت العصبية بينهما، فوضع كل منهما على
الآخر كتابًا ينقض عليه [3] .
وعن أبي حنيفة رحمه الله قال: (أفرط جهم في نفي التشبيه، حتى قال:
إنه تعالى ليس بشيء، وأفرط مقاتل في معنى الإثبات حتى جعله مثل خلقه) نقله
الحافظ الذهبي في ميزان الاعتدال، وفي حكاية العباس بن مصعب ما يدل على أن
الجهم كان من المؤلفين في مذهبه.
(3)
خروج الجهم مع الحارث بن سريج على أمراء بني أمية
ودعوتهما إلى الكتاب والسنة والشورى
يمر بقارئ حوادث المائة الثانية للهجرة النبوية أخبار عن الحارث بن سريج
عجيبة تدل على حرصه على نشر العدل، وتحرقه من الظلم وأهله، ورغبته في
العمل بأحكام الكتاب والسنة، وفي القضاء على سلطة الاستبداد وجعل الأمر شورى،
وإن نصبه الحرب مع بني أمية، واتخاذه الجهم بن صفوان وزيرًا في بث الدعوة
كتابة وخطابة، إنما كان لهذه المقاصد الحسنة.
وملخص ما ذكره الطبري وابن الأثير وابن خلدون أن الحارث هذا كان
عظيم الأزد بخراسان [4] ، وأنه خلع سنة (116) ولبس السواد، ودعا إلى كتاب
الله وسنة نبيه صلى الله عليه وسلم والبيعة للرضا. وأنكر سيرة هشام بن عبد الملك
وأعماله، ونزل الفارياب وأتى بلخ، واستولى عليها وأقام بها عاملاً، وسار إلى
الجوزجان، وغلب عليها وعلى الطالقان ومرو الروذ. ثم أقبل إلى مرو بيضة
خراسان في ستين ألفًا ومعه فرسان الأزد وتميم ودهاقين بلاد العجم. واقتتلوا مع
أمير مرو قتالاً شديدًا، حتى انهزم أصحاب الحارث، ولم يبق معه إلا زهاء ثلاثة
آلاف، ثم عاد الحارث إلى بلاد الترك، وأقام بها اثنتي عشرة سنة، ثم روسل
بالعود إلى خراسان، فأخذ الأمان وعاد سنة (126) ولما قدم مرو لقيه الناس
بكشمهين قال لهم: (ما قرت عيني منذ خرجت إلى يومي هذا، وما قرت عيني إلا
أن يطاع الله) .
قال ابن جرير الطبري: كان الحارث بن سريج يجلس على برذعة وتثنى له
وسادة غليظة، ولما لقيه نصر بن سيار وأنزله أجرى عليه كل يوم خمسين درهمًا،
فكان يقتصر على لون واحد، وطلق أهله وأولاده، وعرض عليه نصر أن يوليه
ويعطيه مائة ألف دينار، فلم يقبل، وأرسل إلى نصر: (إني لست من هذه الدنيا
ولا من هذه اللذات ولا مِن تزوُّج عقائل العرب في شيء، وإنما أسأل كتاب الله عز
وجل والعمل بالسنة واستعمال أهل الخير والفضل، فإن فعلت ساعدتك على عدوك) .
وقال الحارث لنصر: (خرجت من هذه المدينة - مرو - منذ ثلاث عشرة
سنة إنكارًا للجور، وأنت تريدني عليه) .
هذا كلام الحارث في مشربه نفسه، وفي رأيه في سياسة الشعب، وصدعه
في وجوه إصلاحه، وبه يعلم منزلة عقله، ونبله وفضله، وغيرته وتقواه، رحمه
الله.
(البقية تأتي)
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) رسالة فضفاضة أتحف بها المنار صديقه عالم الشام الشيخ جمال الدين القاسمي.
(1) منها كتاب (تلبيس الجهمية في تأسيس بدعهم الكلامية) ويسمى تخليص التلبيس من كتاب التأسيس للإمام ابن تيمية، ومنها كتاب الصواعق المنزلة على الجهمية والمعطلة للإمام ابن القيم، وكتاب البيان عن أصول الإيمان والكشف عن تمويهات أهل الطغيان، تأليف أبي جعفر السمناني البغدادي المالكي صاحب القاضي أبي بكر الباقلاني، رأيته في مكتبة المدرسة العثمانية بحلب أيام رحلتي إليها عام 1330 وهذا الكتاب مخطوط عام 683 ومعه كتاب (حز الغلاصم في إفحام المخاصم عند جريان النظر في أحكام القدر) وكتاب (تحرير التنزيه وتحرير التشبيه) للإمام أحمد بن محمد الإسكندراني المالكي وكلها في الرد على المعتزلة لكن بقواعد الخلف.
(3) لو أبقت الأيام لنا كتابيْ مقاتل والجهم لوقفنا على حقائق مذهب الجهم بما تفوق المعنعنات عنه بمراتب، فوا أسفاه على ما طوته الأعصار من مثل هذه الآثار.
(4) أيام كانت فيالق العرب متغلغلة في أحشاء بلاد فارس والديلم والخزر.

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 449

الكاتب: عبد الحق الأعظمي البغدادي قانون جماعة خدام الكعبة

تمهيد للمترجم:
شغلني شاغل عن إتمام ما بدأت به من نقل (قانون جماعة خدام الكعبة) الذي
أرسلت إليكم من قبل تمهيد المحامي الغيور المستر مشير حسين صاحب القدوائي له،
وقد كان تأليف هذه الجماعة المباركة في طور التكوين، ثم تمخضت الآراء في
هذه المدة عن هذا الجنين الميمون فبرز إلى الوجود صارخًا بدعوة أبناء الإسلام إلى
كفالته والعناية بتربيته؛ ليشب في حجر الغيرة الإسلامية، ويترعرع في حضن
الحياة الدينية، برز إلى الوجود فكفله رجال اتفق أغلب الناس على إخلاصهم في
غيرتهم وصدقهم في إخلاصهم، وعلى اقتدارهم ولياقتهم وصبرهم وثباتهم.
اجتمعوا لأول مرة فتذاكروا وتداولوا ووضعوا مواد القانون الأساسي وقرروا
إجراءه والعمل به، وقد حلف بعض ذوي الغيرة اليمين ودخل في الجماعة طائفة
صالحة، وقد نشر هذا القانون في العدد 72 من جريدة همدود اليومية الصادرة من
دهلي في يوم الجمعة 16 مايو سنة 1913 مفتتحة بتمهيد صغير لا بأس بنقله وهو
هذا:
نزُفُّ في ذيل هذا إلى القراء أغراض ومقاصد وقواعد جماعة خدام
الكعبة (ونريد أن نبين معه أيضًا أنه لأجل إلباس هذه الفكرة لباس العمل عقدت في
6 مايو سنة 1913 جلسة في منزل جناب المولوي عبد الباري صاحب اللكهنوي
وبعد المباحثة والمداولة اتفق الحاضرون على قبول هذه القواعد المنشورة في هذه
المراسلة، وقبل اختتام الجلسة حلف بعض الأشخاص يمين خدام الكعبة ودخل
بمساعيهم في الجماعة إلى تلك الساعة عدد جيد.
من الممكن أن يُعد بعض المحتاطين هذه الفكرة الحسنة بدعة، ولكن الحق هو
أن هذا المشروع ليس بغرض جديد اخترعه (خدام الكعبة) لأنفسهم، بل هو جزء
من دين كل نفس.
إن أقوى وأكثر أسباب غفلة العالم الإسلامي اليوم عن أداء هذا الفرض
الأولى الأهم هو أن المسلمين من بدء الإسلام وصلوا فاتحين وظلوا حاكمين ليس
على جزيرة العرب وما جاورها من ممالك آسية فقط، بل على جزء كبير من
أفريقية وأوربة أيضًا، وفي هذا الزمن المنحوس أيضا كان إخواننا الأتراك الذين
تركوا آسية حكامًا على قطعة من أوربة، وكانوا متعهدين بخدمة الكعبة مع الاهتمام
الكافي، ولا يزال جلالة السلطان المعظم يعد القيام بكنس الحرم المطهر من بواعث
اليمن والسعادة، ولكن لما صرنا نرى السلطنة العثمانية قد زالت عنها تلك اللياقة
التي كانت تقدر بها على المحافظة على حرم الكعبة بالقوة والضبط كالسابق بسبب
الصدمات التي تتوارد عليها من سنين - صار من مقتضى غيرتنا الإسلامية ومحبتنا
الدينية أن نحس بالغرض الذي تركناه خلف أظهرنا وأن ننضم قولاً وفعلاً إلى خدام
الكعبة.
فكل من يعطف ويتوجع لهذا المشروع المسعود المبارك من عظماء الأمة،
وكل من يرغب في الدخول فيه فليراسل خادم الخدام أو معتمديه.
وأخيرًا نريد أن نزيد أيضًا أن قواعد وضوابط خدام الكعبة عارضة يمكن
ترميمها ونسخها في المستقبل باتفاق آراء الأعضاء وبالأغلبية، فكل من يوافق على
ضرورة هذا المشروع وغرضه وغايته يمكنه أن ينضم إلى الجماعة بعد حلف
اليمين، ويمكنه أن يعدل أو ينسخ كل قاعدة أو مادة لا يوافق عليها تمامًا، إن العمل
لخدمة الكعبة وحرمتها غير محتاج في نفسه إلى بيان، ولكن العمل الذي يوضع
فداء لبيت الله يكون نهرًا جاريًا بالفيوض يفيض منه المسلمون على كل مزرعة
يريدون إرواءها لجعلها خضرة نضرة، إن شاء الله تعالى.
* * *
بسم الله الرحمن الرحيم
لا إله إلا الله محمد رسول الله
دستور العمل لجماعة خدام الكعبة
الحاجة إلى الجماعة:
1 - إن الاطمئنان الذي كان لنا من قبل على بقاء حرمة الكعبة وعزتها لم
يبق الآن؛ فلذلك ولأجل بقاء حرمة الكعبة أسسنا جماعة خاصة بأبناء الإسلام باسم
جماعة خدام الكعبة.
الأغراض والمقاصد:
2- الغرض الأصلي لهذه الجماعة تمكين حرمة الحرم المحترم، والقيام بكل
خدمة لأول مركز للتوحيد في الدنيا، وهو بيت الله الذي عمره إبراهيم خليل الله،
وصيانته من أيدي غير المسلمين.
3- لأجل الحصول على هذا الغرض اتخذت (جماعة خدام الكعبة) هذه
التدابير.
(أ) يعد حماة التوحيد والبائعون أرواحهم للكعبة جماعة تصمم بقلوب صادقة
على افتداء الحرم بالأرواح والأموال.
(ب) يقومون بكل انتظام بتبليغ الإسلام الذي هو الخدمة الصادقة للكعبة،
وبإرسال الدعاة إلى كل جهة من أقطار الأرض حيثما تدعو الضرورة وتقتضي
الحال لنشر كلمة التوحيد وتوسيع إشاعتها.
(ج) يتصدون لتأسيس ملاجئ للأيتام وفتح مدارس ابتدائية لأبناء الإسلام
في كل موضع ومقام.
(د) يسعون لتقوية وتكثير العلائق بين المسلمين وبين بيت الله الشريف،
وبذل المساعي يومًا فيومًا في توسيع وتسهيل وسائل وذرائع الذهاب والإياب من
الكعبة المعظمة وإليها.
أعضاء الجماعة:
4- يمكن لجميع الناطقين بكلمة التوحيد، وكل أهل القبلة رجالاً ونساء أن
يكونوا أعضاء لهذه الجماعة، ويقال لكل واحد منهم يدخل فيها (خادم الكعبة) .
5- يجب على كل خادم للكعبة أن يحلف وقت الدخول فيها بكل إخلاص أمام
المسلمين واضعًا يده على القرآن المطهر ومستقبلاً القبلة يمينًا بالصيغة الآتية:
أنا فلان ابن فلان أستغفر الله الحاضر لديَّ والناظر إليَّ والمطلع عليَّ وأتوب
إليه من جميع المعاصي، وأشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أن محمدًا عبده ورسوله،
وأعاهد الله بقلب صادق على أن أسعى بكل إخلاص لأجل إبقاء حرمة هذه القبلة،
ويشير بأصبعه إليها، وأن لا أبخل بمالي وروحي على الكعبة وقت حمل الأغيار
عليها، وأن أتبع أحكام وقواعد جماعة خدام الكعبة تمامًا إن شاء الله تعالى.
6- أما أولئك الخدام الذين يجعلون حياتهم وقفًا على خدمة هذه الجماعة والذين
يقال لهم (عشاق الكعبة) فيكون تحليفهم بصيغة اليمين الآتية:
أنا فلان ابن فلان بعد العلم باطلاع الله عليَّ أقسم مستقبلاً القبلة على أني
أجعل حياتي نذرًا لله على خدمة الحرم المحترم، ومن الآن تكون حياتي وقفًا على
خدمة الكعبة وبقاء حرمة الكعبة وتكون أحكام جماعة خدام الكعبة لي من أهم
الفرائض وأشد الضروريات، وأكون مستعدًّا بقلبي وروحي لامتثالها بلا عذر ولا
تأخير، ومتهيئًا للذهاب من فوري إلى أي قطعة من الأرض يرسلونني إليها لا
يمنعني مشكل ما، ومع هذا الإقرار والعهد والميثاق أقسم مرة أخرى بديني وربي
ونبيي وقرآني وشرفي وعزتي وأنضم إلى جماعة (عشاق الكعبة) .
7- يجوز أن ينضم بعض الأفاضل إلى (عشاق الكعبة) لمدة معينة، وبعد
القسم باليمين المذكور أعلاه يكون متعهدًا بما تعهد به (عشاق الكعبة) .
8- نفقات (عشاق الكعبة) ، ونفقات أهلهم وعيالهم ومساكنهم تكون على ذمة
جماعة خدام الكعبة، وهكذا تتعهد الجماعة بأداء جميع نفقات الخدم التي تفوض
إليهم.
9- وتعطى هذه الحقوق أيضًا لأولئك العشاق الذين دخلوا في جماعة (عشاق
الكعبة) لمدة محدودة ما داموا في عدادهم.
10- يجب على جميع الخدام أن يعلقوا في ثيابهم على صدورهم علامة من
قماش أصفر هلالية الشكل تنقش فيها كلمة خدام الكعبة بحروف سود، ولا بد لكل
عضو من تعليق هذه العلامة في كل جلسة من جلسات الجماعة التي يحضرها، وفي
وقت كل خدمة يقول بها لها، إلا أنه يفرض على (عشاق الكعبة) أن تكون
ملابسهم دائمًا أبدًا خضراء، وأن تكون عليها عدا علامة خدام الكعبة علامة عشاق
الكعبة أيضًا، وتكون ملابس هؤلاء في بعض الجلسات الخصوصية عباءة خضراء
معلقة عليها العلامتان.
نظام الجماعة:
11 - نظام جماعة خدام الكعبة يكون بأيدي الحزب الأعلى من الجماعة الذين
يقال لهم: (جماعة خدام الكعبة الأصليين) والذين تقرر أن يكون مستقرهم الآن
في دهلي.
12- تتفرع عن هذا الأصل فروع عليا في كل ولاية من ولايات الهند، وفي
كل إمارة إسلامية أو وثنية فيها ما تختاره جماعة خدام الكعبة الأصليين، ويسمى
كل فرع منها باسم جماعة خدام الكعبة العليا لولاية أو إمارة كذا.
13- وفرع كل ولاية يؤسس في متصرفيات تلك الولاية فروعًا له يطلق
عليهم اسم جماعة خدام الكعبة لمتصرفية كذا.
14- فرع كل متصرفية ينشئ فروعًا صغيرة له في المواضع التي يختارها
من الفضوات والنواحي والقرى التابعة لتلك المتصرفية بعد تقسيمها إلى حلق
ودوائر وينسب كل فرع منها إلى الحلقة أو الدائرة التي أنشئ فيها ويعبر عنها
(بجماعة خدام الكعبة لحلقة أو دائرة.....)
15- يجب على هذه الفروع الصغيرة أن تنتخب لها منها وكلاء يمثلونها في
الفروع المتصرفية التابعين لها ويتحتم عليهم الدخول في القسمين من الجماعة
جماعة خدام الكعبة العام وجماعة عشاق الكعبة الخاص.
16- يجوز لفرع خدام الكعبة في كل متصرفية أن يبلغ عدد أعضائه من 15
إلى 20 عضوًا.
17- يجب على كل فرع كل متصرفية منفردًا أو مجتمعًا مع فروعه أن
ينتخب عاشقًا يرسله إلى الفرع العالي من الولاية التابعة لها، وتجب عليه الإقامة
في مركز الفرع.
18- يجب على كل جماعة أن تنتخب علاوة على الوكيل والعاشق مشيرًا من
عامة الخدام لا يجب عليه القيام في المركز بل يلزمه حضور كل جلسة.
19- يجوز لكل فرع عالٍ أن يبلغ عدد أعضائه من 15 إلى 20 عضوًا.
20- يجب على كل فرع عالٍ أن ينتخب له وكيلاً من قسم (العشاق) يرسله
إلى جماعة خدام الكعبة الأصليين وتجب عيه الإقامة في مركزها.
21- يجب على كل فرع عالٍ أن ينتخب على الوكيل العاشق (مشيرًا) من
الخدام أيضا يلزمه حضور جلساتها ولا تلزمه الإقامة في مركزها.
22-لهؤلاء المشيرين من الحقوق في الجلسات ما لغيرهم من الوكلاء العشاق.
23- سيكون من الآن في جماعة خدام الكعبة الأصليين وكلاء من الولايات
المذكورة أدناه وهي:
أ- الهند الإنكليزية:
1- بنغال الشرقية.
2- بنغال الغربية.
3- بهار وأرويسه.
4- أود.
5- ولاية آجرة.
6- بنجاب.
7- ولاية حدود الهند
8- السند.
9- بومباي.
10- مدراس.
11- الولاية المتوسطة وبوار.
12- راجبو تانه ووسط الهند.
13- برما.
ب - الإمارات الإسلامية:
1- حيدر آباد الدكن.
2- بهوبال.
3- رامبور.
4- جونا كره.
5- بهاول بور.
6- خبر بور السند.
7- تونك.
ج- إمارات الهند الآخر:
1- كشمير.
2- ميسور.
24- ينتخب العضو لجميع جماعات (خدام الكعبة) لمدة سنتين فقط، لا
فرق بين أن يكون من القسم الأعلى أو الأدنى من الجماعة الأصليين، أو من
جماعات الفروع العليا في الولايات وغيرها.
25- يفرض على أعضاء جماعات خدام الكعبة الأصلية والفرعية أن ينتخبوا
منهم رئيسًا يلقب بخادم الخدام، وذلك بعد الانتخاب العام الذي يكون على رأس كل
سنتين تفوض إليه الإدارة العامة وتسلم له الصدارة العليا.
26- وتنتخب كل جماعة عضوين منها بصفة وكيلين أو معتمدين لخادم
الخدام يكونان تابعين له في أداء الخِدم.
27- الفروع التي في المتصرفيات تكون تابعة لأحكام الفروع العليا في
الولايات وهذه تكون تابعة لأحكام الجماعة الأصلية.
28- حكم الجماعة الأصلية يكون قطعيًّا ولا يعلوه حكم، ويُفرض اتباعه على
كل واحد من الخدام.
* * *
بيت المال - مال الجماعة
29 - يؤخذ على سبيل الإعانة روبية واحدة في السنة من كل عضو لجماعة
خدام الكعبة سواء كان غنيًّا أو فقيرًا من عامة الخدام أو من قسم العشاق الخاص
حتى لا يُرى فرق في المساواة الإسلامية.
30- إن المبلغ الذي يجتمع من هذه الإعانات يقسم إلى ثلاث حصص
متساوية وتتبع الطريقة الآتية في صرفها:
أ- الحصة الأولى منها تعطى لتلك الحكومة الإسلامية المستقلة التي تقوم
بالمحافظة على الحرم المحترم. ولكن بشرط أن تصرفها في الأمور التي تتعلق
بخدمة الحرم المحترم فقط التي تؤول إلى بقاء حرمته وعظمته وتثبيت دعائم الحرية
والأمان في تلك الأرض الطاهرة.
ب - أما الحصة الثانية فتصرف على إدارات جماعات خدام الكعبة
وضرورياتها وتنظيم أمورها، وعلى تبليغ الإسلام وإنشاء المدارس الإسلامية
الابتدائية لأبناء الإسلام والملاجئ الخيرية للأيتام، وعلى ما يماثل ذلك من الأعمال
الصالحة ويصرف - مهما أمكن - ما يبقى من واردات كل متصرفية أو ولاية بعد
النفقات الضرورية في ضروريات تلك الولاية أو المتصرفية.
ج- وأما الحصة الثالثة فتبقى محفوظة لتصرف في المحافظة على الحرم
المحترم وقت اشتداد الضرورة واقتضاء الحاجة، ويمكن استعمال جزء منها في
بعض الأعمال التجارية المفيدة الضرورية مما يكون له تعلق بخدمة الكعبة وغيرها
من الأماكن الدينية، وذلك مثل شراء باخرة تحمل المسلمين إلى أرض الحجاز
وغيرها من المزارات والمعاهد العالية، وتعود بهم بكل سهولة وراحة واقتصاد.
31 - قد تقرر الذوات الآتية أسماؤهم أعضاء لجماعة خدام الكعبة الأصليين
لمدة سنة، ومنحوا إجازة عامة في أن يضيفوا إليهم خدامًا وأن يزيدوا عددهم،
وفرض عليهم البدء بأعمال خدام الكعبة في جميع البلاد، وأن يؤسسوا في بحر هذه
السنة (جماعة خدام الكعبة الأصليين) وفروعها العليا وفروع الفروع ثم يقدموا
استقالتهم وهم:
1- مولانا مولوي عبد الباري صاحب في لكهنو، خادم الخدام.
2- الدكتور ناظر الدين حسن المحامي في لكهنو، عضو.
3- حكيم عبد الولي صاحب في لكهنو، عضو.
4- مستر محمد علي صاحب، منشئ جريدتي (كامريد) الإنكليزية و (همدر)
الأوردية في دهلي، عضو.
5- مستر مشير حسين صاحب قدوائي المحامي في لكهنو معتمد خادم الخدام.
6- مستر شوكت علي صاحب الحائز لحرفي (ب وأ) في رامبور معتمد خادم
الحدام.
... ... ... ... ... ... تم
... ... ... ... ... ... ... ... معتمد خادم الخدام
عليكده الهند في 13 يونيو ... ... ... ... عبد الحق البغدادي
... ... ... نائب أستاذ العربية في الكلية الإسلامية في عليكده.
(المنار)
نرحب بهذه الجماعة من صميم أفئدتنا، فهي خير ما ينفذ به اقتراحنا الذي
اقترحناه في ص192 من المنار. ولما كان قانون هذه الجمعية جائزًا نبادر إلى
إبداء رأينا في بعض قواعده التي نرى تنقيحها ضروريًّا قبل بدء العمل؛ وأول ذلك
غرض الجماعة والمقصد منها يجب أن يكون صيانة الحرمين المحترمين معًا: حرم
الله عز وجل وحرم رسوله صلى الله عليه وسلم، وإعلاء شأنهما بالعلم والعمران،
وتسهيل سبل زيارتهما للطائفين والعاكفين والركع السجود، وطلاب العلم والدين.
ومن فروع هذا المقصد أن لا تبني جماعة خدام الكعبة شيئًا من المدارس
والمكاتب والملاجئ والمستشفيات بمال الجماعة في غير الحرمين الشريفين إلا بعد
كفاية الحجاز من هذه الخيرات وأمثالها كحفظ المياه وتوزيعها، وتسهيل سبل الرزق
على العرب فيه وفي طرقه حتى لا يضطروا إلى الاعتداء على الحجاج.
فهذا أول ما أطلب تنقيحه من هذا القانون، ويليه وهو مترتب عليه، تقسيم
مال الجماعة إلى ثلاث حصص متساوية تصرف على الطريقة التي ذكرت في
القاعدة 35، فالرأي عندي أن لا يخصص للحكومة التي تحافظ على الحرم شيء من
مال هذه الجماعة، بل يجب أن تصرف الجماعة مالها بنفسها وأن تستعين على كل
عمل لها بالحكومة فيما يتوقف على مساعدة الحكومة، إن رأت في أثناء العمل،
وعلى هذا أرى أن تكون الحصة الأولى في الذكر للأعمال المادية التي تتعلق
بعمران الحرمين وأمنهما وتسهيل سبيل المعاش فيهما، والثانية لما ذكر في القانون
من الخدمة المعنوية بشرط جعله في الحرمين لا في كل مكان، وأوافق على ادخار
الثلث لما عساه يطرأ من الضروريات بشرط أن يستغل بطريقة مأمونة، هذا ما
أسارع به وأرجو أن يصادف قبولاً من مؤسسي هذا العمل الشريف الذي أدعو جميع
مسلمي الأرض إلى مشاركة إخواننا مسلمي الهند فيه وتأليف اللجان له على القاعدة
التي بيناها. وسنعود إلى البحث فيه بعد إن شاء الله تعالى.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 457

الكاتب: محمد رشيد رضا مقتطفات أخرى
من جريدة وقت الروسية الإسلامية

(منع الحكومة الروسية الدخول في الإسلام)
يروون أن غاوريلوف من قرية نيجينكه بولاية أورنبورغ طلب الإذن في أن
يدخل في الإسلام هو وأهل بيته، ولكن جاء الرد من الوزارة الداخلية بعدم جواز
الخروج من الأرثوذكسية إلى الإسلام (فلماذا لا تمنع دولة الخلافة الردة عن
الإسلام؟) .
(عناية روسية بتنصير المسلمين)
إن القسيس واستورغف الذي أرسلته نظارة الأمور الروحانية (السينود) أتى
مدينة طاشقند سعى مدة وجوده فيها في افتتاح مدرسة تبشيرية لتنصير المسلمين
ومقاومة المذاهب المبتدعة الضالة من النصارى.
(منع المسلمين من تأسيس مطبعة)
وصل إلينا أن محرر وناشر مجلة (اقتصاد) استأذن والي ولاية سامار في
افتتاح مطبعة إسلامية في بلدة سامار مركز الولاية ولكن الوالي لم يأذن له بذلك.
(حرية المسلمين وانتخاب النواب)
كان أحمد جان أفندي شريف من أعضاء البلدية دعا العلماء وبعض وجهاء
البلد للضيافة في داره، ولما التأم شمل المدعوين وأراد صاحب الدار تقديم الشاي
لهم جاء مأمور المركز ومعه عدة من الشرط فخاطب الحاضرين بقوله: قد وصل
إلينا أنكم تجتمعون هنا لمداولة الأفكار في أمور الانتخابات للدوما، والاجتماع لأمثال
هذا لا يمكن إلا بعد الحصول على الإذن فيه فأنا أنذركم به. ولما بيَّن له صاحب
الدار أنه دعاهم للطعام لا لشيء آخر، كتب أسماء الحاضرين ثم راقبهم إلى أن تم
الأكل، وكذلك كانوا قد وضعوا عدة من الشرط على الأبواب الخارجية وبعد أن تم
الأكل وانتشر الضيوف ذهب المأمور وأعوانه.
(مسألة الإعانة للهلال الأحمر)
كان مسلمو أورنبورغ وقارغالي طلبوا الإذن من الوالي بجمع الإعانة للهلال
الأحمر وكان الوالي وعد بمراجعة الوزارة الداخلية في ذلك، والآن جاء الجواب من
بطرسبرج بعدم الإذن؛ لأنه لا يعد شيئًا مشروعًا في المملكة الروسية.
... ... ... ... ... ... ... ... ... (وقت. عدد 1013)
كان قادر أفندي رحيف وأربعة من رفقائه من التجار طلبوا من وزارة الداخلية
بالتلغراف منذ 13 يومًا الإذن بجمع الإعانة في أورنبورغ للهلال الأحمر والتزموا
إنفاقها بواسطة قرينة السفير الروسي في الآستانة، وبعد انتظار الجواب أكثر من
عشرة أيام من غير جدوى أعادوا طلبهم مرة ثانية وأرسلوا تلغرافًا في ذلك إلى
بطرسبرج.
... ... ... ... ... ... ... ... (وقت. عدد 1070)
قزان - نوفمبر 16: فتشت دار أمير خانف لاتهامه بجمع الإعانة
للهلال الأحمر.
إيركوتسكي (في سيبريا) : جمع المسلمون هناك (3256) روبلاً للهلال
الأحمر أرسلوها إلى قرينة طرخان باشا السفير العثماني في بطرسبرج.
سيواستوبول: بناء على الأمر من بطرسبرج منع متصرف سيواستوبول،
قنصل الدولة العلية فيها من جمع الإعانة من المسلمين للهلال الأحمر. فلا يمكنه
بعد الآن أن يجمع الإعانة إلا من تبعة الدولة العلية.
... ... ... ... ... ... ... ... (وقت. عدد 1074)
كنا كتبنا في الجريدة أن مسلمي أورنبورغ طلبوا مرارًا بلسان البرق من
وزارة الداخلية الإذن لهم بجمع الإعانة لجرحى الأتراك وإنفاقها بواسطة السفارة
الروسية في الآستانة. وفي الأخير اهتمت ببرقياتهم دائرة الأديان الأجنبية غير
الأرثوذكس وأخبرت نظارة الداخلية والي أورنبورغ بأنها سترسل الجواب في هذا
الشأن عن قريب.
... ... ... ... ... ... ... ... (وقت. عدد 1075) ...
من أخبار بخارى في الأيام الأخيرة أن المسلمين هناك أرادوا جمع إعانة
للهلال الأحمر، وطلبوا الإذن في ذلك من الحكومة المحلية، فأطلقت حريتهم ولم
يمنعهم مانع في أول الأمر من جهة نيابة الحكومة الروسية، ولكن جاء النائب بعد
ذلك وأفهم الحكومة المحلية ضرورة إرسال نصف الإعانة إلى دول البلقان المحاربة
للدولة فلم يرضَ المسلمون بذلك فتركوا جمع الإعانة.
... ... ... ... ... ... ... (جريدة وقت. عدد 1076)
(حرمة شهر رمضان)
عقد أئمة بلدة أورنبورغ جلسة فيما بينهم تحت رئاسة الإمام زاهد الله كاشيف
وتباحثوا في المحافظة على حرمة رمضان المبارك أن تهتك بمناسبة مجيئه سنة بعد
سنة وقت اشتداد الحر، وفي الأيام الطويلة ووجود المفطرين فيه أحيانًا بسبب ذلك،
وأجمعوا على مراقبة آداب الإسلام في الأسواق والأماكن العمومية، فانتخب للقيام
بما أجمعوا عليه عدة أشخاص عن كل حي من أحياء البلدة بعد استصدار الإذن به
من الوالي.
فإذا وجد في الأماكن العمومية من يسكر أو يأكل ويشرب في نهار رمضان
يسلم حالاً إلى الإمام بمساعدة البوليس وهو يعظه ثم يسلمه إليه ليحبسه برهة من
الزمن في مركز البوليس. وكذلك استصدروا أمرًا بإقفال حانات الخمر (المشروبات
الروحية) ثلاثة أيام العيد.
(إعطاء أراضي المسلمين لمهاجري الروس)
وجد لجان المساحة في نظارة الأراضي والزراعة مقدارًا كبيرًا من أراضي
القزاق ومسلمي تركستان زائدة عن حوائجهم فقررت أخذها للحكومة لأجل إسكان
مهاجري الروس فيها.
وهي: 4.950.000 فدان في متصرفية له بسي، و3.872.0000 فدان
في متصرفية قابال و367.000 فدان في متصرفية جاركند و3.238.000 فدان في
متصرفية آلماطا وكل هذه في ولاية يدي صو و5.107.000 فدان في ولايتي
فرغانه وصردريا. (الفدان الروسي: 11 ألف متر مربع تقريبًا) .

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 478

الكاتب: صالح مخلص رضا تقريظ المطبوعات الجديدة [*]
(كتاب الجغرافيا التجارية)
تأليف: ج. ج. شيشولم أستاذ الجغرافية بجامعة أدنبرج، الجزء الأول
من الطبعة الأولى بمطبعة المعارف سنة 1330 هـ، وسنة 1912 م.
ص331 بقطع رسالة التوحيد.
الكتاب مطبوع طبعًا نظيفًا على ورق جيد مباحثه:
1- فوائد دراسة الجغرافية التجارية.
2- قيمة البيانات العددية.
3- المنسوجات القطنية، تحسين وسائل النقل، حقائق عامة خاصة
بإنتاج وتوزيع البضائع، الجو، التربة، إلى غير ذلك، ثم فصل الحاصلات
فحاصلات الأقاليم المختلفة فالحاصلات المعدنية.
***
(رسالة في المحاسبة التجارية)
تأليف المسيو: ف. جروفلير أستاذ العلوم التجارية الطبعة الأولى
بمطبعة المعارف بمصر سنة 1330 هـ وسنة 1912 ص 401 بقطع سابقها.
الرسالة مطبوعة كطبع الكتاب السابق من حيث النظافة وجودة الورق
ومباحثها:
الباب الأول: عموميات في الفن وحواصل الأشياء أو القيم وحواصل
الأشخاص إلى آخر الحواصل، وبيان كيفية وضع الدفاتر، وأمثلة لذلك ثم
الباب الثالث في الجرد والميزان، إلخ، والباب الرابع في حواصل القيم
وحواصل الأشخاص وحواصل التاجر.
وقد ذكر في مقدمتها بأن لحسن أفندي فهمي إسماعيل مدرس مسك
الدفاتر بمدرسة المحاسبة والتجارة الخديوية الفضل في تصحيح هذه الترجمة العربية
على أصلها الفرنسي وفي ترجمة التمرينات الموجودة بهذه الرسالة وفي تحويل
الجداول من السكة - العملة - الفرنسية إلى السكة المصرية.
***
(تمرينات على المحاسبة التجارية والمالية)
جزء أول جمعه سليم أمين حداد أفندي المدرس بمدرسة المحاسبة
والتجارة الخديوية الطبعة الأولى منه بمطبعة المقتطف سنة 1912 ص 276
بقطع المنار والكتاب مطبوع طبعًا مضبوطًا على ورق جيد، وكله تمرينات عملية.
هذه الثلاثة الكتب أصدرتها إدارة التعليم الزراعي والصناعي والتجاري
بنظارة المعارف العمومية المصرية، وهي كتب مدرسية تدرس في مدارس
الحكومة باللغة العربية فنشكر الحكومة على قيامها للأمة بما لم تقم هي لنفسها
به، وهي تُطْلَب من الإدارة المذكورة ومن مخزن المعارف ومن مكتبة المنار
بمصر.
***
(حياة البلاد في علم الاقتصاد)
ملخص باختصار من أحدث المؤلفات في هذا العلم بقلم رفيق أفندي رزق
سلوم أحد طلبة الحقوق السوريين في الآستانة طبع بمطبعة قسطنطين يني في
حمص سورية سنة 1912 م ص 126 بالقطع الوسط ثمنه خمسة قروش
ويطلب من مكتبة المنار بمصر.
الكتاب مطبوع على ورق جيد ويحتوي على 41 درسًا ويعقب كل درس
تمرينات في موضوعه فهو جدير أن يكون كتابًا مدرسيًّا، وقد جعله جامعه هدية
احترام إلى السيد عبد الحميد الزهراوي اعترافًا بفضله وعلمه؛ وقد نشر الكتاب
بجريدة الحضارة التي كان يصدرها السيد الزهراوي في الآستانة.
***
(كتاب معالم الكتابة ومغانم الإصابة)
إنشاء عبد الرحيم بن علي بن شيت القرشي عني بنشره وتعليق حواشيه
الخوري قسطنطين الباشا المخلصي طبع في بيروت بالمطبعة الأدبية سنة
1912 م صفحاته 192 بقطع تفسير سورة الفاتحة ثمنه 12 قرشًا، ويطلب
من مكتبة المنار بمصر.
هو كتاب تعليمي إنشائي حَرِي بالمعلمين والمتعلمين الاطلاع عليه لينسج
واضعو الكتب المدرسية على منواله في موضوعه وقد صدَّره ناشره بمقدمة بيَّن
فيها ما قاساه من التعب في استخراجه لصعوبة قراءة خطه، وأظهر مكانة الكتاب
في عالم الأدب، ونشر فيها صفحة منه نموذجًا من أصله.
***
(الجواب المنيف في الرد على من يدعي التحريف في الكتاب الشريف)
صنَّفه الأستاذ الشيخ يوسف أحمد نصر الدجوي المدرس بالأزهر، طبع
بمطبعة النهضة الأوربية سنة 1331 هـ و1913 م صفحاته 277 بقطع
(الإسلام والنصرانية) على ورق جيد بحروف جيدة، ويطلب من مكتبة المنار
وثمنه 8 قروش.
موضوع الكتاب رد مفتريات كتاب: (هل من تحريف في الكتاب
الشريف) . الذي ألفه القس كولديساك الإنجيلي وقد جاء فيه المؤلف بالنصوص
الواضحة والحجج الدامغة وصدَّره بفاتحة أوضح فيها سبب تأليف كتابه ونعى
على حكام المسلمين وأغنيائهم وعلمائهم ما هم فيه من التواني عن نصرة
الإسلام، فقال: وإني لأعجب من متانة هذا الدين حيث لم يؤثر عليه
(الصواب: يؤثر فيه) ذلك التيار الجارف الذي تؤلف له الجمعيات في أوربا
وأميركا أو تصرف في سبيله مئات الملايين على حين أن حكومات المسلمين
ساهية لاهية لا يعنيها أمر الدين، وأن أغنياء المسلمين لا يبذلون أقل قليل في
ذلك السبيل وأن علماءهم لا يتفقدون عُماتهم بالإرشاد والتذكير ... إلخ، وليت
الأستاذ تذكر بأن نفرًا من الفضلاء أهل الغيرة على الدين قد أنشأوا جماعة الدعوة
والإرشاد للغرض الذي يقصده، وأن عليه وعلى أمثاله تعضيد المشروع، وما أراه
إلا فاعلاً، إن شاء الله تعالى.
ويجدر بمن اطلع على الكتاب: (هل من تحريف في الكتاب الشريف)
والكتب التي ينشرها دعاة النصرانية بمصر أن يطلع على هذا الكتاب.
***
(النصائح العصرية في الخطب المنبرية، والنفحات النبوية في الخطب
العصرية)
ديوانَا خُطَبٍ ألفهما الأستاذ الشيخ حسن خير الدين فتيان خطيب وإمام
الشافعية في جامع النصر وأحد مدرسي العربية في المدرسة الابتدائية في
مدينة نابلس، وكلاهما مطبوع ومضبوط الكلمات بالحركات ويطلبان من
مكتبة المنار، ومن الشيخ أحمد علي المليجي ملتزم طبعهما.
من مميزات هذين الديوانين أن مؤلفهما لم يثبت فيهما من الأحاديث غير
صحيح السند، وجميعها معزوة إلى مخرجيها؛ والمُؤلف من محبي الإصلاح
الغيورين على الملة، فنرجو أن يكون لأعماله - ومنها هذا المُؤلَّف - نفعٌ
عميمٌ. (*) كتب تقاريظ هذا الجزء شقيقنا: السيد صالح مخلص رضا.

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 553

الكاتب: محمد رشيد رضا قرارات المؤتمر السوري العربي

اجتمع المؤتمر السوري العربي في باريس في شارع سان جرمين عدد 184
بتاريخ 21 حزيران (يونيو) سنة 1913 رجب 1331 وقرَّر ما يأتي:
1- أن الإصلاحات الحقيقية واجبة وضرورية للمملكة العثمانية فيجب أن تنفذ
بوجه السرعة.
2- من المهم أن يكفل للعرب التمتع بحقوقهم السياسية، وذلك بأن يشتركوا
في إدارة المملكة المركزية اشتراكًا فعليًّا.
3- يجب أن تنشأ في كل ولاية عربية إدارة لا مركزية تنظر في حاجاتها
وعاداتها.
4- كانت ولاية بيروت قدمت مطالبها بلائحة خاصة صُودِقَ عليها في 31
كانون الثاني سنة 1913 بإجماع الآراء، وهي قائمة على مبدأين أساسيين وهما:
توسيع سلطة المجالس العمومية وتعيين مستشارين أجانب فالمؤتمر يطلب تنفيذ
وتطبيق هذين الطلبين.
5- اللغة العربية في مجلس النواب (المبعوثين) العثماني يجب أن تكون
معتبرة [*] ، ويجب أن يقرر هذا المجلس كون اللغة العربية لغة رسمية في الولايات
العربية.
6- تكون الخدمة العسكرية محلية في الولايات العربية إلا في الظروف
والأحيان التي تدعو للاستثناء الأقصى.
7- يتمنى المؤتمر من الحكومة السنية العثمانية أن تكفل لمتصرفية لبنان
وسائل تحسين ماليتها.
8- يصادق المؤتمر ويظهر ميله لمطالب الأرمن العثمانيين القائمة على
اللامركزية.
9- سيجري تبليغ هذه القرارات للحكومة العثمانية السنية.
10- تبلغ أيضًا للحكومات المتحابة مع الدولة العثمانية.
11- يشكر المؤتمر الحكومة الفرنسوية شكرًا جزيلاً؛ لترحابها الكريم
بضيوفها.
* * *
ملحق للطلبات السابقة
1- إذا لم تنفذ القرارات التي صادق عليها هذا المؤتمر فالأعضاء المنتمون
إلى لجان الإصلاح السورية العربية يمتنعون عن قبول أي منصب كان في الحكومة
العثمانية إلا بموافقة خاصة من الجمعيات المنتمين إليها.
2- ستكون هذه القرارات بروغرامًا سياسيًّا للعرب العثمانيين، ولا يمكن
مساعدة أي مرشح للانتخابات التشريعية إلا إذا تعهد من قبل بتأييد هذا البروغرام،
وطلب تنفيذه.
* * *
بلاغ نظارة الداخلية العثمانية للولايات في شأن الإصلاح
جاء في جرائد سورية التي صدرت في شعبان الماضي ما نصه:
وردت من نظارة الداخلية الجليلة برقية مؤرخة في 20 تموز (يوليو)
بالحساب الشرقي سنة 1329 مالية (1331 هجرية) هذا تعريبها:
لما كان أمر ارتقاء جميع الولايات العثمانية وعمرانها وتأمين رفاهة وسعادة
كل أفراد الأهالي بحسب أمزجتهم المتباينة وحاجياتهم المحلية نظر إليه بعين
الاعتبار، فبعد الاتكال عليه سبحانه وتعالى جرت المخابرة مع الولايات بشأن
الإصلاحات التي جرى الإمعان فيها وشرع في تنفيذها، ووضعها موضع
العمل تدريجًا، وقد أصدر مجلس الوكلاء الخاص القرار الآتي:
(1) تسليم العقارات والبنايات الوقفية المشروط صرف ريعها للجهات
الخيرية المحلية إلى المجالس الملية حسب شرط الواقف وتوفيقًا للقانون الخاص
الذي هو قيد الوضع.
(2) خدمة الأفراد المحلية العسكرية مدتهم النظامية تكون في زمن السلم في
دائرة المنطقة التفتيشية التابعين لها، ولكن إذا اقتضى لدى الدولة حشد جنود على
جهة من الحدود أكثر من القدر المعين لتلك المنطقة فهي تسوق كل قسم من العسكر
بلا قيد ولا شرط، أما الجنود الضروري سوقها الآن إلى المقاطعات البعيدة كالحجاز
واليمن وعسير ونجد فهي ترسل من جميع البلاد العثمانية على نسبة معينة.
(3) لما كان التدريس باللسان العربي في جميع المدارس الموجودة في
البلاد التي يتكلم أكثر أهلها بذاك اللسان هو مفيدًا في الأصل؛ لأنه يؤدي إلى أن
تكون تلك البلاد بأقرب آن مظهرًا للتكمل المدني المحتاجة له في الحال والاستقبال
فقد تقرر الآن الشروع في التدريس باللسان المذكور في المكاتب الابتدائية
والإعدادية، وأن يتذرع في المستقبل بالوسائل التي تجعل التدريس العالي بلسان
الأكثرية، ولكن ينبغي؛ لأجل تصحيح اللسان الرسمي أن يحافظ بصورة مستقلة
على المكاتب الإعدادية الموجودة في مراكز الولايات؛ على أن يظل التدريس فيها
باللسان التركي.
(4) يجب أن يكون المأمورون في تلك الأنحاء واقفين على اللسان العربي
عدا وقوفهم على اللسان الرسمي، وأن يدقق في هذا الأمر عند تعيينهم.
(5) يلزم أن تعين الولايات المأمورين الثانويين ضمن دائرة القوانين
والأصول المخصوصة. أما تعيين الحكام ومأموري العدلية المنصوبين بإدارة سنية
فهو عائد إلى المركز. وقد جرى تبليغ هذا القرار إلى نظارات الحربية والمعارف
والأوقاف.
هذا؛ وحبًّا بالإسراع في الإصلاح تقرر هنا جلب وتعيين مفتشين أجانب بقدر
اللزوم الذي تحتاجه شعبات الإدارات في كل ولاية ووضع قانون لذلك. ثم من
مقتضى حصر قانون الولايات ضم مقدار من المخصصات على ميزانيات الولايات
لسد عجز الميزانيات المتعلقة بالوظائف المعينة المتروك أمر رؤيتها وتمشيتها
للإدارة المحلية، وعلى الأخص ميزانية المعارف النافعة. ومن المقرر أن تنفذ في
الحال القرارات التي تصدرها المجالس العمومية ضمن دائرة صلاحيتها القانونية.
فنبلغكم على سبيل التعميم أن تبذلوا مزيد الاهتمام في العمل بمقتضى ذلك. (*) سئل الرئيس في الجلسة ما معنى كلمة (معتبرة) هنا؟ فقال: (يعني مقبولة) .

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 717

الكاتب: محمد رشاد الإرادة السلطانية
بشأن الإصلاح في البلاد العربية

نشرت صحف الآستانة يوم 23 أغسطس الجاري الإرادة السلطانية الصادرة
بتنفيذ ما قرره مجلس الوكلاء من التغيير الإداري في البلاد العربية، وهذه ترجمتها:
إن من وسائل الإصلاح الأساسية التي قرر مجلس الوكلاء تنفيذها، والعمل
بها:
(1) أن يعهد إلى مجالس الطوائف المحلية بإدارة أملاك ومعاهد الأوقاف
المشروط صرف ريعها على الجهات الخيرية مع مراعاة شروط الواقفين، والتزام
نصوص القانون الخاص الذي باشرت الحكومة وضعه.
(2) أن يؤدي الجنود خدمتهم الجندية في زمان السلم والأمن داخل دائرة
التفتيش التي هم تابعون لها. وإذا رأت الدولة أن الحال تقتضي بزيادة عدد الجنود
المحتشدة على جهة من جهات الحدود فللحكومة أن تحشد وتسوق كل صنف من
أصناف العساكر من غير قيد ولا شرط. وأما العساكر الذين تمس الحاجة الآن إلى
إرسالهم إلى الحجاز واليمن وعسير ونجد وأمثال هذه الأقطار فيؤخذون من كل
البلاد العثمانية بنسبة صحيحة.
(3) لأجل الاطمئنان على حصول ما تحتاج إليه البلاد العربية بوجه خاص
من وسائل الحضارة والعمران في الحاضر والمستقبل فإن من المفيد لذلك أن تكون
لغة التعليم في مدارس تلك البلاد هي اللغة العربية، ويبادر من الآن إلى التعليم بهذه
اللغة في المدارس الابتدائية والثانوية مع جعل تعليم اللغة التركية إجباريًّا، وينظر
من الآن في أسباب جعل التعليم العالي في المستقبل بالعربية في البلاد العربية،
ولكن لأجل تعميم اللسان الرسمي ينبغي أن يبقى التعليم بالتركية في المدارس
الثانوية التي في مراكز الولايات.
(4) يجب أن يلاحظ في تعيين الموظفين للبلاد العربية أن يكونوا عارفين
اللغة العربية عدا اللغة الرسمية. أما الموظفون الذين من الدرجة الثالثة فتعينهم
الحكومة المحلية في الولايات على المنهج المنصوص عليه في القوانين الخاصة
بذلك، وأما الذين يتوقف تعيينهم على صدور إرادة سنية فيناط تعيينهم بالحكومة
المركزية في الآستانة.
على مجلس الوكلاء تنفيذ إرادتنا السنية هذه.
في 14 رمضان سنة 1331.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد رشاد

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 720

الكاتب: محمد رشيد رضا نزوح العرب عن أسبانيا

ظهرت في إحدى صحف نيويورك المسائية مقالة نفيسة لكاتب أمريكي قدير
ساعد بها على جلاء الريب العالق بالأذهان حول حقيقة خروج العرب من بلاد
الأندلس التي تدعى اليوم أسبانيا فآثرنا إيراد ملخصها، وهو هذا:
منذ ثلاث مائة وأربع سنوات نفت أسبانيا العرب من داخل حدودها بناء على
أمر ملكي أصدره فيليب الثالث فكان لها بذلك النفي انتحار وطني.
أعطت أسبانيا قبائل ماريسكوز مهلة ثلاثة أيام فقط لينزحوا في خلالها عن
البلاد مع أن عددهم كان مناهزًا مليونًا ونصف المليون، والمتبادر إلى الذهن أن
قومًا هذا عديدهم يستحيل عليهم العمل بما ينطبق على الأمر الصادر بحقهم ولا
يستطيعون الجلاء عن البلاد بكل تلك السرعة، وحينئذ أنشأت الحكومة تطردهم
وتطاردهم بقسوة بربرية تفوق الوصف، فعاملتهم معاملة الحيوانات والضواري؛ إذ
ذبحت منهم ألوفًا، ونقلت الباقين على بواخر إلى سواحل أفريقيا، وقد أجمع ثقات
المؤرخين على أن كثيرين من المطرودين كانوا يعرضون على السيف وهم على
متون السفن وتطرح جثثهم في البحر حتى لقد قيل: إن الأسبان فتكوا بمائة ألف
عربي من مجموع 140 ألفًا كانوا منقولين دفعة واحدة إلى القارة السوداء، وما
صافحوا الموت إلا بعد مقاساة صنوف التعذيب والإهانات وتمثيل فظيع بهم تقشعر
منه الأبدان.
ابتدأ عهد انحطاط أسبانيا وخرابها منذ ثورانها الجنوبي على العرب ونفيهم
من أراضيها، فإن قبائل الماريسكوز كانت تؤلف أفضل طبقات الشعب الأسباني،
فإنها صاحبة الأفكار والمعارف والصناعة؛ ولما دفعتها أمواج الحوادث إلى أراضي
أفريقيا وبعضها إلى بطون الحيتان وجوف الأرض، أبقت فراغًا في أسبانيا لم يقم
بعدها من يملؤه. فإن العلوم والفنون والصنائع انحطت بعدها أو تقلص ظلها بالكلية
من البلاد الأسبانية، وأمست مقاطعات واسعة من أراضيها ليس لها من يحرثها
فكانت قفارًا جرداء ليس فيها ساكن.
إن الزراعة العجيبة التي صيرت سهول الأندلس مثال الفردوس قد انمحت
آثارها ولم يعد لها رسم، وهكذا انقضى عهد المصانع الحريرية وأساليب الري
المنتظمة التي كانت تحيا بها البلاد. وبالتالي فإن البقاع التي كانت كجنة عدن
بروائها باتت عبارة عن صحاري قاحلة.
إن مغبة نفي العرب من الأندلس جاءت آفات على أبنائها، فإن العلم الذي
يتغلب على الطبيعة ويذلل قوتها لتخضع لإرادة الإنسان، والذكاء الذي يصقل
الأخلاق ويلطف العواطف ويعين على إيجاد الإخاء والتقدم، كانا في أسبانيا
مجسمين بالعرب، ومنذ نفي العرب نفيت معهم تلك المزايا الراقية التي هي عناصر
المدنية القديرة، وحل محلها بين الأسبانيين خرافات وأوهام هي شر أعداء الإنسانية
ومعاثر الارتقاء.
عظيمة كانت زلة أسبانيا بنفيها العرب من بلادها وعظيمًا كان القصاص الذي
وقع على الأسبانيين بسبب زلتهم.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (مرآة الغرب)

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 771

الكاتب: صالح مخلص رضا تقريظ المطبوعات الجديدة [*]
كثرت المطبوعات المراد تقريظها وحال ضيق الوقت عن النظر فيها نظر
دقة وتزاحمت المواد فلم تدع محلاًّ للإشارة إليها في كثير من أجزاء هذه
السنة، ونحن نشير إلى طائفة منها في هذا العدد، وموعدنا للإشارة إلى باقيها الأعداد التالية.
... ... ... ... ... * * *
(البيان السنوي للكلية العثمانية الإسلامية)
(في بيروت سنة 1330 هـ سنة 1912 م لعامها الثامن عشر)
ما زالت الكلية العثمانية الإسلامية في رقي ونجاح حتى نهضت بكثير من
الشبان في بيروت إلى أفق الإنسانية الراقية.
أنشئت هذه الكلية سنة 1313هـ فكانت مدرسة ابتدائية اجتمع لديها عشرات
من التلاميذ، وما زال يرتقي عدد التلاميذ بارتقاء المدرسة حتى بلغ في سنتها
الماضية سنة 1330هـ سنة 1912 ثمان مئة تلميذ، وفيها من المعلمين من أبنائها
وغير أبنائها زهاء أربعين معلمًا. وقد كانت إلى السنة العاشرة من سنيها نهارية
وذاعت شهرتها في الآفاق فقصدها الطلاب من أنحاء البلاد الإسلامية القاصية
فأنشأت قسما ليليًّا منذ ثمان سنوات، وقد زاد العهدة عنايتهم بالمدرسة فأدخلوا تسعة
بنود إصلاحية في برنامجها.
وبالإجمال فإن الكلية سائرة على سنن التقدم والنجاح ومن أدلة ارتقائها أن
شبان بيروت الذين يرجى منهم الخير للبلاد والأمة هم من تلاميذها. وقد كان التعليم
العالي في بيروت منتشرًا، وكانت ولا تزال الكليات الأجنبية مفتحة الأبواب وقد
كثر المتعلمون من غير المسلمين في تلك المدارس أهلية وأجنبية ولم تزدد الطوائف
إلا تباعدًا وعداء.
ولكن تلاميذ الكلية العثمانية ما كادوا يخالطون الناس في المدارس العالية
والأعمال العمومية حتى انتشرت روح السلام والوفاق بين طوائف بيروت التي كان
يظن الناس - أجنبيهم ووطنيهم - أنها ستكون فاتحة الشر والخراب على البلاد.
من قرأ هذا البيان يزداد في شئون المدرسة بيانًا، وفق الله هذه المدرسة وكثر
من مثلها في البلاد العربية. وإننا نحث إخواننا أهل العراق على إرسال أبنائهم إليها
إنها أرقى المدارس العربية الإسلامية في البلاد العثمانية.
* * *
(التقويم الجزائري)
لسنته الثالثة سنة 1331هـ وسنة 1913م يصدر هذا التقويم في الجزائر
الشيخ محمود كحول مدير تحرير جريدة كوكب إفريقية والمستعرب بودي لوي ناظر
صفافي الحروف العربية في مطبعة فونطانا الأخوين في الجزائر، وثمنه فرنكان
اثنان في الجزائر.
صدر هذا التقويم سنة 1329 الموافقة سنة 1911 وفيه كثير من الفوائد
الصحية والزراعية والجغرافية، ومناسك الحج والنبذ الأدبية نظمًا ونثرًا مزينًا
بصور مشاهير رجال القطر الجزائري، وفيه أهم الحوادث التي وقعت في السنة
الماضية، وما زال في ارتقاء وزيادة في المادة حتى بلغت صفحاته 196 صفحة
بقطع المنار بعد أن كانت في السنة الأولى 158.
وقد رأيناه ينقل الفوائد عن المجلات المصرية فقد نقل في صفحة 40 سنة
1330 مقالة عنوانها (علم الفلك والقرآن) للدكتور محمد توفيق صدقي عن مجلة
الطلبة المصريين (على أنها نشرت في المنار بزيادة تنقيح وفوائد) ومقالة في
التفسير في صفحة 67 لسنة 1330 م عن مجلة المنار وأخرى عنوانها (كلمات
علمية عربية) في ص 129 عن المنار أيضًا. وقد حولها من الإنكليزية إلى
الفرنسية السيد محمد بن أبي شنب أحد أساتذة المدرسة الثعالبية في الجزائر.
* * *
(الفصول المهمة في تأليف الأمة)
تأليف عبد الحسين بن شرف الدين الموسوي العاملي طبع بمطبعة العرفان
بصيدا ص 236 بالقطع الصغير ثمنه ثمانية قروش ويباع في مكتبة المنار بمصر.
أوردها سعد وسعد مشتمل ... ما هكذا تورد يا سعد الإبل
اسم الكتاب يدل على موضوعه، ولو وافق الاسم المسمى لكان الكتاب من
أحسن وأنفع ما كتب في هذا العصر، ولكن المؤلف نحا فيه منحًى لا يؤدي إلى الغاية
المقصودة بحسب الظاهر، وسلك مسلك الدعوة إلى مذهبه، والإزراء بمذهب
المخالف بأسلوب جديد في الدعوة، فقد جاء بأهم المسائل الخلافية بين السنة
والإمامية وأيد ما شاء ووهَّن ما شاء مما جعل كلا من الفريقين يتمسك بما عنده من
التقاليد ويدافع عن عصبيته وكان الطريق الأسلم أن يدعو إلى ما اتفق عليه الفريقان
وهو جميع أصول الدين وما علم بالضرورة، وأن يدع ما وقع فيه الخلاف قديمًا
وحديثًا، فإن من دعا إلى مذهب فقد دعا إلى عصبية. وشأن المصلح الداعي إلى
التأليف أن يتحامى مثارات التفريق ولا يغني ذكر بعض من ضللهم بالتعظيم فتيلاً؛
لأن خصومه يزنونه بأنه يتخذ حصن التقية موئلاً.
* * *
(العراقيات)
الجزء الأول منه، وهو مختار من شعر عشرة من مشاهير شعراء العراق
لجامعيه رضا وظاهر وزين طبع مطبعة العرفان ص 200 ونيف بالقطع المتوسط
على ورق جيد ثمنه 9 قروش وربع قرش يباع بمكتبة المنار بمصر.
افتتح هذا الديوان بكلمة لناشريه في (ماهية الشعر) فذكروا فيها بحث
(منزلة الشعر عند العرب) وبحث (أدوار الشعر) إلخ.
والحق أنهم قد استخرجوا بهذا الديوان كنوزًا كانت مخبوءة عن الناس في
مجاهل العراق فقد أثبتوا من شعر السيد محمد سعيد حبوبي والسيد إبراهيم
الطباطبائي والسيد حيدر الحلي والشيخ جواد شبيب والشيخ ملا كاظم الأزدي
والشيخ عباس ملا علي النجفي والسيد جعفر الحلي والشيخ عبد المحسن الكاظمي
والأخرس البغدادي ما يزري بقلائد العقيان، وذكروا ترجمة كل واحد من هؤلاء
القراء.
* * *
(الشيعة وفنون الإسلام)
لمؤلفه السيد حسن الصدر من أكابر علماء العراق طبع بمطبعة العرفان بصيدا
ص 150 بقطع المنار على ورق متوسط ثمنه ستة قروش، ويباع في مكتبة المنار
بمصر.
اختصر المؤلف بهذا الكتاب كتابه (تأسيس الشيعة الكرام لفنون الإسلام)
ويعني بالشيعة ما يعم كل من كان يوالي أمير المؤمنين عليًّا المرتضى، عليه
الرضوان والسلام، ويخطئ من خرجوا عليه ولا سيما بني أمية مفرقي كلمة
الإسلام، والسواد الأعظم من المسلمين كلهم شيعة بهذا المعنى العام؛ لأن النواصب
والخوارج قليل عددهم في كل زمان.
وقد ذكر من أسماء أفاضل الصحابة والتابعين رجالاً معروفين بالسابقة والفضل
عدهم من الشيعة، وذكر فنونًا جمة، وأسماء أول من ألف فيها وربما كرر اسم
المؤلف في عدة علوم.
* * *
(كتاب تنزيه القرآن الشريف عن التغيير والتحريف)
تأليف الشيخ عبد الباقي سرور نعيم من علماء الأزهر. الطبعة الأولى
بمطبعة الجمالية بمصر ص 68 بقطع المنار، ثمنه قرشان اثنان، ويطلب من
مكتبة المنار بمصر.
وضع المؤلف كتابه هذا ردًّا على كتاب (هل من تحريف في الكتاب الشريف؟)
الذي ألفه أحد دعاة النصرانية وإنه - والحق يقال - قد ألجم ذلك الداعية بلجام
الحجة والبرهان وأوضح فساد ما يحتج به دعاة النصرانية من واهي الروايات
وضعيفها وموضوعها. والكتاب كثير الفائدة بل هو أحسن كتاب رأيته في
موضوعه وأحسن ما فيه أنه ينسب القول لقائله ويعزو الرأي لمقرره، فحيا الله
المؤلف وبَيَّاه، ولا زال يرسل من شواظه على أولئك المبطلين ما يردهم على أعقابهم
خاسرين.
* * *
(دلائل الإعجاز)
لإمام الفن وواضعه الشيخ عبد القاهر الجرجاني أعيد طبعه بمطبعة المنار
للمرة الثانية، وأضيف إليه حواشي الأستاذ الإمام التي على نسخة الدرس، وصحح
فيه غلط الطبعة الأولى، صفحاته 428 وثمنه عشرون قرشًا وأجرة البريد ثلاثة
قروش ويطلب من مكتبة وإدارة المنار بمصر. (1) كتب تقاريظ هذا الجزء شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.

الجزء: 16 ¦ الصفحة: 789

الكاتب: ابن القيم الجوزية كتاب مدارج السالكين
بين منازل إياك نعبد وإياك نستعين

هذا الكتاب للإمام الحافظ المحقق ابن قيم الجوزية، شرح فيه كتاب (منازل
السائرين) في التصوف لشيخ الإسلام أبي إسماعيل الهروي - شرحًا بيَّن فيه
غوامضه، وفصل بين ما يوافق الكتاب والسنة وما يخالفهما منه، فهو أفضل كتب
التصوف وأنفعها، وهو يطبع الآن في مطبعة المنار، وقد أوشك أن يتم طبع
الجزء الأول منه، وقد رأينا أن ننشر هذا الفصل منه تعجيلاً بالفائدة لقراء المنار،
ولشدة الحاجة إليه.
قال المصنف - رحمه الله تعالى - في سياق بيان أنواع الكفر:
فصل
وأما الشرك فهو نوعان: أكبر وأصغر. فالأكبر لا يغفره الله إلا بالتوبة منه،
وهو أن يتخذ من دون الله ندًّا يحبه كما يحب الله، وهو الشرك الذي تضمن تسوية
آلهة المشركين برب العالمين. ولهذا قالوا لآلهتهم في النار: {تَاللَّهِ إِن كُنَّا لَفِي
ضَلالٍ مُّبِينٍ * إِذْ نُسَوِّيكُم بِرَبِّ العَالَمِينَ} (الشعراء: 97-98) ، مع إقرارهم
بأن الله وحده خالق كل شيء وربه ومليكه، وأن آلهتهم لا تخلق ولا ترزق ولا
تحيي ولا تميت. وإنما كانت هذه التسوية في المحبة والتعظيم والعبادة كما هو حال
أكثر مشركي العالم، بل كلهم يحبون معبوديهم ويعظمونها ويوالونها من دون الله.
وكثير منهم - بل أكثرهم - يحبون آلهتهم أعظم من محبة الله، ويستبشرون
بذكرهم أعظم من استبشارهم إذا ذكر الله وحده، ويغضبون لمنتقص معبوديهم وآلهتهم
من المشايخ أعظم مما يغضبون إذا انتقص أحد رب العالمين، وإذا انتهكت حرمة من
حرمات آلهتهم ومعبوديهم غضبوا غضب الليث إذا حرد، وإذا انتهكت حرمات الله لم
يغضبوا لها؛ بل إذا قام المنتهك لها بإطعامهم شيئًا رضوا عنه ولم تتنكر له قلوبهم
. وقد شاهدنا هذا - نحن وغيرنا - منهم جهرة، وترى أحدهم قد اتخذ ذكر إلهه
ومعبوده من دون الله على لسانه إن أقام وإن قعد وإن عثر وإن مرض وإن استوحى [1]
فذكر إلهه ومعبوده من دون الله هو الغالب على قلبه ولسانه، وهو لا ينكر ذلك،
ويزعم أنه باب حاجته إلى الله وشفيعه عنده ووسيلته إليه - وهكذا كان عباد
الأصنام سواء - وهذا القدر هو الذي قام بقلوبهم، وتوارثه المشركون بحسب
اختلاف آلهتهم، فأولئك كانت آلهتهم من الحجر، وغيرهم اتخذوها [2] من البشر.
قال الله تعالى حاكيًا عن أسلاف هؤلاء المشركين: {وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ
مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى إِنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ} (الزمر: 3) ، ثم شهد عليهم بالكفر والكذب وأخبر أنه لا يهديهم فقال [3] {إِنَّ اللَّهَ
لاَ يَهْدِي مَنْ هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ} (الزمر: 3) ، فهذه حال من اتخذ من دون الله وليًّا
يزعم أنه يقرِّبه إلى الله، وما أعز من يخلص من هذا؟ بل ما أعز من لا يعادي
من أنكره!
والذي في قلوب هؤلاء المشركين وسلفهم أن آلهتهم تشفع لهم عند الله , وهذا
عين الشرك , وقد أنكر الله عليهم ذلك في كتابه وأبطله، وأخبر أن الشفاعة كلها له،
وأنه لا يشفع عنده أحد إلا لمن أذن له أن يشفع فيه ورضي قوله وعمله، وهم
أهل التوحيد الذين لم يتخذوا من دون الله شفعاء، فإنه يأذن سبحانه لمن شاء في
الشفاعة لهم حيث لم يتخذوهم شفعاء من دونه، فيكون أسعد الناس بشفاعة من يأذن
الله به صاحب التوحيد الذي لم يتخذ شفيعًا من دون الله.
والشفاعة التي أثبتها الله ورسوله هي الشفاعة الصادرة عن إذنه لمن وحَّدَهُ،
والتي نفاها الله [4] الشفاعة الشِّركية التي في قلوب المشركين المتخذين من دون الله
شفعاء، فيعاملون بنقيض قصدهم من شفاعتهم ويفوز بها الموحدون , فتأمل قول
النبي صلى الله عليه وسلم لأبي هريرة - وقد سأله: من أسعد الناس بشفاعتك
يا رسول الله؟ قال: (أسعد الناس بشفاعتي من قال لا إله إلا الله خالصًا من قلبه) -
كيف جعل أعظم الأسباب التي تنال به شفاعته تجريد التوحيد، عكس ما عند
المشركين إن الشفاعة تُنال باتخاذهم شفعاء وعبادتهم وموالاتهم من دون الله، فقلب
النبي صلى الله عليه وسلم ما في زعمهم الكاذب، وأخبر أن سبب الشفاعة تجريد
التوحيد، فحينئذ يأذن الله للشافع أن يشفع.
ومن جهل المشرك اعتقاده أن مَنْ اتخذه وليًّا أو شفيعًا أنه يشفع له وينفعه عند
الله كما يكون خواص الملوك والولاة تنفع شفاعتهم مَنْ والاهم، ولم يعلموا أن الله لا
يشفع عنده أحد إلا بإذنه، ولا يأذن في الشفاعة إلا لمن رضي قوله وعمله، كما قال
تعالى في الفصل الأول: {مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِندَهُ اللاَّ بِإِذْنِهِ} (البقرة: 255)
وفي الفصل الثاني: {وَلاَ يَشْفَعُونَ إلا َّ لِمَنِ ارْتَضَى} (الأنبياء: 28) ، وبقي
فصل ثالث، وهو أنه لا يرضى من القول والعمل إلا التوحيد واتباع الرسول،
وعن هاتين الكلمتين يَسأل الأولين والآخرين، كما قال أبو العالية: كلمتان يُسأل
عنهما الأولون والآخرون: ماذا كنتم تعبدون؟ [5] وماذا أجبتم المرسلين؟ فهذه
ثلاثة أصول تقطع شجرة الشرك من قلب من وعاها وعقلها: لا شفاعة إلا بإذنه،
ولا يأذن إلا لمن رضي قوله وعمله، ولا يرضى من القول والعمل إلا توحيده
واتباع رسوله [6] فالله تعالى لا يغفر شرك العادلين به غيره، كما قال تعالى: {ثُمَّ
الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ يَعْدِلُونَ} (الأنعام: 1) ، وأصح القولين أنهم يعدلون به غيره
في العبادة والموالاة والمحبة كما في الآية الأخرى، {تَاللَّهِ إِن كُنَّا لَفِي ضَلالٍ مُّبِينٍ
* إِذْ نُسَوِّيكُم بِرَبِّ العَالَمِينَ} (الشعراء: 97-98) ، وكما في آية البقرة
{يُحِبُّونَهُمْ كَحُبِّ اللَّهِ} (البقرة: 165) .
وترى المشرك يكذب حاله وعمله لقوله؛ فإنه يقول: لا نحبهم كحب الله ولا
نسويهم بالله. ثم يغضب لهم ولحرماتهم إذا انتهكت - أعظم مما يغضبه لله،
ويستبشر بذكرهم ويتبشبش به [7] سيما إذا ذكر عنهم ما ليس فيهم من إغاثة اللهفات،
وكشف الكربات، وقضاء الحاجات، وأنهم باب بين الله وبين عباده. ترى
المشرك يفرح ويسرّ ويحنّ قلبه ويهيج منه لواعج التعظيم والخضوع لهم والموالاة،
وإذا ذكرت له الله وحده وجردت توحيده، لحقته وحشة وضيق وحرج [8] ورماك
بتنقص الإلهية [9] التي له، وربما عاداك.
رأينا - واللهِ - منهم هذا عيانًا، ورمونا بعداوتهم وبغوا لنا الغوائل [10] والله
مخزيهم [11] في الدنيا والآخرة، ولم تكن حجتهم إلا أن قالوا كما قال إخوانهم: عاب
آلهتنا. فقال هؤلاء: تنقصتم مشايخنا وأبواب حوائجنا إلى الله. وهكذا قال النصارى
للنبي صلى الله عليه وسلم لما قال لهم: إن المسيح عبد [12] قالوا: تنقصت المسيح
وعِبْته. وهكذا قال أشباه المشركين لمن منع اتخاذ القبور أوثانًا تعبد ومساجد، وأمر
بزيارتها على الوجه الذي أذن الله فيه ورسوله، قالوا: تنقصت أصحابها. فانظر إلى
هذا التشابه بين قلوبهم حتى كأنهم قد تواصوا به و {مَن يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ المُهْتَدِ وَمَن
يُضْلِلْ فَلَن تَجِدَ لَهُ وَلِياًّ مُّرْشِداً} (الكهف: 17) .
وقد قطع الله تعالى الأسباب التي تعلق بها المشركون جميعها قطعًا يعلم من
تأمله وعرفه أن من اتخذ من دون الله وليًّا أو شفيعًا فهو {كَمَثَلِ العَنكَبُوتِ اتَّخَذَتْ
بَيْتاً وَإِنَّ أَوْهَنَ البُيُوتِ لَبَيْتُ العَنكَبُوتِ} (العنكبوت: 41) فقال تعالى: {قُلِ
ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُم مِّن دُونِ اللَّهِ لاَ يَمْلِكُونَ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْضِ
وَمَا لَهُمْ فِيهِمَا مِن شِرْكٍ وَمَا لَهُ مِنْهُم مِّن ظَهِيرٍ * وَلاَ تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ عِندَهُ اللاَّ لِمَنْ أَذِنَ
لَهُ} (سبأ: 22-23) ، فالمشرك إنما يتخذ معبوده لِمَا يحصل له به من النفع.
والنفع لا يكون إلا ممن فيه خصلة من هذه الأربع: إما مالك لما يريده عابده منه،
فإن لم يكن مالكًا كان شريكًا للمالك، فإن لم يكن شريكًا له كان معينًا له وظهيرًا،
فإن لم يكن معينًا ولا ظهيرًا كان شفيعًا عنده. فنفى سبحانه المراتب الأربع نفيًا
مترتبًا متنقلاً [13] من الأعلى إلى ما دونه [14] فنفى الملك والشركة والمظاهرة
والشفاعة التي يظنها المشرك، وأثبت شفاعة لا نصيب فيها لمشرك وهي الشفاعة
بإذنه، فكفى بهذه الآية نورًا وبرهانًا ونجاة وتجريدًا للتوحيد وقطعًا لأصول الشرك
ومواده لمن عقلها، والقرآن مملوء من أمثالها ونظائرها ولكن أكثر الناس لا يشعر [15]
بدخول الواقع تحته وتضمنه له، ويظنه في نوع، وقوم قد خلوا من قبل ولم
يعقبوا وارثًا، وهذا هو الذي يحول بين القلب وبين فهم القرآن. ولعَمْرُ الله إن كان
أولئك قد خلوا فقد ورثهم من هو مثلهم أو شر منهم أو دونهم. وتناول القرآن لهم
كتناوله لأولئك، ولكن الأمر كما قال عمر بن الخطاب - رضي الله عنه -: إنما
تنقض عرى الإسلام عروة عروة إذا نشأ في الإسلام من لا يعرف الجاهلية [16] ؛
وهذا لأنه إذا لم يعرف الجاهلية والشرك. وما عابه القرآن وذمه، وقع فيه وأقره،
ودعا إليه وصوَّبه وحسَّنه وهو لا يعرف أنه هو الذي كان عليه أهل الجاهلية أو
نظيره، أو شر منه [17] أو دونَهُ، فينتقض [18] بذلك عرى الإسلام ويعود المعروف
منكرًا والمنكر معروفًا، والبدعة سنَّة والسنة بدعة، ويكفَّر الرجل بمحض الإيمان
وتجريد التوحيد، ويُبَدَّع بتجريد متابعة الرسول ومفارقة الأهواء والبدع،
ومن له بصيرة وقلب حيّ يرى ذلك عيانًَا والله المستعان. اهـ.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) كتب في هامش نسختنا (لعله وإن استوحش) وفي النسخة الثالثة (وإن استوى) أي جالسًا أو راكبًا أو قائمًا.
(2) وفي نسخة (اتخذها) .
(3) هذه الجملة بين طرفي الآية ساقطة من نسختنا.
(4) المنار: نفى الله الشفاعة نفيًا مطلقًا ومقيدًا، فالمطلق كقوله: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَنفِقُوا مِمَّا رَزَقْنَاكُمْ مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ يَوْمٌ لاَّ بَيْعٌ فِيهِ وَلاَ خُلَّةٌ وَلاَ شَفَاعَةٌ} (البقرة: 254) ، والمقيد كقوله: {مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ وَلاَ شَفِيعٍ يُطَاعُ} (غافر: 18) ، ومنها ما أشار إليه المصنف.
(5) كتب في هامش نسختنا هنا (تعلمون) .
(6) وفي نسخة (رسله) .
(7) يقال: تبشبش به إذا آنسه وواصله، وفي نسخة (ويستأنس) بدل (ويتبشبش) .
(8) فات المصنف أن يستشهد هنا بقوله تعالى: {وَإِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَحْدَهُ اشْمَأَزَّتْ قُلُوبُ الَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ وَإِذَا ذُكِرَ الَّذِينَ مِن دُونِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ} (الزمر: 45) ، ولا فرق بين المشرك الذي لا يؤمن بالآخرة ألبتة، والمشرك الذي يؤمن بها على غير الوجه الذي بينه الرسول صلى الله عليه وسلم.
(9) وفي نسخة (رماك بانتقاص الآلهة) .
(10) يقول مصحح الكتاب: نحمد الله أن كان لنا في المصنف وأمثاله من الدعاة إلى توحيد الله
أسوة، فقد رأينا ما رأى وابتلينا بما ابتلي.
(11) وفي نسخة (يجزيهم) .
(12) وفي نسخة (عبد الله) .
(13) وفي نسخة (مرتبًا منتقلاً) .
(14) وفي نسخة (الأدنى) .
(15) وفي نسخة (لا يشعر) .
(16) وفي نسخة (من لم يعرف الجاهلية) .
(17) وفي نسخة (أو أسوأ) .
(18) وفي نسخة (فينقض) ولعله الأصل الصحيح.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 30

الكاتب: صالح مخلص رضا تقريظ المطبوعات الجديدة [*]
(كتاب الهدى إلى دين المصطفى)
(الجزء الأول منه لمؤلفه ... النجفي في مدينة (سُرَّ مَنْ رَأَى) بالعراق، طبع بمطبعة العرفان طبعًا نظيفًا على ورق متوسط ص 392 بقطع المنار ثمنه 20 قرشًا، ويباع في مكتبة المنار بمصر) .
كثر دعاة النصرانية في هذه البلاد كما كثروا في كل بلد دخله النفوذ الغربي،
دخلوا القرى بدون إذن أهلها، وجاسوا خلال الديار رائدين الفتنة والتفريق، وقد
كان المسلمون - عامتهم وعلماؤهم - لا يحفلون بما يبثه هؤلاء الدعاة بين
المسلمين لسخافته وبداهة بطلانه، وليس في هذه البلاد من أثقله وزر آدم فيأتي هؤلاء
الذئابَ يحتمي منه في حظيرتهم، ولا من ضاق صدره بتوحيد الله عز وجل فيجيء
هؤلاء المعددين ليجد له عندهم متسعًا في ثالوثهم، ولا من حصر صدره بعصمة
الأنبياء الهداة حتى يتحكك بهؤلاء الكتبة؛ ليثلجوا صدره ويجرّؤه على المعاصي
بقصة نوح مع ولديه أو إبراهيم مع امرأته أو يهوذا مع كنَّته أو داود مع امرأة قائده
أو سليمان مع أصنام نسائه أو ابن يعقوب مع امرأة أبيه أو يعقوب مع ملاك ربه أو
لوط مع بنتيه.. إلخ. بل إن المسلمين ليسوا بمحتاجين مسيحهم الخيالي (وهو غير
مسيح الله عليه السلام) الذي يدعي هؤلاء الصدوقيون أنهم يعبدونه وينكرون
سيرته الإنجيلية ويرون عصمته عن السكر وعن غسل أرجل التلاميذ وعن طرد
أمه وإخوته وإنكاره لها وعن البخل بهداية الكنعانية، إلى غير ذلك مما نراه في
أناجيلهم.
لا خوف من هذه التعاليم على عامة المسلمين فضلاً عن علمائهم، ولكن
السكوت على باطلهم خيَّل إليهم أنهم على حق فتفننوا في طرق دعوتهم حتى إنهم
ليصدرون بعض كراريسهم بالآيات القرآنية أو بخطب تضارع الخطب التي
اصطلح بعض الخطباء الرسميين على تلاوتها يوم العيد وأيام الجمع.. إلخ. كل
ذلك ليدخلوا إلى قلوب المسلمين فيفسدوا عليهم ما بقي لهم من دينهم، ويحلوا
الروابط التي تربطهم بأمتهم. ولذلك قام العلماء في جميع الأقطار يرسلون شهب
ردودهم فتخمد أنفاس شياطين التفريق، وأول من كتب في الرد عليهم في هذا
العصر بعقل وبحث وروية الشيخ رحمة الله الهندي ثم تبعه قوم آخرون هم عيال
عليه في هذا الباب. ثم رأينا مثالاً له في هذه الآونة من رسائل الدكتور صدقي
وكتاب النجفي، وهو هذا المؤلَّف الذي هو نتيجة بحث علمي وتمحيص المسائل
وتحقيقها.
فحيّا اللهُ العلامة النجفي فقد دحض مزاعم دعاة النصرانية بكتابه هذا وقذف
بحقه على باطلهم فإذا هو زاهق ولهم الويل مما يصفون.
وضع كتابه هذا ردًّا على كتاب (مقالة في الإسلام) لسايل الإنكليزي المترجم
بالعربية وعلى الكتاب البذيء المسمى بالهداية الموضوع للرد على كتاب (إظهار
الحق) ، وكتاب (السيف الحميدي) فهدم أركانها وقوّض بنيانها بالأدلة العقلية
والنقلية بعبارة طلية جلية، فيجدر بمن عني بالرد على هؤلاء المشاغبين أن يطلع
على هذا الكتاب.
***
(كشف الأستار عمّا لحقوق الدول من الأسرار)
الجزء الأول بقلم صبحي أباظه طبع بمطبعة العرفان بصيدا سنة 1331 ص
125 بقطع المنار ثمنه 20 قرشًا يطلب من مكتبة المنار بمصر.
اسم الكتاب يدل على موضوعه وفيه فوائد جمّة جاءت من طريق الاستطراد.
***
(في التربية والتعليم)
تأليف محمد أمين. طبع بمطبعة التقدم بمصر على ورق جيد. ص 114
بالقطع الصغير، ثمنه خمسة قروش ويطلب من مكتبة المنار بمصر.
مواضيع الكتاب - بعد مقدمة بقلم أحمد بك لطفي السيد مدير الجريدة -: (1)
الشكوى. (2) تشخيص العلة. (3) وصف الدواء؛ ثم الأطوار الثلاثة، في
البيت والمدرسة والمجتمع. (4) التربية الحسية والعملية والأخلاقية؛ ثم الخاتمة.
والكتاب مجموعة مقالات نشرت في الجريدة ثم طبعت على حِدَتها غير مصدَّرة
بالبسملة ولا الحمدلة، على سنة من يتفصون من كل ما يربطهم بالأمة الإسلامية
من الشعائر والمقومات والمشخصات.
***
مرشد المترجم الصغير (لطلبة الشهادة الابتدائية)
تأليف محمد السيد بك وكيل مدرسة المعلمين الناصرية وعوض إبراهيم بك
وكيل المدرسة السعيدية. طبع بمطبعة المعارف طبعًا نظيفًا ص 140 بالقطع
الوسط. ثمنه خمسة قروش، ويطلب من مكتبة المعارف ومكتبة المنار بمصر.
وضعه مؤلفها لطلبة الشهادة الابتدائية وتوخيًا في تذليل عقبات الترجمة من
العربية إلى الإنكليزية وبالعكس، وتسهيلها على التلميذ بشرح المفردات التي يهتدي
إليها بسهولة، وقد اطّلع عليه المستر استيفنز معلم الإنكليزية بمدرسة المعلمين
الناصرية. والكتاب يفيد التلميذ علمًا بالشئون الاجتماعية بمواضيعه المفيدة.
***
(الأجوبة المسكتة)
تأليف أحمد أفندي صابر من مستخدمي (نظارة الأوقاف) وقد طبع الطبعة
الثانية بمطبعة الجمالية بمصر؛ مع زيادات وتحسينات، ص 252 بقطع رسالة
التوحيد.
ثمنه خمسة قروش، ويطلب من مكتبة المنار بمصر، وهو غني عن التعريف.
***
(غاية الإنسان)
كتاب في الفلسفة الأدبية مفيد وضعه الفيلسوف جافينون وترجمته وسيلة محمد
مترجمة (روح الاعتدال) وناهيك بها سلاسة وجوده. ص 160 بقطع سابقه.
طبع بمطبعة المعارف طبعًا نظيفًا. ثمنه خمسة قروش ويطلب من مكتبة المعارف
ومكتبة المنار بمصر.
***
(أرجوزة ابن المعتز)
طبعت في المطبعة الجمالية بمصر سنة 1330 على نفقة ابن منصور في 24
ص بقطع رسالة التوحيد، على ورق جيد ثمنها قرش صحيح واحد، وتطلب من
المكاتب المصرية، وموضوع الأرجوزة تاريخ المعتضد بالله العباسي، وما هو
بالتاريخ الذي يعتد به.
***
نشوء الاجتماع (الجزء الأول منه)
تأليف بنيامين كد وتعريب محمد زكي صالح في طنطا طبع بمطبعة الأخبار
بمصر سنة 1913 على ورق جيد ص 135 بقطع (الإسلام والنصرانية) ثمنه
خمسة قروش، ويطلب من مكتبة المنار بمصر.
مواضيعه بعد مقدمة المترجم التي ألمت بموضوع الكتاب وآراء العلماء
والجرائد فيه هي: (1) الحاضر (2) أسباب الارتقاء (3) العقل لا يؤيد
أسباب الارتقاء (4) أجلى طبيعة في التاريخ الإنساني (5) وظيفة العقائد الدينية
في نشوء الاجتماع.
والكتاب مفيد في موضوعه، منبه للعقل موقظ للقوة المفكرة. وأرى أن
أستعير لتقريظه كلمة الأستاذ (ويسمن) الألماني التي كتبها في مقدمة الترجمة
الألمانية وهي: (لا أرمي إلى تحليل هذا الكتاب الفذ؛ بل أقول: إنه جدير بالنظر
والاعتبار … إلخ) والمرجو أن يظهر المعرب الجزء الثاني منه وأن يعتني
بترجمته وبتصحيحه ليسلم من مثل الأغلاط التي في الجزء الأول.
***
(كتاب آداب العرب)
تأليف إبراهيم بك العرب. طبعته نظارة المعارف على نفقتها في المطبعة
الأميرية سنة 1911 وقررت تدريسه في مدارسها الابتدائية وفي مدارس المعلمين
والمعلمات ويطلب من مخزن المعارف.
الكتاب مجموعة مواعظ منظومة على ألسن الحيوان والطير على نمط كتاب
الصادح والباغم.
***
(المطالعة الفصيحة لأمهات اليوم والغد)
الجزء الأول منه تأليف الشيخ مهدي أحمد خليل المدرس بمدرسة المعلمات في
بولاق. الطبعة الأولى منه سنة 1331 ص 205 بقطع رسالة التوحيد، ثمنه
خمسة قروش، ويطلب من مكتبة المنار بمصر.
الكتاب أدبي اجتماعي لغوي كبير الفائدة، ولذلك قررت نظارة المعارف
تدريسه لجميع تلميذات مدارس البنات العالية والابتدائية والخصوصية.
***
(محاسن الطبيعة وعجائب الكون)
تأليف اللورد (أفري) ترجمة وديع البستاني. ص 264 بالوسط طبع مطبعة
المعارف، وثمنه خمسة قروش، ويطلب من مكتبة المنار ومكتبة المعارف.
أبحاث الكتاب: تمهيد، عالم الحيوان، والنبات، والحقول والحراج، والماء،
والبحر، ثم القبة الزرقاء. وهو يجول في هذه الأبحاث جولة المفكر المتعقل
المعتبر. وإذا كان هذا الكتاب أسمى معاني وأكثر دقة من سائر ما قرأنا من مؤلفات
لورد أفري التي عربها وديع البستاني فإن ترجمته أصح وأسلم وأقل غلطًا من
جميعها أيضًا.
***
(رواية جزيرة الذهب)
مترجمة عن الألمانية بقلم ماري إبراهيم نجار، طبع الجزآن الأول والثاني
منها بمطبعة جريدة الهدي في نيويورك على نفقتها فكانت ص 254 بالقطع الوسط
وموضوعها تحويل الأفكار عن عبادة الذهب، وتضحية كل شيء في سبيل
الحصول عليه؛ إلى فكرة الإنسانية الراقية وما أجدر هذه المترجمة العاقلة الفاضلة،
باختيار هذه القصص المفيدة النافعة.
***
(مجلة العلوم الاجتماعية)
مجلة تصدر في بيروت تبحث في الحقوق والاقتصاد والاجتماع، سنتها
عشرة شهور شمسية تبتدئ من أيلول (سبتمبر) من كل سنة. الجزء منها 322
ص. منشئها المحامي توفيق أفندي الناطور المتخرج في مدرسة الحقوق في باريس،
ومدير تحريرها الشيخ محمد منيب أفندي الناطور من تلاميذ الأزهر ومدرسة
القضاء الشرعي.
قيمة اشتراكها في البلاد العثمانية ريالان مجيديان، وفي البلاد الأجنبية
عشرة فرنكات.
وإن في سعة منشئها ومديرها وتوخيهما النفع لها ما يوجب الإقبال عليها لما
يختاران نشره فيها من العلوم والفوائد التي أصبحت في هذا العصر حاجة من
حاجات الأمة، فنحن نرجو لها الرواج والنجاح، ونعده عنوانًا لاستعداد الأمة
للارتقاء. وقد فتحت بابًا لأدبيات اللغة العربية فضمت إلى فوائدها العلمية هذه
الفائدة اللغوية ويمكن الاشتراك فيها بواسطة مجلة المنار ومكتبته. (*) كتب تقاريظ هذا الجزء شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 63

الكاتب: محمد رشيد رضا الجامعة الإسلامية والسياسية

(جمعية إسلامية. مدرسة جامعة بالمدينة المنورة. استغلال الحجرة النبوية)
نجدد الخوض في ذكر الجامعة الإسلامية بما ظهر أخيرًا من عناية جمعية
الاتحاد والترقي بالاستفادة من نفوذ الدولة الديني؛ لِما ظهر لها من تأثير الدين في
السياسة، وضرر ما كان من إعراضها عنه، ومن اهتمام مسلمي الأرض كافة
بحرب طرابلس، وحرب البلقان، وبذلهم المال لإعانة الدولة على الحرب بقدر
الإمكان، ومطالبة مسلمي الهند لدولتهم البريطانية بمساعدتها، واستيائهم من ميلها
للبلقانيين، ففي أثناء الحرب ألّفوا في الآستانة جمعية إسلامية خيرية تحت رياسة
أو رعاية ولي عهد السلطنة. وكان أول من بذل المال لتأسيسها بعض وجهاء
المصريين، ويرجون أن يجمعوا لها مالاً جمًّا، وإن لم يعرف العالم الإسلامي أين
ذهب هذا المال وكيف ينفق؟
***
المدرسة الجامعة بالمدينة
وأذاعوا في الأقطار خبر تأسيس مدرسة جامعة في المدينة المنورة ويعبر عنها
الترك باسم (دار فنون) ثم أرسلوا وفدًا إليها في أثناء زيارة الحجاج لها للاحتفال
بالشروع في تأسيس هذه المدرسة المسوِّغ لفتح باب الإعانات لها. ونحن ننتظر أن
نرى نظم هذه المدرسة لنعلم هل موضوعها دار فنون جامعة لكل الفنون والعلوم العالية
كما يفهم من هذه التسمية أم لا، ولنعلم أي اللغات تكون لغة التعليم فيها؟ هل هي
العربية أم التركية؟ ومن أين يأتون بالتلاميذ الذين تلقوا التعليم الابتدائي والثانوي
ليدرسوا فيها الفنون والعلوم العالية؟ وليس في المدينة ولا في الحجاز شيء من هذا
التعليم، ولا نبحث عن المعلمين والكتب قبل أن نعرف لغة التعليم، فإن نظارة
المعارف العثمانية تعتذر عما نطلبه من جعل التعليم في ولايات بالدولة العربية بلغة
أهلها، وأظهر أعذارها عدم وجود الكتب والمعلمين. وقد أذاعت الجرائد من
بضعة أشهر أن النظارة ألفت لجنة فيها لأجل اختيار الكتب العربية الصالحة.
وعلمنا أنها طلبت نموذجًا من كتب التعليم التي تقرأ في المدارس المصرية
الأميرية فأرسل إليها. وإلى الآن لم نر لعمل اللجنة أثرًا يُذكر. وإذا كانوا يريدون التعليم في المدينة باللغة التركية فإن لنا في ذلك كلامًا آخر.
نقول هذا ونحن لا نعقل؛ فلا نصدق أن حكومتنا توجد في المدينة المنورة
مدرسة جامعة. ونرى ذلك غير مستطاع إن كان مرادًا، ولا نظن أنه مراد؛ ولكنها
قد تبني بناء فخمًا تسميه مدرسة جامعة، وتجلب إليه بعض الطلاب من بلاد مختلفة،
فيُعْطَون دروسًا ابتدائية أو فوق الابتدائية، حسب استعداد من يحضر، ثم تستندي
أكفّ أغنياء الحجاج وغيرهم لأجل ترقية المدرسة كما تستنديها الآن لأجل تأسيسها
بإعاناتهم. وأمّا كون المراد من هذه المدرسة بث فكرة الجامعة الإسلامية في نفوس
المسلمين - كما قالت الجرائد في هذه الأقطار وفي غيرها - فالظاهر أن السياسة
الاتحادية الأخيرة تودّ إذاعة هذا المعنى عنها، وتحض الذين يتولون إنشاء
المدرسة الآن على إقناع زوار المدينة المنورة وغيرهم بأن جمعية الاتحاد والترقي
تخدم الدولة والإسلام، وأنه يجب أن تساعد على ذلك بما يستطاع من النفوذ والمال،
وقد علم هذا من حال من اختارتهم الجمعية للشروع في العمل، ومن الاحتفال
الذي كان في المدينة المنورة، ومن حال المندوب الذي بقي هنالك بعد الاحتفال
(وهو الأمير شكيب أرسلان أحد أدباء طائفة الدروز في جبل لبنان) الذي كتب
الشعارات بل المئات من المقالات في إطراء الجمعية والطعن في طلاب الإصلاح
من العرب للبلاد العربية. أما الشيخ عبد العزيز شاويش رئيس لجنة ذلك الاحتفال
في المدينة المنورة ورفيقه عبد القادر أفندي المغربي فهما من غلاة أنصارها الذين
ثبتوا على خدمتها في الإقبال والأدبار، على اختلاف المظاهر والأطوار، ومن كان
هذا شأنه معها فيما رجعت عنه من سياستها القديمة، فكيف لا يكون كذلك في
سياستها الجديدة؟ !
أما أنا فأتمنى لو توجد مدرسة جامعة في المدينة المنورة، أو مدرسة ما مهما
كانت درجتها، ومهما كان الغرض من إنشائها، فإذا لم تكن كما نحب اليوم، فإننا
نرجو أن تكون كما نحب غدًا، ولهذا لم أكتب كلمة تحذير منها في المقالات التي
أنحيت بها على أعمال الجمعية، أيام كان الخلاف بينها وبين قومنا العرب على
أشده، حتى إنني عدت كما كنت في عهد عبد الحميد لا آمن على نفسي أن أحج
بيت الله الحرام، أو أزور حرم رسوله عليه الصلاة والسلام، وكانت تتمثل لي هذه
المدرسة عند سماع خبر العزم عليها كمسجد الضرار. وقد دخل قومنا معها الآن في
طور جديد تمنينا فيه بكل ما نطلب من الإصلاح، والله المسؤول أن تصدق الأماني
وتحصل الآمال.
وأما رأيي الذي أنصح به للدولة، فهو أن تصدي رجالها السياسيين لتحريك
أوتار الجامعة الإسلامية يضر الدولة كثيرًا ولا ينفعها إلا قليلاً، ويوشك أن تكون
هذه الأقوال التي قيلت في هذه المسألة - على قلة تأثيرها - من أسباب ما نراه من
شدة تحامل أوربة عليها، وأكتفي في هذا المقام بالمثل الذي يكرره الإمام الغزالي
في الإحياء: (كن يهوديًّا صِرفًا وإلا فلا تلعب بالتوراة) .
ومرادي من هذا أنه يجب عليها أحد أمرين:
(الأول) أن تؤسس حكومة إسلامية، خالية من التقاليد والقوانين الإفرنجية،
إلا ما كان من النظام، الذي يتفق مع الشرع ولا يختلف باختلاف الأقوام،
وتعطي مقام الخلافة حقه من إحياء دعوة الإسلام، وإقامة الحدود وحرية أهل
الأديان، ولا يعجزها حينئذ أن ترضي غير المسلمين من رعاياها الذين ليس لهم
أهواء سياسية، ولا ضلع مع الدول الأجنبية، بل يكون إرضاؤهم أسهل عليه منه
الآن إن شاءته. ولو كان لي رجاء في إصغائها إلى هذا الرأي، أو جعله محل النظر
والبحث، لبينت ذلك بالتفصيل، ولأوردت ما أعلمه من المشكلات والعقبات التي
تتعرض في طريق تنفيذه من داخلية وخارجية مع بيان المخرج منها، ثم ما يترتب
عليه من تجديد حياة الدولة، وكونه هو المنجي لها من الخطر، وإن تراءى لكثير
من الناس أنه هو المسرع بالخطر، ظنًّا منهم أن أوربة تعجل بالإجهاز على الدولة
إذا علمت بأنها شرعت بنهضة إسلامية؛ لعلمها بأنها هذه هي حياتها الحقيقية،
وكون حياتها بهذا هو ما يصرح به بعض أحرار الأوربيون [1] وإنْ خوف منه
بالتمويه والإيهام أكثر السياسيين.
(الثاني) أن تدع كل ما عدا الأمور الرسمية المعهودة لديها من أمور التدين
إلى الجمعيات الدينية الحرة، والأفراد الذين يدفعهم استعدادهم إلى هذه الخدمة، ولها
أن تساعد ما يستحق المساعدة من هذه الأعمال بالحماية، وكذا بالإعانات المالية من
أوقاف المسلمين الخيرية، (إذا كانت تريد بقاء الأوقاف العامة في يدها ولم تجب
طلاب الإصلاح إلى جعل أوقاف كل ولاية في أيدي أهلها) مع إبقائهم بمعزل عن
السياسة وأهلها، ولولا أن هذا هو رأيي لما اشترطت على رجال الدولة وجمعية
الاتحاد - إذ عرضت عليهم مشروع الدعوة والإرشاد - أن يكون في يد جماعة حرة
لا علاقة لها بالسياسة، وأن لا تخصص لها إعانة من خزينة الدولة، بل تكون
نفقاتها مما تجمعه هي من الإعانات بأنواعها، ومما تعطاه من أوقاف المسلمين
الخيرية {فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ} (غافر: 44) .
***
استغلال الحجرة النبوية
بلغنا - والعهدة على الرواة - أن بعض المنافقين الذين يتقربون إلى
(جمعية الاتحاد والترقي) باسم الدين، واستنباط الوسائل منه إلى استخراج المال من
جيوب المسلمين، قد زينوا لها أن تتخذ دفترًا تضعه في حجرة المصطفى عليه
أفضل الصلاة والسلام.
وتذيع في العالم الإسلامي كله أن من أراد أن يكتب اسمه في هذا الدفتر،
الذي وضع لدى قبر الرسول الأعظم - صلى الله عليه وآله وسلم - فليبذل قطعة
من النقود الذهبية (كالجنيه الإنكليزي أو الليرة العثمانية) ونحن ننصح للدولة أو
الجمعية بأن تردّ هذا الاقتراح ولا تنفذه، مهما زينه المنافقون ووسعوا دائرة الأمانيّ
فيه، وأوهموها أن السواد الأعظم من المسلمين يقبلونه، ظانّين أنه يجعلهم
معروفين عند نبيهم - صلى الله عليه وسلم - محبوبين لديه، مقبولين عنده، وأنه
يمكن لمن يدعوهم إلى البذل أن يقول لهم: إنه صلى الله عليه وسلم ينظر في هذا
الدفتر كل يوم، ويقرأ هذه الأسماء ويدعو لأصحابها بخير.
هذه بدعة قبيحة لا نظن أن رجال الاتحاد يقبلون فيها قول المنافقين، أو
يحتاجون إلى نصح الناصحين، وهي على كونها حدثًا وبدعة في مسجد الرسول
صلى الله عليه وسلم، وعبثًا بالدين، تخل بتعظيمه وتكريم مقامه صلى الله عليه
وسلم وقد لعن من أحدث حدثًا في مسجده (وسيأتي الحديث فيه) وكذا في مدينته
وما حولها: روى الشيخان في صحيحيهما وغيرهما عن علي كرم الله وجهه أنه قال:
ما كتبنا عن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - إلا القرآن وما في هذه الصحيفة.
قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم (المدينة حرم ما بين عَيْر إلى ثور [2] فمن
أحدث فيها حدثًا أو آوى مُحْدِثًا فعليه لعنة الله والملائكة والناس أجمعين لا يقبل
منه صرف ولا عدل) الحديث.
لا يعجز أصحاب الجرأة من المنافقين أن يقولوا: إن استغلال حجرة
المصطفى وقبره صلى الله عليه وسلم بمثل هذا الدفتر لا يعد حدثًا ولا بدعة، لأنه
وسيلة إلى مساعدة الدولة على خدمة الدين (مثلاً) ويمكن أن يتقي فيه الكذب في
الدين وإيهام الباطل والكذب على الرسول - صلى الله عليه وسلم - حتى لا يكون
توسلاً باسمه - صلى الله عليه وسلم - إلى أكل أموال الناس بالباطل.
ولكن أنصار السنة أنهض حجة وأقوم قيلاً، فلا يعجزهم أن يظهروا الدلائل
وآثار السلف التي تدحض هذه الشبهات، وأن يبينوا للناس أن كل بدعة حدثت في
الإسلام قد موهت بمثل هذا التمويه، وادَّعى محدوثها أنهم يخدمون بها الدين، كما
بينه الإمام الشاطبي في كتاب الاعتصام.
وإنني أنقل هنا أثرًا واحدًا من آثار السلف الصالح في التوقي من إحداث شيء
في مسجد الرسول صلى الله عليه وسلم أو مدينته حذرًا من لعنته. نقل الشاطبي في
بيان كون المبتدع ملعونًا ما يأتي:
قال أبو مصعب صاحب مالك: قدم علينا ابن مهدي - يعني المدينة - فصلَّى
ووضع رداءه بين يدي الصف، فلما سلّم الإمام رمقه الناس بأبصارهم ورمقوا مالكًا -
وكان قد صلى خلف الإمام - فلمّا سلّم قال: مَن هاهنا من الحرس؟ فجاءه نفسان،
فقال: خذا صاحب هذا الثوب فاحبساه. فحبس. فقيل له: إنه ابن مهدي [3]
فوجه إليه وقال له: أما خفت الله واتقيته أن وضعت ثوبك بين يديك في الصف،
وشغلت المصلين بالنظر إليه، وأحدثت في مسجدنا شيئًا ما كنا نعرفه؟ وقد قال
النبي صلى الله عليه وسلم: (من أحدث في مسجدنا حدثًا فعليه لعنة الله والملائكة
والناس أجمعين) فبكى ابن مهدي، وآلى على نفسه أن لا يفعل ذلك أبدًا في مسجد
النبي صلى الله عليه وسلم ولا في غيره.
(قال الشاطبي) : وهذا غاية في التوقي والتحفظ في ترك إحداث ما لم يكن؛
خوفًا من تلك اللعنة، فما ظنك بما سوى وضع الثوب؟ اهـ.
(ونقول) : فما ظنك ببدعة وحدث في حجرة الرسول صلى الله عليه وسلم
يتبعها الكذب عليه، وأكل أموال الناس باسمه، والزيادة في الدين الذي جاء به،
ولو لم يكن في ذلك من الزيادة في الدين إلا إحداث قربة جديدة، وعبادة مخترعة،
هي التقرب إلى الله تعالى وإلى رسوله صلى الله عليه وسلم؛ بكتابة أسماء الناس في
دفتر هنالك - لكفى، فإن قالوا: إننا لا نعده قربة ولا سببًا للثواب. قلنا: إذًا هو
غشٌّ واحتيال، لأجل سلب الأموال، فإن من يعلم أن كتابة اسمه لا تقربه إلى
الله ورسوله لا يدفع المال لأجلها.. هذا ولولا الإخلاص في النصيحة لله ولرسوله
وللدولة لما كتبت هذا قبل إحداث هذا الحدث المقترح، والله عليم خبير. (1) قال لورد كتشنر لبعض مَن لقيه من العثمانيين المشتغلين بالسياسة: إن الدولة العثمانية لا تصلح بالقوانين التي تقتبسها منّا (أي الأوربيين) ونحن ما صلحت لنا هذه القوانين إلا بعد … تدريجية في عدة قرون كنا نغير فيها ونبدل بحسب اختلاف الأحوال، وإن عندكم شريعة عادلة موافقة لعقائدكم ولأحوالكم الاجتماعية فالواجب على الدولة أن تعمل بها وتترك قوانين أوربة؛ فتقيم العدل وتحفظ الأمن وتستغل بلادها الخصبة، وعندي أنها لا تصلح بغير هذا.
(2) عَيْر وثور جبلان جعلهما صلى الله عليه وسلم حدين للمدينة وثور جبل بمكة أيضًا وقد اشتبه بعض شراح الحديث في هذا الذي في المدينة، ورجح بعضهم رواية (ما بين عَيْر وأُحُد) وإن كانت الأولى أصح سندًا، وقال بعضهم: ثور الذي يحد المدينة وراء أحد إلى الشمال وهو مدور ولونه إلى الحمرة فالظاهر أنه جبل صغير ظنه بعض الناس جزءًا من أحد.
(3) هو عبد الرحمن بن مهدي الشهير بالصلاح والعلم والعمل، كان يختم القرآن كل ليلة ويتهجد بنصفه لهذا كان قولهم للإمام مالك (هذا ابن مهدي) سببًا لمبادرته إلى إخراجه من الحبس لعلمه أن كلمة حق واحدة تؤثر في نفسه، ما لا يؤثر الحبس الطويل في نفس غيره.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 75

الكاتب: محمد رشيد رضا انتقاد أجوبة المنار
لمن سأل عن حكم الحج

كتب إلينا غير واحد من البحرين أن الذي سألنا عن حكم الحج وأسرار
المناسك لم يكن يريد الحج هو وأصحابه، وما أسئلتهم تلك إلا مظهر ما في
نفوسهم من الاعتراض على الدين وعدم الإذعان لأحكامه، وإنه ما كان ينبغي أن
يجابوا إلا أن يقال لهم: هذا ديننا، فإن كنتم من أهله فأقيموا أركانه وأدّوا فرائضه،
وإلا فالزموا شأنكم.
هذا معنى ما كتب إلينا، وصرّحوا بأن سبب سوء اعتقادهم في السائل - ومن
على شاكلته - أنهم قد تعلموا في مدرسة دعاة النصرانية (المبشرين) فأزاغوا
عقائدهم.
أما نحن فنقول: إن الأسئلة التي أرسلت إلينا تدل على أن السائل قد عرضت
له شبهات في هذه العبادة (الحج) فهو إما حريص على دينه يسأل العلماء ليأخذ
عنهم ما يدفعها بها ليكون على بصيرة من دينه، وإما معجز أو شاكّ يختبر علماء
المسلمين ليرى ما عندهم، حتى إذا عجزوا عن بيان حكم هذه المناسك عذر نفسه،
واطمأن بما عنده. والواجب علينا أن نغلّب حسن الظن ما وجدنا له منفذًا، وأن
نجيب طالب العلم مهما كان قصده، فإن كان مؤمنًا ازداد - ببيان حكمة الدين -
إيمانًا، وإن كان شاكًّا أو زائغًا يوشك أن يعود إلى الرشد، ويطمئن بما ظهر له من
الحق، ولا ينبغي لنا أن نتهم أحدًا في دينه بالشبهة، ولا أن ندع من يشككهم دعاة
النصرانية في الحق وشأنهم، بل ينبغي لنا أن نجذبهم إلينا، إذا هم أعرضوا عنا
وتركوا سؤالنا. فإذا ترك الحقُّ الباطلَ يصول بشبهاته على إحداث المسلمين،
يمرقون كلهم من الدين.
وإذا كان بعض أهل البحرين يعلمون مبلغ إفساد دعاة النصرانية في بلدهم،
فلماذا لا يحذرون الغافلين من إرسال أولادهم إلى مدارسهم، ويغنونهم عنها بمدرسة
إسلامية ينشئونها لهم، يعلمونهم فيها من علوم المعاش ما يعلمهم هؤلاء المفسدون،
ويزيدون عليهم تعليم عقائد الإسلام وأحكامه وحكمه وآدابه وتاريخه بدلاً من
النصرانية وشؤون أهلها؟ ألا يعلمون أنهم بترك معارضة هؤلاء المحاربين لدينهم
آثمون كلهم؟ وإن هذا الإثم لا يزول إلا بإنشاء مدرسة ينقذون فيها أولادهم من
مدرسة دعاة النصرانية التي ستلقي العداوة بينهم وبين أولادهم، وتقطع صلتهم بهم
في الدنيا والآخرة؟ ؟
وعسى أن يعتبر من يدعون في حضرموت وغيرها من أطراف جزيرة
العرب إلى جعل بلادهم للإنكليز أو تحت حمايتهم، ويفطنوا لما في ذلك من الخطر
على دينهم.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 80

الكاتب: صالح مخلص رضا تقريظ المطبوعات الجديدة
(تاريخ حرب البلقان الأولى بين الدولة العلية والاتحاد البلقاني)
عني يوسف أفندي البستاني أحد محرري الجريدة اليوم، بتتبع حوادث هذه
الحرب من أول المهد بشبوب نارها، إلى أن خدمت ووضعت أوزارها، وقرأ ما
كتبه أشهر كُتَّاب الإفرنج في الجرائد الأوروبية، وما ألفوه من الكتب في ذلك، وما
كانت تنشره الجرائد العربية لمراسليها في الآستانة وغيرها؛ فاتخذ ذلك مادة لوضع
تاريخ لهذه الحرب كتبه بمداد الروية والاعتدال؛ فجاء تاريخًا مفيدًا جامعًا لما فيه
العبرة النافعة، والموعظة الصادقة، بعيدًا عن لغو القول وهرائه وبلغت صفحاته
327 ماعدا صفحات المقدمة والصور والرسوم. (وفيه 40 رسمًا وخريطتان) وقد
كتب في الحرب عدة مصنفات عربية لا تعد شيئًا مذكورًا مع هذا الكتاب فينبغي أن
يكون معول قراء العربية عليه دونها.
وهو يطلب من مكتبة المنار بمصر وثمن النسخة منه خمسة عشر قرشًا خلا
أجرة البريد.
(بيكي مجموعة سي)
مجلة علمية شهرية تركية تصدر في الآستانة العلية صفحاتها 96 قيمة
اشتراكها في الممالك العثمانية - عن سنة واحدة - نصف ليرة عثمانية، وفي
روسيا خمس رابل ونصف، و15 فرنكًا في سائر الممالك وهي مطبوعة طبعًا جيدًا
على ورق نظيف وثمن العدد الواحد خمسة قروش عثمانية.
(مجلة الناشئة)
مجلة شهرية تبحث في الناشئة وشؤونها يحررها طلاب المدرسة العلمية
الوطنية في دمشق، قيمة الاشتراك السنوي 15 قرشًا ولتلاميذ المدرسة 10
قروش، ويضاف إلى ذلك أجرة البريد للخارج. وصفحاتها 32 بالقطع الصغير،
فنحثّ على مطالعتها تنشيطًا لمحرريها واطّلاعًا على سير العلم في نابتة الأمة.
(لسان العرب)
مجلة تاريخية اجتماعية أدبية مصورة لمنشئها أحمد عزت الأعظمي صفحاتها
65 مطبوعة على ورق جيد، قيمة اشتراكها السنوي ثلاثة ريالات مجيدية في
الممالك الأجنبية وللطلبة بنصف القيمة، وعنوانه: (الآستانة. شارع أبو السعود،
صندوق البريد عدد 149) . ولهذه المجلة مكانة في نفسي أرجو أن أوفق إلى
قراءة ما لدي من أعدادها فأعود إلى تقريظها بالتفصيل الذي يليق بها.
(مجلة كمال)
مجلة أدبية فكاهية شهرية (سنتها عشرة أشهر) مطبوعة على ورق نظيف
طبعًا نظيفًا صفحاتها 96 بقطع المنار. ويصدرها في بيروت كمال أفندي عباس.
قيمة اشتراكها في البلاد العثمانية ريالان مجيديان وفي مصر والبلاد الأجنبية
عشرة فرنكات.
(المرآة)
جريدة أسبوعية مصورة سنتها خمسون عددًا، صفحاتها 28 وهي في شكل
مجلة من المجلات ذات الصفحات الكبيرة يصدرها في بيروت خليل أفندي زينية
المعروف لدى كتّاب وقرّاء العربية، قيمة اشتراكها السنوي في بيروت 80 قرشًا
وفي سوريا وفي لبنان وسائر الولايات العثمانية 20 فرنكًا وفي الخارج 25 فرنكًا. (*) كتب تقاريظ هذا الجزء شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 152

الكاتب: ابن القيم الجوزية حظر الشحاذة والسؤال والذل لغير الله
فصل من فصول كتاب
(مدارج السالكين بين منازل
إياك نعبد وإياك نستعين)

للإمام المحقق ابن القيم ذكره في بحث منزلة الرضاء بالله ومن الله فحرر
المسألة به تحريرًا كعادته، قال أجزل الله ثوابه:
(فصل) والمسألة في الأصل حرام؛ وإنما أبيحت للحاجة والضرورة؛ لأنها
ظلم في حق الربوبية وظلم في حق المسئول، وظلم في حق السائل.
(أما الأول) فلأنه بذل سؤاله وفقره وذله واستعطاءه لغير الله، وذلك نوع
عبودية، فوضع المسألة في غير موضعها وأنزلها بغير أهلها، وظلم توحيده
وخلاصه وفقره إلى الله وتوكله عليه ورضاءه بقسمه، واستغنى بسؤال الناس عن
مسألة رب الناس، وذلك كله يهضم من التوحيد ويطفئ نوره ويضعف قوته.
(وأما ظلمه للمسئول) فلأنه سأله ما ليس له عنده، فأوجب له بسؤاله عليه
حقًّا لم يكن له عليه، وعرضه لمشقة البذل أو لوم المنع، فإن أعطاه أعطاه على
كراهة، وإن منعه منعه على استحياء وإغماض، هذا إذا سأله ما ليس عليه، وأما
إذا سأله حقًّا هو عنده لم يدخل في ذلك، ولم يظلمه بسؤاله.
(وأما ظلمه لنفسه) فإنه أراق ماء وجهه، وذل لغير خالقه، وأنزل نفسه
أدنى المنزلتين، ورضي لها بأبخس الحالتين، ورضي بإسقاط شرف نفسه وعزة
تعففه وراحة قناعته، وباع صبره ورضاءه وتوكله وقنعه بما قسم له واستغناءه عن
الناس بسؤالهم، وهذا عين ظلمه لنفسه؛ إذ وضعها في غير موضعها، وأخمل
شرفها، ووضع قدرها، وأذهب عزها، وصغرها وحقرها، ورضي أن تكون نفسه
تحت نفس المسئول، ويده تحت يده، ولولا الضرورة لم يبح ذلك في الشرع. وقد
ثبت في الصحيحين من حديث عبد الله بن عمر رضي الله عنهما، قال: قال
رسول الله صلى الله عليه وسلم: (ما يزال الرجل يسأل الناس حتى يأتي يوم
القيامة ليس في وجهه مزعة لحم) . وفي صحيح مسلم عن [1] أبي هريرة رضي الله
عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من سأل الناس أموالهم تكثرًا،
فإنما يسأل جمرًا فليستقل أو ليستكثر) . وفي الصحيحين عن أبي هريرة - رضي
الله عنه - أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - قال: (والذي نفسي بيده لأن
يأخذ أحدكم حبله فيحتطب على ظهره خير له من أن يأتي رجلاً فيسأله، أعطاه أو
منعه) . وفي صحيح مسلم عنه أيضًا قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
(لأن يغدو أحدكم فيحطب على ظهره فيتعمق به، ويستغني به عن الناس خير له من
أن يسأل رجلاً، أعطاه أو منعه ذلك فإن [2] اليد العليا خير [3] من اليد السفلى،
وابدأ بمن تعول - زاد الإمام أحمد - ولأن يأخذ ترابًا فيجعله في فيه خير له من أن
يجعل في فيه ما حرم الله عليه) . وفي صحيح البخاري عن الزبير بن العوام -
رضي الله عنه - عن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (لأن يأخذ أحدكم حبله
فيأتي بحزمة من الحطب على ظهره فيبيعها فيكف الله بها [4] وجهه خير له من أن
يسأل الناس أعطوه أو منعوه) . وفي الصحيحين عن أبي سعيد الخدري - رضي
الله عنه - أن ناسًا من الأنصار سألوا رسول الله - صلى الله عليه وسلم - فأعطاهم،
ثُم سألوه فأعطاهم، ثم سألوه فأعطاهم؛ حتى نفد ما عنده، فقال لهم حين أنفق
كل شيء بيده: (ما يكون عندي من خير فلن أدخره عنكم، ومَن يستعفف [5] يعفه
الله، ومن يستغن يغنه الله، ومن يتصبر يصبره الله، وما أعطي أحد عطاء خيرًا
وأوسع من الصبر) . وعن عبد الله بن عمر [6] أن رسول الله - صلى الله عليه
وسلم - قال وهو على المنبر، وذكر الصدقة والتعفف عن المسألة [7] : (اليد العليا
خير من اليد السفلى، فاليد العليا هي المنفقة واليد السفلى هي السائلة) . رواه
البخاري ومسلم.
وعن حكيم بن حزام - رضي الله عنه - قال: سألت رسول الله - صلى الله
عليه وسلم - فأعطاني، ثُم سألته فأعطاني ثُم قال: (يا حكيم! إن هذا المال
خضرة حلوة، فمَن أخذه بسخاوة نفس بورك له فيه، ومن أخذه بإشراف [8] نفس لم
يبارك له فيه، وكان كالذي يأكل ولا يشبع، واليد العليا خير من اليد السفلى) .
قال حكيم: فقلت: يا رسول الله والذي بعثك بالحق لا أرزأ أحدًا بعدك شيئًا حتى
أفارق الدنيا. وكان أبو بكر - رضي الله عنه - يدعو حكيمًا إلى العطاء فيأبى أن
يقبله منه، ثم إن عمر - رضي الله عنه - دعاه ليعطيه فأبى أن يقبل منه شيئًا،
فقال عمر: إني أشهدكم يا معشر المسلمين على حكيم أني أعرض عليه حقه من هذا
الفيء، فيأبى أن يأخذه فلم يرزأ حكيم أحدًا من الناس بعد رسول الله - صلى الله
عليه وسلم - حتى توفي. متفق على صحته.
وعن الشعبي قال:حدثي كاتب المغيرة بن شعبة، قال: كتب معاوية إلى المغيرة
ابن شعبة أن اكتب إليّ شيئًا سمعته من رسول الله صلى الله عليه وسلم، فكتبت إليه:
سمعت النبي - صلى الله عليه وسلم - يقول: (إن الله كره لكم ثلاثًا؛ قيل وقال،
وإضاعة المال، وكثرة السؤال) . رواه البخاري ومسلم. وعن معاوية قال: قال
رسول الله صلى الله عليه وسلم: (لا تلحفوا في المسألة فوالله لا يسألني أحد منكم
شيئًا فتخرج له مسألته مني شيئًا وأنا له كاره فيبارك له فيما أعطيته) - وفي لفظ-
(إنما أنا خازن فمَن أعطيته عن طيب نفس يبارك له فيه، ومن أعطيته عن
مسألة وشره كان كالذي يأكل ولا يشبع) . رواه مسلم.
وعن أبي مسلم الخولاني قال: حدثني الحبيب الأمين - أما هو فحبيب إليّ،
وأما هو عندي فأمين - عوف بن مالك الأشجعي - رضي الله عنه - قال: كنا عند
رسول الله صلى الله عليه وسلم، تسعة أو ثمانية أو سبعة؛ فقال: (ألا تبايعون
رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ - وكنا حديثي عهد ببيعة - فقلنا: قد بايعناك يا
رسول الله، قال: ألا تبايعون رسول الله؟ فقلنا: قد بايعناك يا رسول الله، ثم قال:
ألا تبايعون رسول الله؟ قال: فبسطنا أيدينا وقلنا: قد بايعناك يا رسول الله فعلام
نبايعك؟ قال: أن تعبدوا الله ولا تشركوا به شيئاً، والصلوات [9] الخمس وتطيعوا
الله - وأسر كلمة خفية - ولا تسألوا الناس شيئًا فلقد رأيت بعض أولئك النفر يسقط
سوط أحدهم فما يسأل أحدًا يناوله إياه) رواه مسلم.
وعن سمرة بن جندب - رضي الله عنه - قال: قال رسول الله صلى الله
عليه وسلم: (إن المسألة كدٌ يكدّ بها الرجل وجهه إلا أن يسأل الرجل سلطانًا أو في
أمر لا بد منه) رواه الترمذي وقال حديث حسن صحيح.
وفي مسند الإمام أحمد عن زيد بن عقبة الفزراي، قال: دخلت على الحجاج بن
يوسف الثقفي فقلت: أصلح الله الأمير، ألا أحدثك حديثًا سمعته من سمرة بن
جندب عن رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ قال: بلى، قال: سمعته يقول:
(المسائل كدٌّ يكد بها الرجل وجهه، فمن شاء أبقى على وجهه ومن شاء ترك، إلا أن
يسأل رجل ذا سلطان، أو يسأل في أمر لا بد منه) .
وعن ثوبان قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من يتقبل لي
بواحدة أتقبل [10] له بالجنة - قلت: أنا - قال: لا تسأل الناس شيئًا) فكان ثوبان يقع
سوطه وهو راكب فلا يقول لأحد ناولنيه، حتى ينزل هو فيتناوله. رواه الإمام
أحمد وأهل السنن. وعن ابن مسعود رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله
عليه وسلم: (من أصابته فاقة فأنزلها بالناس لم تسد فاقته، ومن أنزلها بالله أوشك
الله له بالغنى، إما بموت عاجل أو غنى عاجل) رواه أبو داود والترمذي وقال
حديث حسن صحيح [11] .
وعن سهل ابن الحنظلية قال: قدم على رسول الله صلى الله عليه وسلم عيينة
بن حصن والأقرع بن حابس فسألاه فأمر لهما بما سألا، وأمر معاوية فكتب لهم بما
سألا، فأما الأقرع فأخذ كتابه فلفه في عمامته وانطلق، وأما عيينة فأخذ كتابه فأتى
النبي صلى الله عليه وسلم بكتابه، فقال: يا محمد أراني حاملاً إلى قومي كتابًا لا
أدري ما فيه كصحيفة المتلمس، فأخبر معاوية بقوله رسول الله صلى الله عليه وسلم،
فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من سأل وعنده [12] ما يغنيه فإنما يستكثر
من النار - وفي لفظ آخر من جمر جهنم، قالوا: يا رسول الله! وما يغنيه؟ - وفي
لفظ - وما الغنى الذي لا تنبغي معه المسألة؟ قال: قدر ما يُغَدِّيه ويعشِّيه - وفي لفظ - أن يكون له شبع يوم وليلة) رواه أبو داود والإمام أحمد.
عن أبي الفراس [13] قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: أسأل يا رسول
الله؟ قال (لا، وإن كنت سائلاً لا بد فسل [14] الصالحين) رواه النسائي.
وعن قبيصة بن مخارق الهلالي، قال: تحملت حمالة فأتيت النبي - صلى
الله عليه وسلم - أسأله؛ فقال: (أقم حتى تأتينا الصدقة فنأمر لك بها. قال: ثم قال:
يا قبيصة إن المسألة لا تحل إلا لأحد ثلاثة: رجل تحمل حمالة فحلت له المسألة
حتى يصيبها ثم يمسك، ورجل أصابته جائحة اجتاحت ماله فحلت له المسألة حتى
يصيب قوامًا من عيش، أو قال: سدادًا من عيش، ورجل أصابته فاقة؛ حتى يقول
ثلاثة من ذوي الحجى من قومه: لقد أصابت فلانًا فاقة فحلت له المسألة حتى
يصيب قوامًا من عيش - أو قال: سدادا من عيش - فما سواهن من المسألة
يا قبيصة سحتًا يأكلها صاحبها) رواه مسلم.
وعن عائذ بن عمرو: (أن رجلاً أتى النبي صلى الله عليه وسلم؛ فسأله
فأعطاه، فلما وضع رجله على أسكفة الباب قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
لو يعلمون ما في المسألة ما مشى أحد إلى أحد يسأله شيئًا) رواه النسائي.
وعن مالك بن نضلة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (الأيدي
ثلاثة - فيد الله العليا، ويد المعطي التي تليها، ويد السائل السفلى - فأعط الفضل
ولا تعجز عن نفسك) رواه الإمام أحمد وأبو داود.
وعن ثوبان عن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (من سأل مسألة وهو
عنها غني كانت شيئًا في وجهه يوم القيامة) رواه الإمام أحمد. وعن عبد الرحمن
بن عوف - رضي الله عنه - أن رسول الله - صلى الله عليه وسلم - قال:
(ثلاثٌ والذي نفس محمد بيده إن كنت لحالفًا عليهن: لا ينقص مال من صدقة،
فتصدقوا، ولا يعفو عبد عن مظلمة يبتغي بها وجه الله إلا رفعه الله بها، ولا يفتح
عبد باب مسألة إلا فتح الله عليه باب فقر) رواه الإمام أحمد.
وعن أبي سعيد الخدري - رضي الله عنه - قال: سرحتني أمي إلى رسول
الله - صلى الله عليه وسلم - أسأله. فأتيته فقعدت؛ قال: فاستقبلني فقال: (من
استغنى أغناه الله، ومن استعفّ أعفّه الله، ومن استكفى كفاه الله، ومن سأل وله قيمة
أوقية فلقد ألحف) فقلت: ناقتي هي خير من أوقية، ولم أسأله. رواه الإمام أحمد
وأبو داود [15] .
وعن خالد بن عدي الجهني عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: (من جاءه من
أخيه معروف من غير إشراف ولا مسألة فليقبله ولا يرده؛ فإنما هو رزق ساقه الله
إليه) رواه الإمام أحمد.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) في الحجازية (عنه أيضًا) وهو الحديث الآتي (لأن يغدو أحدكم ... إلخ) . فحذف منها حديثان.
(2) في نسختنا والبغدادية (بأن) وفي الحجازية (فإن) .
(3) في البغدادية (أفضل) .
(4) حذف من الحجازية اسم الجلالة.
(5) في غير الحجازية (يستعف) .
(6) وفي غيرها (ابن عامر) وهو غلط.
(7) وفي غيرها (والمسألة) .
(8) في البغدادية (بإسراف) والرواية بالمعجمة. معنى الإشراف التطلع إلى الشيء بحرص.
(9) في البغدادية (وتقيموا الصلوات) .
(10) كان نص نسختنا (وأتقبل) .
(11) حذف من البغدادية - لفظ حسن -
(12) في البغدادية (وله) بدل (وعنده) .
(13) في البغدادية (وعند ابن الفراس أن الفراس) والصواب (وعن ابن الفراسي أن الفراسي) وفي الإصابة أن البخاري سمّاه فرسًا. وأطلق عليه غيره لفظ الفراسي. فقيل: هو اسم، وقيل: نسب والاسم مجهول، وعزي الحديث إلى ابن ماجهْ وابن حبان، أقول: وهو في أبي داود أيضًا.
(14) وفيها (فاسأل) .
(15) هذا الحديث لم يخرجه أبو داود؛ وإنما أخرج حديثه المتفق عليه في سؤال الأنصار وتقدم في ص 130 وأما هذا الحديث فعزاه الحافظ في الفتح إلى النسائي. ولعل هذا من سهو النساخ لا المصنّف؛ إذ رأيت في هذه الأحاديث أغلاطًا كثيرة صححتها على الأصول.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 455

الكاتب: محمد رشيد رضا تشريف أمير البلاد
مدرسة دار الدعوة والإرشاد

إن عناية مولانا عزيز مصر العباس (أيده الله تعالى) برفع منار العلم
والعرفان، مما سارت به الركبان، وعرف فضله فيه الثقلان، وقد أدرك - حفظه
الله - بنور بصيرته الثاقب؛ أن التعليم الذي شيد لمعاهده أركانها، وأقام من
مدارسه بنيانها - لا تصلح به حال الأمة إلا إذا قرن بالتربية العملية، وتهذيب
الأخلاق في المدارس الداخلية، ولما وقف على مشروع مدرسة دار الدعوة الإرشاد،
ورأى قواعد نظامها قائمة على هذا الأساس، أظهر ميله الشريف إليها،
واستحسانه لطريقتها، وقد أراد في هذه الأيام أن يظهر للأمة ميله إليها، وعنايته
السامية بها، تشجيعًا للقائمين بأمر المدرسة على عملهم، وإرشادًا لمحبّي الخير إلى
شد أزرهم فأظهر لناظر المدرسة عزمه الشريف على زيارتها في ضحوة يوم
الاثنين (2 جمادى الآخرة) وأنه يحبّ أن يراها كما هي من غير زينة ولا كلفة،
ولم يأذن لي بدعوة أحد إلى استقباله فيها؛ إلا من حضر من أعضاء جماعتها.
وكان ذلك اليوم قد ضرب موعدًا لاجتماع مجلس النظار في الساعة العاشرة
صباحًا، وموعد خروج الأمير من قصر القبة رأس الساعة التاسعة. فكان اجتهاد
رجال التشريفات أنه يشرف قصر عابدين أولاً ثم يؤم المدرسة منه، وإن مدة مكثه
في المدرسة تكون من عشر دقائق إلى 15 دقيقة.
ولما تشرفت يوم السبت الماضي بتهنئته بعيد مولده السعيد في المقابلة العامة
تفضل بإجلاسي بجانبه وقال لي عند الانصراف إنه سيخرج من قصر القبة على
رأس الساعة التاسعة ويقصد المدرسة توًّا، فاستبشرت حينئذٍ بأن مدة تشريفه
ستكون طويلة.
وفي ضحوة ذلك اليوم الميمون جاء المدرسة صاحب العزة محمد بك فهمي
التشريفاتي الأول فتعهد المدرسة والطريق الموصل إليها، وكان قد تعهد الطريق
غيره من رجال المعية السنية وكذا مهندس السيارات، ثم جاءت فصيلة من العسكر
المصري ووقفت عند طريق المدرسة الخاص لأداء السلام العسكري لسموه.
ولما كان تمام الساعة التاسعة جاء نبأ المسرة بلسان المِسرَّة (التلفون) من
قصر القبة بأن الركاب العالي قد تحرك، وكان قد جاء المدرسة لاستقبال سموه
صاحب الفضيلة السيد عبد الحميد البكري رئيس جماعة الدعوة والإرشاد، وكل من
الأستاذ الشيخ محمد المهدي المدرس بمدرسة القضاء الشرعي والأستاذ الشيخ عبد
الوهاب النجار المدرس بمدرسة البوليس، وأصحاب العزة محمود بك سالم ومحمود
بك صادق ومحمد بك لبيب البتانوني وعبد الله بك فائق والطبيب محمد توفيق
أفندي صدقي من أعضاء جماعة الدعوة والإرشاد، وشقيقي السيد صالح رضا،
فخفّ الجميع مع محمد بك فهمي إلى باب حديقة المدرسة، ووقفنا خارجه، وبعد
ربع ساعة من نبأ المسرة وصل سموه إلى المدرسة في سيارة كهربائية تسابق البرق،
فصافح المستقبلين كما هو دأبه الشريف، وكان مع سموه رئيس حجاب معيته
السنية، وجاء أيضًا صاحب السعادة علي باشا ذو الفقار محافظ العاصمة وحده
ليكون في خدمته مدة زيارته للمدرسة.
ثم دخل سموه المدرسة فكان أول شيء رآه وتعاهده فيها مسجدها في الطبقة
الأولى منها. ثم صعد إلى الطبقة الثانية فشرف حجرة الناظر أولاً، ثم حجرة
المعلمين. فقَدَّمْتُ له المعلمين واحدًا بعد واحد، فكان يسأل كل واحد عن العلم الذي
يُدرّسه وعن عدد دروسه، ثم دخل حجرة السنة التمهيدية، فبينت لسموه أجناس
الطلبة بالإشارة إليهم فكان يسأل: أين كانوا قبل الانتساب إلى المدرسة، وعن
درجة فهم الأعاجم منهم للعربية ونطقهم بها، فاستأذنته بسماع إلقاء طالب هندي
لبعض محفوظه من الشعر العربي فأذن. فقام الطالب عبد الله خدايا وأنشد بلسانٍ
فصيح أبيات أبي تمام التي أولها:
يا صاحِبَيَّ تَقَصَّيا نَظَرَيْكُما ... تَرَيا وجوهَ الرّوض كيف تصوّر
تريا نهارًا مشمسًا قد شابه زهر الربي فكأنما هو مقمر
فأعجبه إنشاده وإلقاؤه وفصاحة لسانه. ثم عرضتُ على مسامع سموه أن
بعض الطلبة قد نظموا - على ضيق الوقت - شيئًا من الشعر ترحيبًا بتشريفه:
فهل يإذن بإنشاد شيء منها؟ فأذن فأنشدوا ما سيذكر بعد، وهو واقف يسمع، وقد
جبر قلوب المنشدين بإشارة الرضا والاستحسان. ثم مرّ سمّوه من وسطهم متفرسًا
فيهم، ودخل حجرة السنة الأولى، فاستأذن الطالب الأول فيها وهو محمد أبو
زيد وأنشد هذين البيتين:
شرفت دار المرشدين يا مليـ كًا نورت أضواؤه لمن سلك
عباسنا في رفع شأن شعبه ... لم يأل جهدًا فهو خير مَن ملك
وكان بعض الطلبة من هذه الفرقة قد نظموا شيئًا من الشعر أيضًا فلم أر من
الذوق استئذان سموه بإنشاده.
ثم إنه - حفظه الله تعالى - سألني عن جميع الدروس التي يتلقونها، وأمر
أن يسألهم معلم اللغة الإنكليزية أمامه بعض الأسئلة، وأن يطلعه على خطوطهم
وترجمتهم ففعل، ونطق - حفظه الله تعالى - بكلمات من الحكمة في
منافع لغات العلم الأوربية وحاجة طلاب هذه المدرسة إليها في هذا العصر.
ثم عاد إلى حجرة ناظر المدرسة فاستأذنته بإلقاء بعض ما يخالج القلب من
واجب الشكر والدعاء؛ فأذن فألقيت ما سيذكر بعد، وهو حفظه الله واقف والجميع
وقوف في خدمته، فتكرم بكلمة القبول المؤذنة بتواضعه المعهود، وأظهر استحسانه
لكل ما رأى. ووعد بأن يزور المدرسة في كل سنة. ودعا الله تعالى بأن يراها
تزداد تقدمًا وارتقاءً في كل عام.
فشكرت له هذا بما يليق بالمقام، وأطلعته على دفاتر ذات جداول وضعناها
في هذا العام لتكون سجلات لتاريخ الطلبة في تربيتهم وتعليمهم، تحصى فيها
درجات الامتحانات المختلفة، وأنواع المخالفات والعقاب عليها، وغير ذلك،
فأظهر استحسانه لها.
ثم إنه نزل إلى الطبقة الأولى فتفقد حجرات النوم والطعام، والمتوضأ والحمام،
فأعجبه كل ذلك. وعلم برؤية ذلك أننا جددنا عمارة في المدرسة لم تكن؛ فسأل
عن ذلك فذكرتُ لسموه ما جددناه فيها. وسأل عن إجارتها وأجرتها وكم بقي لنا من
مدتها، فأجبته عن ذلك، وقد كرر عبارات استحسان المكان في بنائه وموقعه،
فذكر ذلك في بدء الدخول وعند إرادة الخروج.
وبعد أن أتم بحثه وتفتيشه بدقة يعجز عن مثلها أمهر المفتشين خرج مشيعًا
بالقلوب والأجسام؛ حتى إذا ما بلغ باب حديقة المدرسة ودع المشيعين وودعوه
بتقبيل يده الكريمة. وأراد أن يمشي في الشمس إلى الشارع العام، فلما رآنا نريد
المشي في خدمته ركب سيارته، وأمر سعادة محافظ العاصمة بالركوب معه،
وانصرف والألسنة تلهج بحمده والدعاء له وكانت الساعة بلغت 10و5 دقائق.
وعلى أثر ذلك تألف وفد من رئيس الجماعة والشيخ محمد المهدي والشيخ عبد
الوهاب النجار وكاتب هذه السطور (ناظر المدرسة) لأداء واجب الشكر إلى سموّه،
فجئنا قصر عابدين، فأبلغنا رجال التشريفات أن موعد انعقاد مجلس النظار قد
حان، فلا وقت لمقابلة سموه الآن. فاكتفينا بكتابة أسمائنا في الدفتر كما هي العادة
المتبعة.
ثم إن كاتب هذه السطور أمّ قصر عابدين مرة أخرى في أصيل ذلك اليوم
فتكرم الجناب العالي بمقابلته مقابلة خاصة، فأديت ما يجب من الشكر بلساني ولسان
إخواني، وتفضل - أيده الله تعالى - بإبداء سروره من زيارة المدرسة ورضاه عنها،
وببعض الأوامر الإرشادية المتعلقة بها وبما تبرع به لها، فخرجت حامدًا شاكرًا
داعيًا. أما ما تبرّع به لها فهو خمسمائة جنيه مصري. وما يرجى من عنايته وبرّه
فوق ذلك، أدام الله توفيقه وتأييده، آمين.
***
كلمة الدعاء والشكر
التي وجهها إلى سمو أمير البلاد ناظر مدرسة دار الدعوة والإرشاد [1] وهو واقف بين يديه في حجرته من المدرسة
مولانا العزيز العظيم:
ليس في طاقتنا ولا في طاقة الأمة أن تقوم بما يجب لك من الإجلال والتكريم،
بتشريفك هذا المعهد الإسلامي من معاهد التربية والتعليم، ولكن لسان كل منا يردد
قول البوصيري:
ما له حيلة سوى حيلة العا ... جز إما توسل أو دعاء
فنقول: أعز الله بك - أيها العزيز - الإسلام، ورفع بهمتك منار العلم
والعرفان، وأحيا بهديك السنة، وجدد بعنايتك مجد الأمة.
نحمد الله تعالت أسماؤه ثم نحمدك، ونشكره جل ثناؤه ثم نشكرك، ولو كبر
عن الثناء محسن لكبرت يا مولاي عن الحمد، ولو جل عن شكر الصنيعة منعم
لجلت صنائعك عن الشكر.
فأنت أنت الذي انفردت - دون أمراء المسلمين - بالجمع بين المدنية
الصحيحة وإقامة شعائر الدين. ففي أوربا تزاحم بمنكبك مناكب أعاظم الملوك،
وفي حرم الله ورسوله يزاحمك بمنكبه البدوي والصعلوك.
وأنت أنت الذي أفضت المال والنظام على معاهد العلم الدينية، ولم تنس من
فيضك مدارس الفنون الدنيوية، ولم ترض بما رفعت من شأن الأزهر حتى أنشأت
أزهرًا ثانيًا في مدينة الإسكندرية، كما نفخت روح الثقة في جسم الجامعة المصرية،
بإعانتك المالية وعنايتك المعنوية.
وأنت أنت الذي رقيت بعلمك وعملك الزراعة، وجددت في قطرك السعيد
أعمال الصناعة، ووسعت بهديك دائرة التجارة.
تفعل كل هذا بحق، بما آتاك الله من الهمة العلية، وتجري فيه على عرق،
بالوراثة المحمدية العلوية.
فأنت أنت الذي لله ما فعلا ... وأنت أنت الذي لله ما صنعا
وأنت أنت الذي لله ما وصلا ... وأنت أنت الذي لله ما قطعا
ولكن: هل رضيت نفسك الكبيرة بكل هذا ووقفت همتك العلية عنده؟ كلا!
أنت - أيدك الله بروح منه - قد توجهت إلى ما وراءه من الإصلاح الاجتماعي والسياسي، والإصلاح الديني الروحي.
أما الأول: فقد أشهدت الشرق والغرب - وكفى بالخافقين شاهدي عدل - على
أنك تريد أن تشاركك أمتك في سلطتك الذاتية، وتجعل حكومتك حكومة نيابية، ولا
تزال تمهد لذلك السبيل، وتمزج مع الأمة من كل قبيل، وهذه رحلتك الميمونة
المباركة التي أزمعتها، آية بينة على إحيائك سنة الراشدين في احترام الأمة
ومعاشرتها، ومحبتها والتحبب إليها [2] .
وأما الثاني: فهو عنايتك بأمر هذه المدرسة ورغبتك في نجاحها، على علم
منك بأنها تقوم في الإسلام بخدمة لا يغني غيرها غناءها، من حيث إنها رباط
لتربية الأخلاق، والآداب الإسلامية، على ما كان عليه السلف الصالح وقدماء
الصوفية، ومعهد لتعليم العلوم الدينية، وما يحتاج إليه المرشدون والدعاة من العلوم
الكونية والعقلية، وإن الغرض منها إحياء دعوة الإسلام والدفاع عنه بحسب ما
تقتضيه حال العصر، وإرشاد عامة المسلمين إلى ما يصلح به أمر دينهم ودنياهم،
ويجارون به غيرهم ويعيشون عيشة الوفاق مع من عداهم.
وإن ارتباط جماعة الدعوة والإرشاد بمشيخة الطرق الصوفية مما يمهد السبيل
للمرشدين الذين يتخرجون في هذه المدرسة لإصلاح شؤون العامة؛ لأن أكثر العامة
تنتمي إلى طرق الصوفية، فإذا انبث المرشدون المستعدون بالتأثير بالوعظ
والخطابة في هؤلاء الناس، وعهدت إليهم المشيخة الصوفية بإرشادهم وتعليمهم.
فالمرجو بحسب سنة الله تعالى في تأثير الدين في النفوس أن يصلح حالهم في أقرب
وقت، وبذلك تقل الجرائم والجنايات، والتعديات على الزرع والبهائم والناس، بعد
أن أعيا الحكومة أمرها، وحارت في الوسائل التي تقللها، فعنايتك يا مولانا بهذه
المدرسة ستكون عهد إصلاح جديد للأمة والبلاد؛ إن شاء الله تعالى.
هذا ولولا أن أشق على مولاي بإطالة الوقوف لأطلت القول بحمده وشكره،
وشرح ما أعتقد من الخير والنفع للأمة بعنايته وبره؛ ولكنني أكتفي بما في القلب،
وما في القلب كثير.
***
القصائد والمقاطيع التي أنشدها الطلاب
على مسامع مولانا الأمير
القصيدة الأولي لمحمد أفندي الشريقي اللاذقي من الطلاب المستمعين في القسم
الخارجي الذين يختلفون إلى المدرسة في هذا العام، وهو حسن الإلقاء والإنشاد،
وكنت أشرت إليه بعد إنشاد أبيات من الغزل أن يختصر منه، تفاديًا من طول
وقوف مولانا العزيز على قدميه، فأشار أعزه الله - وإشارته أمر مطاع، وحكم لا
يقرن إلا بالتنفيذ والاتباع - بأن يتم الطالب إنشاده فأتمه، وهذا نص قصيدته:
بلابل الروض بالتغريد تطربنا ... وبالنواح حمام الروض يشجينا
وما أحيلى نسيمات الصبا سحرًا ... رسائل الحب نهديها وتهدينا
والطل يحنو على الأزهار بلثمها ... حسبته والهًا بالحب مفتونا
وقفت أرنو إلى الأزهار مبتسما ... لله يا زهر ما أحلى تدانينا
وقفت والقلب لا يدري محجته ... أيعشق الورد أم يهوى الرياحينا
حتى إذا ما بدت والغصن قامتها ... مليكة الروض عن بعدٍ تحيّينا
شعرت أن الهوى قد دبّ في كبدي ... يا وَجْدُ رفقًا بأكباد المحبنيا
رنت إليّ بطرف زانه حورٌ ... فالوجه يجذبنا والطرف يرمينا
راقت ورقت فلما جئتها ولهًا ... قطفت من خدها ورداً ونسرينا
***
دع الخيال خيال الشعر ما خطرت ... بنت الحقيقة تجلى في مغانينا
ما ذلك الروض عندي غير مدرسة ... وما أزاهرها إلا المريدينا
وما مليكة ذاك الروض باسمةً ... إلا مثال حياة العلم تحيينا
حياة مدرسة نقضي مراحلها ... والدرس رائدنا والجد حادينا
تنير أذهاننا تعلي مداركنا ... فلا يلذّ لنا إلا تآخينا
كم قربت بيننا سقيًا لعاملها ... وأشرق النور وانجابت ليالينا
حياة مدرسة قلبي بها ولِهٌ ... سلوت في حبها الغزلان والعينا
حياة مدرسة تذكي قرائحنا ... نظل من بعدها غُرًّا ميامينا
نبغي الحقائق مهما عز مطلبها ... نقدس العقل والوجدان والدينا
***
أرى بأفق العلا نورًا يجللنا ... لله نور أضاء اليوم نادينا
نور الأمير الذي قد عمّ نائله ... وغيث نعمائه أورى مغانينا
فاسجع حمام الحمى وأطرب بلا ملل ... واهتف لعباسنا واحمد خديوينا
إني أرى مصر في أيام دولته ... بغدادنا وأرى العباس هارونا
والنيل يجري فراتًا في كنانته ... وما وردناه إلا راح يروينا
مولاي إني عشقت العلم من صغر ... ولا أزال بحب العلم مفتونا
وأنت خير أمير شاد معهده ... وقام للعلم والتحصيل يدعونا
لذا سكنت فؤادي دون ما عجب ... وكنت أفضل من أحيا أمانينا
هذا فؤادي بإخلاصٍ أقدمه ... على وفائي إلى مولاي عربونا
***

ثم أنشد الطالب الشيخ أحمد كمال الغزي الطالب الداخلي في القسم التمهيدي
هذه القصيدة وجعل عنوانها (الترحيب) :
أهلاً بمن طلعت شموس سعوده ... وفعاله تاج لكل زمان
أهلاً بمَن نال المعالي والذي ... سهر الدجى لمصالح الأوطان
أهلاً بمن ملك النفوس وساسها ... بالحزم فانقادت مع الأبدان
أهلاً بعباس الذي لولاه ما ... نشرت علينا راية العرفان
فلأنت للإسلام أقوى ساعد ... يسعى إلى الإصلاح والعمران
وأقمت صرح العلم والأدب الذي ... أخنت عليه نوائب الحدثان
وأريتنا كيف الصعود إلى العلى ... وعظمت حتى لا يرى لك ثان
لو تعرف الأبطال فعلك بالوغى ... علموا بأنك فارس الميدان
أو يشهدونك في المكارم والندى ... شهدوا بأنك نخبة الأزمان
ولقد نرى ملك البلاد كأنه ... مَلَك بدا في صورة الإنسان
مولاي إن المسلمين كما ترى ... ما بين مظلومٍ وبين مهان
والدين أنت نصيره وحفاظه ... فارفع دعائمه على الأديان
وانهض فدار الرشد تعلي شأنه ... تهدي القلوب بساطع البرهان
فمنارها للشرق أعظم مصلح ... يحيي النفوس بمحكم القرآن
فأقم دعائمها وشيد ذكرها ... فهي السبيل إلى هدى الإنسان
لا زلت عز المسلمين وكفهم ... ما غرد القمري في الأفنان
***
ثم أنشد الطالب الداخلي في ذلك القسم الشيخ عبد السميع البطل هذه الأبيات:
أهذا كوكب أم ضوء صبح ... أم القمر المنير أم الأمير
وذا ملك كريم أم مليك ... أم العباس يعلوه السرور
هو العباس مولى كل خير ... وطل عطائه بحر غزير
مليك القطر إنا قد بسطنا ... إليك يدًا إلى الجدوى تشير
فنحن غراسكم نحيا إذا ما ... سقاه ماء جودكم النمير
أترضى أن يكون لكل دين ... دعاة في ممالكنا تسير
ولا يدعو إلى الإسلام داعٍ ... ولا يبدي حقائقه بشير
أعباس هداة الناس أموا ... علاك وملء قلبهم سرور
فأنت المرتجي لسداد أمر ... وأنت لديننا نعم النصير (1) نشرت هذا وما قبله في الجرائد اليومية المشهورة عقب تشريف الأمير، ثم نشرته هنا بالنص الذي نشر في الجرائد فلهذا قلت: وجهها ناظر المدرسة، ولم أقل: وجهتها.
(2) كنت بدأت في صبيحة يوم تشريف الأمير بكتابة كلمة الدعاء والشكر لأجل أن ترسل إلى الصحف بنصها، ولكنني كتبت قليلاً منها، وشغلني استقبال مَن حضر وتعاهد نظام المدرسة عن إتمامها كتابة فأتممتها ارتجالاً، ولما نشرتها في الجرائد قال لي غير واحد ممن كان حاضرًا: إن ما قلته في هذه الرحلة كان أوسع مما كتب وأبلغ عبارةً وأحسن تأثيرًا.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 461

الكاتب: محمد رشيد رضا وجوب تعلم العربية
على كل مسلم

(س19) من صاحب الإمضاء بمصر:
السيد الإمام صاحب المنار
قرأنا في أعداد سابقة من مجلتكم المنار أدلة وجوب تعلم اللغة العربية على كل
مسلم، وأشرتم في بعض الأجزاء إلى أن الإمام الشافعي رحمه الله تعالى قال بذلك.
ثم قرأنا في الجزء السابع من المجلد 17 قول عبيد الله صاحب (قوم جديد)
باستغناء المسلمين عن تعلم العربية. فنرجو أن تنشروا قول الإمام الشافعي بذلك
إلجامًا لذلك الدجال واطمئنانًا لقوم يؤمنون.
مستفيد يقرأ المنار
(ج) جاء في رسالة الإمام الشافعي التي هي أول رسالة كتبت في أصول
الفقه برواية الربيع بن سليمان المرادي ما نصه:
(قال الشافعي) رضي الله عنه: والقرآن يدل على أن ليس في كتاب الله
شيء إلا بلسان العرب، ووجد قائل هذا القول من قبل ذلك منه تقليدًا له وتركًا
للمسألة له عن حجته ومسألة غيره ممن خالفه، وبالتقليد أغفل من أغفل منهم والله
يغفر لنا ولهم. ولعل من قال: إن في القرآن غير لسان العرب، وقبل ذلك منه
ذهب إلى أن من القرآن خاصًّا يجهل بعضه بعض العرب، ولسان العرب أوسع
الألسنة مذهبًا وأكثرها ألفاظًا، ولا نعلمه يحيط بجميع علمه إنسان غير نبي؛ ولكنه
لا يذهب منه شيء على عامتها، حتى لا يكون موجودًا فيها من يعرفه، والعلم به
عند العرب كالعلم بالسنة عند أهل الفقه، ولا نعلم رجلاً جمع السنن فلم يذهب منها
عليه شيء، فإذا جمع علم عامة أهل العلم بها أتى على السنن، وإذا فرق علم كل
واحد منهم ذهب عليه الشيء منها، ثم كان ما ذهب عليه منها موجودًا عند غيره،
وهم في العلم طبقات، منهم الجامع لأكثره وإن ذهب عليه بعضه، ومنهم الجامع
لأقل مما جمع غيره، وليس قليل ما ذهب من السنن على من جمع أكثرها دليلاً
على أن لا يطلب علمه عند غير أهل طبقته من أهل العلم؛ بل يطلب عند نظرائه
ما ذهب عليه حتى يؤتى على جميع سنن رسول الله صلى الله عليه وسلم، بأبي هو
وأمي، فينفرد جملة العلماء بجمعها، وهم درجات فيما وعوا منها. وهكذا لسان
العرب عند خاصتها وعامتها لا يذهب منه شيء عليها، ولا يطلب عند غيرها ولا
يعلمه إلا من قبله عنها، ولا يشركها فيه إلا من اتبعها في تعلمه منها، ومن قبله
منها فهو من أهل لسانها، وإنما صار غيرهم من غير أهله بتركه، فإذا صار إليه
صار من أهله، وعلم أكثر اللسان في أكثر العرب أعم من علم أكثر السنن في أكثر
العلماء.
فإن قال قائل: فقد نجد من العجم من ينطق بالشيء من لسان العرب؛ فلذلك
يحتمل ما وصفت من تعلمه منهم، فإن لم يكن ممن تعلمه منهم فلا يوجد ينطق إلا
بالقليل منه، ومن نطق بقليل منه فهو تبع للعرب فيه، ولا ينكر إذا كان اللفظ قبل
تعلمًا أو نطق به موضوعًا أن يوافق لسان العجم أو بعضها قليل من لسان العرب،
كما ياتفق [1] القليل من ألسنة العجم المتباينة في أكثر كلامها، مع تنائي ديارها
واختلاف لسانها، وبعد الأواصر [2] بينها وبين من وافقت بعض لسانه منها.
فإن قال قائل: ما الحجة في أن كتاب الله محض بلسان العرب لا يخلطه فيه
غيره؟ فالحجة فيه كتاب الله، قال الله تبارك وتعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ
بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ} (إبراهيم: 4) ، فإن قال قائل: فإن الرسل قبل محمد صلى
الله عليه وسلم كانوا يرسلون إلى قومهم خاصة وأن محمدًا صلى الله تعالى عليه
وسلم بعث إلى الناس كافة، قيل: فقد يحتمل أن يكون بعث بلسان قومه خاصة،
ويكون على الناس كافة أن يتعلموا لسانه أو ما أطاقوه منه، ويحتمل أن يكون بعث
بألسنتهم، فإن قال قائل: فهل من دليل على أنه بعث بلسان قومه خاصة دون ألسنة
العجم؟
(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: فالدلالة على ذلك بينة في كتاب الله عز
وجل في غير موضع: فإذا كانت الألسنة مختلفة بما لا يفهمه بعضهم عن بعض فلا
بد أن يكون بعضهم تبعًا لبعض، وأن يكون الفضل في اللسان المتبع على التابع.
وأولى الناس بالفضل في اللسان من لسانه لسان النبي صلى الله تعالى عليه وسلم،
ولا يجوز - والله تعالى أعلم - أن يكون أهل لسانه أتباعًا لأهل لسان غير لسانه في
حرف واحد؛ بل كل لسان تبع للسانه، وكل أهل دين قبله فعليهم اتباع دينه. وقد
بيّن الله تعالى ذلك في غير آية من كتابه. قال الله عز ذكره: {وَإِنَّهُ لَتَنزِيلُ رَبِّ
العَالَمِينَ * نَزَلَ بِهِ الرُّوحُ الأَمِينُ * عَلَى قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ المُنذِرِينَ * بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ
مُّبِينٍ} (الشعراء: 192-195) ، وقال: {وَكَذَلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْماً عَرَبِيًّا} (الرعد: 37) ، وقال: {وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ قُرْآناً عَرَبِياًّ لِّتُنذِرُ أُمَّ القُرَى وَمَنْ
حَوْلَهَا} (الشورى: 7) ، وقال تعالى: {حم * وَالْكِتَابِ المُبِينِ * إِنَّا جَعَلْنَاهُ
قُرْآناً عَرَبِياًّ لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ} (الزخرف: 1-3) .
(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: فأقام حجته بأن كتابه عربي في كل آية
ذكرناها. ثم أكد ذلك بأن نفى عنه جل وعز كل لسان غير لسان العرب في آيتين
من كتابه فقال تبارك وتعالى: {وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّهُمْ يَقُولُونَ إِنَّمَا يُعَلِّمُهُ بَشَرٌ لِّسَانُ الَّذِي
يُلْحِدُونَ إِلَيْهِ أَعْجَمِيٌّ وَهَذَا لِسَانٌ عَرَبِيٌّ مُّبِينٌ} (النحل: 103) وقال: {وَلَوْ
جَعَلْنَاهُ قُرْآناً أَعْجَمِيًّا لَّقَالُوا لَوْلا فُصِّلَتْ آيَاتُهُ أَأَعْجَمِيٌّ} (فصلت: 44) .
(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: وعرفنا قدر نعمه بما خصنا به من مكانة
فقال تعالى: {لَقَدْ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مِّنْ أَنفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ} (التوبة: 128)
الآية - وقال: {هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الأُمِّيِّينَ رَسُولاً} (الجمعة: 2) الآية، وكان
مما عرف الله تعالى نبيه عليه السلام من إنعامه عليه ان قال: {وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ
وَلِقَوْمِكَ} (الزخرف: 44) ، فخص قومه بالذكر معه بكتابه وقال: {وَأَنذِرْ
عَشِيرَتَكَ الأَقْرَبِينَ} (الشعراء: 214) ، وقال {وَلِتُنذِرَ أُمَّ القُرَى وَمَنْ حَوْلَهَا} (الأنعام: 92) ، وأم القرى مكة، وهي بلده وبلد قومه، فجعلهم في كتابه خاصة
وأدخلهم مع المنذرين عامة، وقضى أن ينذروا بلسانهم العربي لسان قومه منهم
خاصة. فعلى كل مسلم أن يتعلم من لسان العرب ما بلغه جهده حتى يشهد به أن لا
إله إلا الله وحده لا شريك له وأن محمدًا عبده رسوله، ويتلو به كتاب الله تعالى
وينطق بالذكر فيما افترضه عليه من التكبير وأمر به من التسبيح والتشهد وغير ذلك.
وما ازداد من العلم باللسان الذي جعله الله لسان مَن ختم به نبوته وأنزل به آخر
كتبه كان خيرًا له، كما عليه أن يتعلم الصلاة والذكر فيها، ويأتي البيت وما أمر
بإتيانه. ويتوجه لما وجه له ويكون تبعًا فيما افترض عليه وندب إليه لا متبوعًا.
(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: وإنما بدأت بما وصفت من أن القرآن
نزل بلسان العرب دون غيرهم لأنه لا يعلم من إيضاح جمل علم الكتاب أحد جهل
سعة لسان العرب وكثرة وجوهه وجماع معانيه وتفرقها، ومن علمها انتفت عنه
الشبه التي دخلت على من جهل لسانها، فكان تنبيه العامة على أن القرآن نزل
بلسان العرب خاصة نصيحة للمسلمين، والنصيحة لهم فرض لا ينبغي تركه، أو
إدراك نافلة خير لا يدعها إلا من سَفِهَ نفسه وترك موضع حظه، فكان يجمع بين
النصيحة لهم قيامًا بإيضاح حق، وكان القيام بالحق ونصيحة المسلمين طاعةً لله.
وطاعة الله جامعة للخير.
(قال الشافعي) رحمه الله تعالى: أخبرنا سفيان بن عيينة عن زياد بن
علاقة قال: سمعت جرير بن عبد الله يقول: بايعت النبي صلى الله عليه وسلم على
النصح لكل مسلم. وأخبرنا سفيان بن عيينة عن سهيل بن أبي صالح عن عطاء
بن يزيد الليثي عن تميم الداري أن النبي صلى الله تعالى عليه وسلم قال: (الدين
النصيحة، الدين النصيحة، الدين النصيحة. قالوا: لمن يا رسول الله؟ قال: لله
ولكتابه ولنبيه ولأئمة المسلمين وعامتهم) . اهـ المراد منه. (1) قوله (ياتفق) هو مضارع بمعنى يتفق لكن لم تدغم فيه فاء الافتعال؛ بل قلبت حرفًا لينًا من جنس الحركة قبلها وهي لغة أهل الحجاز يقولون: ايتفق ياتفق فهو موتفق ولغة غيرهم الإدغام.
(2) الأواصر: جمع آصرة، وهي الرحم والقرابة.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 589

الكاتب: محمد رشيد رضا مصاب مصر والشام
برجال العلم وحملة الأقلام

4- الشيخ محمد جمال الدين القاسمي
(تتمة ترجمته)
تصانيفه ورسائله:
كان أثابه الله سيّال القلم سيّال القريحة، سريع الذاكرة سريع المراجعة، وقد
كتب كثيرًا من الكتب والرسائل تصنيفًا وشرحًا واختصارًا لبعض المطولات،
وأحصاها لنا بعض تلاميذه فزادت على السبعين، وهو العقد الذي تعبر به العرب
من الكثرة. وهذه أسماؤها مرتبة على حروف المعجم:
(1) الاستئناس في تصحيح أنكحة الناس. طبع في دمشق سنة 1332.
(2) الأنوار القدسية على متن الشمسية في المنطق، كتب عليها إلى آخر
قسم التصورات.
(3) إيضاح الفطرة في أهل الفترة.
(4) الارتفاق، بمسائل الطلاق.
(5) إزالة الأوهام بما يستشكل من ترك سيدنا عمر لكتابة الكتاب الذي
همَّ به عليه الصلاة والسلام.
(6) إفادة مَن صحا في تفسير سورة " والضحى ".
(7) إعلام الجاحد عن قتل الجماعة المتمالئة بالواحد.
(8) الأقوال المروية في من حلف بالطلاق الثلاث في قضية.
(9) الأوراد المأثورة - مطبوع في دمشق.
(10) الأجوبة المرضية مطبوع في دمشق سنة 1326.
(11) إصلاح المساجد من البدع والعوائد.
(12) بذل الهمم لموعظة أهل وادي العجم.
(13) بديع المكنون في أهم مسائل الفنون.
(14) بيت القصيد في ديوان الإمام الوالد السعيد.
(15) بحث في جمع القراءات المتعارف.
(16) تعطير المشمامّ، في مآثر دمشق الشام.
(17) تعليقات على حصول المأمول لصديق حسن خان.
(18) تنوير اللب في معرفة القلب.
(19) تاريخ الجهمية والمعتزلة. نشر في مجلة المنار وطبع في مطبعتها
سنة 1331.
(20) تنبيه الطالب إلى معرفة الفرض والواجب - طبع في مصر سنة
1326.
(21) ثمرة التسارع إلى الجب في الله وعدم التقاطع.
(22) الجواب السني عن سؤال السيد أحمد السني.
(23) الجوهر الصاف في نقابة الأشراف.
(24) جواب المسألة الحورانية.
(25) جوامع الآداب في أخلاق الأنجاب.
(26) جدول في مخارج الحروف وصفاتها.
(27) جواب الشيخ السناني في مسألة العقل والنقل، نشر في مجلة المنار.
(28) حسن السبك في الرحلة لوعظ قضاء البنك.
(29) حياة البخاري. طبع في صيدا سنة 1330.
(30) حاشية على الروضة الندية.
(31) درء الموهوم من دعوى جواز المرور بين يدي المأموم.
(32) دلائل التوحيد. مطبوع في دمشق سنة 1326.
(33) ديوان خطب مطبوع في دمشق سنة 1325.
(34) رفع المناقضات، بين ما يزيد في العمر وبين المقدرات.
(35) رسالة في الشاي والقهوة والدخان. مطبوعة في بيروت سنة 1323
(36) رسالة في أوامر من مشايخ الإسلام بالحكم بغير المذهب الحنفي.
مطبوعة بعد نشرها في مجلة المنار سنة 1331.
(37) رسالة في المسح على الجوربين. مطبوعة في بيروت سنة 1332.
(38) رسالة في المسح على الرجلين.
(39) زوال الغشاء عن وقت العشاء.
(40) زبدة الأخبارعن أولاد الكفار.
(41) السطوات في الرد على منع العشاء قبل الصلوات.
(42) شمس الجمال على منتخب كنز العمال.
(43) الشذرة البهية في حل ألفاظ نحوية. مطبوعة في دمشق سنة 1322.
(44) شذرة من السيرة المحمدية. مطبوعة بمطبعة المنار في مصر سنة
1331.
(45) شرح لقطة العجلان. مطبوعة في مصر سنة 1326.
(46) شرح مجموعة أربع رسائل في الأصول. مطبوعة في بيروت سنة
1324.
(47) شرح مجموعة أربع رسائل في الأصول أيضًا. مطبوعة في دمشق
سنة 1323.
(48) شرح مجموعة ثلاث رسائل في أصول التفسير وأصول الفقه
مطبوعة في دمشق سنة 1332.
(49) شرح مختصر المستصفى لابن رشيق.
(50) الطائر الميمون في حل لغز الكنز المدفون. مطبوع مرتين سنة
1316 وسنة 22.
(51) طراز الخلعة فيما نقل من قول الرملي: وأقسام الاسم تسعة.
(52) الطالع المسعود على تفسير أبي السعود (لم يتم) .
(53) الطالع السعيد في مهمات الأسانيد.
(54) العقود النظيمة في ذكرى مولد النبي صلى الله عليه وسلم وأخلاقه
العظيمة، ومحاسن شريعته القويمة.
(55) غنيمة الهمة على كشف الغمة.
(56) فصل الكلام في حقيقة عود الروح إلى الميت حين الكلام.
(57) الفضل المبين على عقد الجوهر الثمين، ويعرف بشرح الأربعين
العجلونية.
(58) فتاوى الأشراف في العمل بالتلغراف. مطبوع في دمشق
سنة 1329.
(59) قواعد التحديث من فن مصطلح الحديث.
(60) الكواكب السيارة في مدح الفوارة.
(61) كتاب الفتوى في الإسلام. مطبوع في دمشق في سنة 1329.
(62) كتاب إرشاد الخلق إلى العمل بخبر البرق. طبع بدمشق سنة
1329.
(63) كتاب الإسراء والمعراج. طبع دمشق سنة 1331.
(64) كتاب شرف الأسباط. طبع بدمشق.
(65) كتاب (شرح العقائد) وهو كتاب كبير كتب الفقيد منه نحوًا من
مائتي صفحة ولم يتم.
(66) اللف والنشر في طبقات المدرسين تحت قبة النسر.
(67) لزوم المراتب في الأدب مع الإمام الراتب.
(68) المسند الأحمد على مسند الإمام أحمد.
(69) منتخب التوسلات. مطبوع في دمشق سنة 13.
(70) مذاهب الأعراب وفلاسفة الإسلام في الجن. طبع بدمشق سنة 328.
(71) ميزان الجرح والتعديل، طبع في مصر سنة 1330.
(72) موعظة المؤمنين من أحياء علوم الدين. طبع بمصر سنة 133.
(73) (محاسن التأويل) وهو التفسير العظيم الذي يقع في اثني عشر
مجلدًا مع مقدمته التي كتبت في مجلد حافل.
(74) النفحة الرحمانية على متن الميدانية. مطبوعة في دمشق سنة
1323.
(75) نقد النصائح الكافية. طبع بدمشق سنة 1328.
(76) هداية الألباب لتفسير آية: {وَطَعَامُ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتَابَ} (المائدة: 5) .
(77) الوعظ المطلوب من (قوت القلوب) .
(78) وفاء الحبيب وحده، في إيضاح جهة الوحدة (المسوقة في الفناري) .
(79) ينابيع العرفان في مسائل الأرواح بعد مفارقة الأبدان.
أقول: إن بعض ما ذكرنا رسائل صغيرة مؤلفة من كراسة أو كراستين أو
كراسات قليلة، له أو لغيره، وبعض ما ذكرنا من الشروح عبارة عن تعليقات لا
يصح أن تسمى شرحًا، وقد كتب إليّ في العام الماضي أنه له كتابًا في العبادات
مقتبسًا من كتب المذاهب مع بيان حكمة التشريع. كان أخذه منه الشيخ أحمد طباره
ليطبعه في مطبعته ببيروت ولم يعده إليه، وعلمت ممّا كتب إليّ أنه من أهم كتبه،
وكنت وعدت بتأليف كتاب في ذلك فسبقني رحمه الله إليه، فتمنيت لو يطبع
لأستغني به. ولعل هذا الكتاب وتفسيره الحافل هما أكبر مظاهر علمه وإصلاحه،
على أن له رسائل مختصرات لا تغني عنها المطولات.
سيقول كثير من الناس: إنك عددت القاسمي من رجال الإصلاح، وإن أسماء
كثير من هذه الكتب التي صنفها أو شرحها تدل على أنها ليست من الإصلاح في
ورد ولا صدر، ولا تشتمل على عين منه ولا أثر؛ فكيف يضيع العالم المصلح
وقته في شرح لغز، أو ما يعد أبعد عن الإصلاح من اللغز؟
ويمكنني أن أقول: إن الرجل كان من خيار مصلحي المسلمين في هذا العصر،
وإن لم يدخل كل ما كتبه في باب الإصلاح الذي يفهمه قراء المنار، فمسمى
الإصلاح ومفهومه واسع، وهو يختلف باختلاف الزمان والمكان، والسن والعشراء
والأقران، والتلاميذ والمريدين، وغيرهم من المخاطبين، والمصلح لا يخلق
مصلحًا بالفعل؛ بل يخلق كغيره لا يعلم شيئًا، ويكون الاستعداد للإصلاح فيه كامنًا،
ثُمَّ تظهره التربية والتعليم، وما يتجدد المرة بعد المرة له من العبرة والتأثير. فهل
يطلب ممن عاش خمسين، ترك فيها من هذه الكتب والرسائل نحوًا من سبعين، أن
يكون جميع ما كتبه أو شرحه إصلاحًا في الدنيا والدين، مرضيًا عند الكهول
المجربين، والشيوخ المحنكين؟
طريقته في الإصلاح:
حسب من نشأ وتعلم وتربى في أرض التعصب للتقليد، والجمود على العادات
والخرافات، تحت سماء الاستبداد، والحجر على الألسنة والأقلام، - ولم تكن هذه
المفاسد في الآستانة أشد منها في الشام - أن يكون بسلامة فطرته، وعناية الله به،
مثل الشيخ جمال الدين القاسمي في استقلاله، ونزاهته واعتداله، ونظافة عقله
وقلمه ولسانه، وجرأته على مجاهدة الجمود والتقليد، والجمع في إحياء علوم اللغة،
والدين بين الطريف والتليد.
أما طريقته في الإصلاح وغايته منه فلم يكن فيها ما على خطة مقررة من أول
النشأة، وإنما كونتهما الحاجة بقدر استعداد البيئة: فتح الرجل عينيه فرأى أطلال
العلم في بلده دارسة، وأعلامه طامسة، وقد كانت مهاجرًا يرحل الطلاب إليها،
فأصبحت مهجورة يرحل عنها. فكان الإصلاح الضروري فيها إيجاد نشء جديد
من طلبة العلم يعلمون تعليمًا صالحًا يرجى أن يحيا به وبهم العلم، وقد كان سبب
اختيار الشيخ لقراءة بعض الكتاب ولكتابة بعض الشروح والتعليق على بعضها،
هو الضرورة أو الحاجة إلى تدريسها، لا كونها صالحة في نفسها، أو محاولته
إصلاح التعليم بها. مثال ذلك ما كتبه على شرح الفناري ومتن الشمسية في المنطق،
كان ما لا بد منه؛ لأن طلبة العلم كانوا يمتحنون بهما لأجل إعفائهم من الخدمة
العسكرية. ونقيس ما لم نعرف عذره فيه - كقراءة كتاب جمع الجوامع وشرح
بعض المتون - على ما عرفنا عذره فيه كمتن الشمسية وشرح الفناري، وكلاهما لا
يصلحان للتدريس في رأي العارفين بطرق إصلاح التعليم. ولو كان الشيخ في
مصر لقلنا إن عذره في قراءة جمع الجوامع اعتماد الجامع الأزهر عليه في
الامتحان ونيل شهادة العالمية.
لعلنا لو اطلعنا على جميع ما كتبه لظهر لنا من عذره ما لا يظهر لنا الآن، أو
ننتقد منها ما لا نظن الآن أنه منتقد، وحسب الرجل أن يكون مصلحًا في سيرته
ومجموع أعماله.
قد اطلعنا على كتاب دلائل التوحيد وبعض الرسائل من مؤلفاته المطبوعة،
وقرظنا بعضها في المنار وبينا مزيتها فيه. ويمكنا أن نستنبط منها ومن مذاكراتنا
القصيرة له ما نعده للقارئين من مزاياه ومزاياها:
(1) إن القاسمي درس فنون اللغة العربية والعلوم الشرعية على الطريقة
المألوفة في مدارس المسلمين منذ قرون، وتلقى تلك الكتب التي اختارها المتأخرون
للتدريس، ورأى حاجة أهل البلاد إلى بعض تلك الكتب لأجل امتحان الإعفاء من
العسكرية، وأن المشتغلين بالعلم منهم يظنون أن العالم لا يكون عالمًا حقيقة إلا
بتحصيل كذا وكذا منها (كجمع الجوامع وكتب السعد التفتازاني) فكانت هذه الأمور
الثلاثة أسبابًا لمحافظته على بعض ذلك التليد.
(2) أنه كان يرى أن ما يثبت بالدليل النقلي في النقليات والعقلي في
العقليات وبالتجربة في المجربات لا تتلقاه بالقبول هذه الأمة التي جمدت على التقليد،
وبعد عهد جمهورها بالحجة والدليل، إلا إذا أيد بنقل عن بعض العلماء السابقين،
ولا سيّما إذا كان من المشهورين، فكان يرى هذا ركنًا من أركان الإصلاح في
التدريس والتأليف لأجل إقناع المستدلين والمقلدين معًا، ونحن نجري على هذا في
المنار والتفسير أحيانًا.
(3) أنه كان يتحرى مذهب السلف في الدين وينصره في دروسه
ومصنفاته، وما مذهب السلف إلا العمل بالكتاب والسنة، بلا زيادة ولا نقصان، على
الوجه الذي كانوا يفهمونه في الصدر الأول. وقد اتهم - كما اتهم غيره من
المستقلين - بأنه أحدث مذهبًا جديدًا في الإسلام، ولما كانت حادثة السعاية التي
أشرنا إليها، وذكرنا أنه حبس فيها، لغط حساده بهذه المسألة فقال يرد عليهم:
زعم الناس بأني ... مذهبي يدعى الجمالي
وإليه حينما أف ... تي الورى أعزو مقالي
لا وعمر الحق إني ... سلفيّ الانتحال
مذهبي ما في كتا ... ب الله ربي المتعالي
ثم ما صح من الأخـ ... بار لا قيل وقال
أقتفي الحق ولا أر ... ضى بآراء الرجال
وأرى التقليد جهلاً ... وعمى في كل حال
وقال أيضًا في هذا المعنى:
أقول كما قال الأئمة قبلنا ... صحيح حديث المصطفى هو مذهبي
أألبس ثوب القيل والقال باليًا ... ولا أتحلى بالرداء المذهب
(4) كان يتحرى في المسائل الخلافية الاعتدال والإنصاف، واتباع ما يقوم
عليه الدليل من غير تشنيع على المخالف ولا تحامل. وكان لحرصه على الوفاق
وجمع كلمة المسلمين يجتهد في استبانة حجة كل فريق من أصحاب المذاهب،
وتقريب أحدهما من الآخر، بإظهار حجته أو شبهته، وحكاية ما يعارض الخصم
به. ومن كانت هذه طريقته فكثيرًا ما يغضب الخصمين معًا. فيتهمه كل منهما
بالتشيع للآخر. ثم إذا كان أحدهما مصيبًا والآخر مخطئًا يتعذر على محب الاعتدال
في الحكم بينهما أن يرضى باستحداث مذهب ثالث يجعله وسطًا بينهما؛ إذ ليس بين
الحق والباطل وسط، وإنما يكون الحق وسطًا بين باطلين، أو أباطيل ترجع كثرتها
إلى نوعين - الزيادة على الحق أو النقص منه. وقد اتهم الفقيد بعض السلفيين بأنه
خالف مذهب السلف في رسالته (تاريخ الجهمية والمعتزلة) التي نشرناها في
المنار، على شدة حرصه عليه وتحريه إياه؛ وانتقدها بعض الشيعة كما يأتي.
واتهمه بعض المستقلين بعثرة أخرى في رسالته (نقد النصائح الكافية) وهي أن
حب الاعتدال وتقريب أحد الخصمين من الآخر أخرجه عن الاعتدال في بعض
المسائل؛ ولكن بقصد الإصلاح.
وههنا مسألتان:
(إحداهما) أن المستقل في علمه وحكمه حق الاستقلال يتحرى ما يظهر له
أنه الحق فيقوله ويحكم به، وإن أغضب جميع الناس عليه. وقصارى ما يستبيحه
من إرضاء الناس أو استمالتهم التلطف في القول، وتزيين الحق الذي ثبت عنده
بحلي البيان وحلله، دون إبرازه لهم عاري الجسد عاطل الجيد.
(الثانية) أن الإصلاح بين الرجلين أو القبيلين من الناس فضيلة حث عليها
الشرع وعرف حسنها العقل، وقد أبيح فيها الكذب عند الرواة عملاً بقاعدة
(ارتكاب أخف الضررين) فبالأولى يباح فيها التماس العذر لكل خصم فيما خالف فيه
الآخر، وتوجيه ما قام عنده من الحجة أو شبه الحجة. وهذه الطريقة في الإصلاح
أقرب الطرق لإرضاء المعتدلين من أهل المذاهب المختلفة، وأما الغلاة في
التعصب لمذاهبهم فلا يرضيهم إلا موافقتهم واتباعهم.
أما العمل بهاتين المسألتين وإعطاء كل واحدة منهما حقها فهو عسر جدًّا، فإن
المستقل جد الاستقلال إذا تصدى للتوفيق بين الخصمين المتعصبين يغضبهما جميعًا،
وإنما يمكن أن يرضي المستقل من كل فريق أو المستعد للاستقلال إذا أوتي
الحكمة وفصل الخطاب.
ومن الآيات على ذلك أن رسالة (تاريخ الجهمية والمعتزلة) لم يكتب أحد في
هذا العصر كتابة أعدل منها في التأليف بين فرق المسلمين الكبرى - وهم أهل السنة
الأثرية والأشاعرة والمعتزلة والشيعة والخوارج - وقد كتب بعض علماء الشيعة
ردًّا عليها قبل إتمام نشرها، وهل يرضى شيعي بتعديل بعض الخوارج والرواية
في الصحيحين عنهما؟ وأنكر بعض أهل السنة الأثريين بعض المسائل فيها كما
تقدم. فأين هذه من تلك الرسالة التي كتبها أحد علماء الشيعة للتوفيق بين الأمة
بزعمه أو دعواه الظاهرة فكانت عبارة عن دعوة أهل السنة إلى التشيع بتخطئتهم
وتصويب الشيعة في جميع مسائل الخلاف! !
أخلاقه وشمائله:
كان من أكمل ما رأيت في أخلاقه وآدابه وشمائله: كان أبيض اللون نحيف
الجسم ربعة القد، أقرب إلى القصر منه إلى الطول، غضيض الطرف، كثير
الإطراق، خافض الصوت، ثقيل السمع، خفيف الروح، دائم التبسم.
وكان تقيًّا ناسكًا، واسع الحلم، سليم القلب، نزيه النفس واللسان والقلم، برًّا
بالأهل، وفيًّا للإخوان، يأخذ ما صفا ويدع ما كدر، عائلاً عفيفًا قانعًا.
لا يطبيه طمع مدنس ... إذا استمال طمع أو أطبى
وقد بينا ما كان لأخلاقة الكريمة من حسن الأثر، والوقاية من كيد الجاهدين
والحاسدين، والإعانة على الإصلاح.
ومن حسن وفائه أنه لم يقطع مراسلتنا ولا مراسلة الأستاذ الإمام في إبان ثقل
وطأة الاستبداد الحميدي؛ إذ كانت مراسلتنا تعد من الجنايات السياسية التي تعاقب
الحكومة صاحبها أشد العقاب، ولكنه ترك التصريح بنقل شيء عنا كما يعلم من
كتابه (دلائل التوحيد) وصرّح لنا بذلك.
وقد عبرنا عن بعض ما وجدناه من الحزن لفقده بكتاب وجهناه إلى أهله،
وكان من يعرف ما بيننا من الإخاء يعزينا عنه كما يعزي الإخوة في النسب. وما
بيننا من أخوة النسب الروحي أعلى من النسب الجسدي، على أن نسب أمه
يتصل بنسبنا أيضًا.
وحسبي أن أدون من تلك التعازي ما كتبه إليَّ صديقي وصديقه علامة العراق
ورحلة أهل الآفاق، السيد محمود شكري الألوسي الشهير. وقد كتبت إليه مثل الذي
كتبه إليّ بباعث القلب، ولكنه سبق كدأبه في السبق إلى كل فضل. وهذا ما كتبه
بعد الألقاب، وفاتحة الخطاب:
(أما بعد؛ فقد نعت إلينا صحف البلاد الشامية وفاة العلامة السيد جمال الدين
القاسمي قدّس الله روحه الزكية، فأمضّ ذلك الخبر قلبي وأفض لبّي، وجرح فؤادي
وطرد رقادي. وأحدث لي حزنًا ملازمًا، وألمًا دائمًا، وأورثني قلقًا واخزًا.
وانزعاجًا حافزًا. وحيث كان المشار إليه من أعزة أحبابكم، وخُلّص أصفيائكم،
مع ما كان عليه من الفضل الوافر، والأدب الباهر، والورع الظاهر، والنسب
الطاهر، والذب عن الشرع المبين، وقوة الإيمان واليقين، ومناضلة الحائدين
والملحدين، وأنه حسبما اعترف له الموافق والمخالف:
أحيا به الله الشريعة والهدى وأقام فيه شعائر الإسلام
حكم على أهل العقول يبثها ... منعوتة الأوضاع والأحكام
ويريك في ألفاظه وكلامه ... سحر العقول وحيرة الأفهام
فإني أعزيك على فقده، وتوسده للحده، ومفارقته لهذه الدنيا الغدارة الخائنة
المكارة، فإن نعيمها زائل، وكوكب سعدها آفل، فلا أوجع الله لك قلبًا، ولا كدر
لك خاطرًا ولا لبًّا، وللإسلام من طلعتكم الغراء سلوان عمن مضى من الفضلاء،
وإنما يجل الرزء إذا قل العوض، ويكبر المصاب إذا عدم الخلف. فأما إذا كنت
الباقي، وغيرك الماضي، وصرت الموجود، وسواك المفقود، فالفادحة خفيفة
الوقع، مرؤبة الصدع، ويد الدهر فيما نال قصيرة، ومنته فيما ترك كبيرة.
هذا مع أسفي عليه كل الأسف، وتصاعد أنفاسي بمزيد اللهف، وقد جرت
عليه من العيون عيون، فإنا لله وإنا إليه راجعون.
نسأله تعالى أن يديمكم ركنًا للإسلام، ومرجعًا للخاص والعام، ويصونكم من
طوارق الليالي والأيام، تذكرة للسلف الأعلام) . اهـ.
وأقول: إن مما يعزيني ويعزي هذا الأخ الكريم والمصلح العظيم، الذي لا
أستحق بعض ثنائه، ولا ينسيني نقصي كمال إطرائه، أن أخانا الفقيد قد ربّى وعلّم
أفرادًا من إخوته وغيرهم يرجى أن يقفوا أثره، ويتلوا تلوه، وإن كان نسيج وحده
فتبقى بهم ديار الشام، آهلة إن شاء الله بالعلماء والأعلام، على مدى السنين والأيام.
* * *
5- جرجي بك زيدان
قضى الله - ولا راد لقضائه - أن لا نفرغ من رثاء وترجمة رجال العلم الذين
فجعت بهم الأمة العربية في هذه السنة في مصر والشام، إلا وقد رزئ القُطران
بفجيعة أخرى، فقد فاجأت المنية في التاسعة والعشرين من هذا الشهر جرجي بك
زيدان صاحب مجلة الهلال، وأحد أركان النهضة العربية الحديثة، فاجأته كهلاً قد
بلغ أشده واستوى، حسن الصحة تام القوى - وقد أتم في هذه الليلة تصحيح آخر
كراسة من آخر جزء من أجزاء السنة الثانية والعشرين للهلال، آخر كراسة من
كتاب تاريخ العرب. وتنفس الصعداء من تعب ليلة شعر بأنه ألقى عن عاتقه في
أولها تعب عشرة أشهر، ثم ألقى نفسه على سريره ليبدأ فيها باستراحة شهرين
كاملين، فغاضت نفسه، فإذا هو قد ألقى عنها تعب ربع قرن في الجهاد العقلي كان
هو القاضي على مادة ذلك الدماغ الذي يشبه معملاً من معامل الكهرباء، في السرعة
والنور والحرارة والضياء، والمقوض لدعائم تلك الحياة الحميدة، حياة الجد والعمل
والعفة والاستقامة. فإذا كان الجهاد العقلي قد صرع أحمد فتحي باشا زغلول
والأستاذ القاسمي بعد مرض طويل أو قصير، فقد صرع جرجي بك زيدان من غير
مرض ولا شكوى.
فقدت الأمة العربية بهذا الرجل ركنًا من أركان نهضتها الحديثة في العلم
والأدب، بعد أن نضج علمه، واتسعت معارفه، وكملت تجاربه، وصار أقدر على
إتقان خدمتها، ومساعدة نهضتها.
نشأ الرجل عصاميًّا، فقد ولد في أواخر سنة 1861م من أبوين فقيرين أميين،
ولكن يظهر أنه كان له في الأرومة العربية عرق راسخ، فقد بحث عن أصل
بينهم - وكان يسمى بيت مطر - فانتهى به البحث إلى ترجيح كونه من عرب
حوران، وكان يظن أنه كأكثر الروم الأرثوذكس في سوريا من بني غسان.
تلقى مبادئ القراءة والكتابة في بعض مكاتب بيروت الابتدائية. وكان
يشتغل مع والده في مهنته لأجل المعاش؛ ولكن استعداده للعلم وعشقه للمدارس كان
قويًّا جدًّا، فكان يختلف إلى بعض المدارس الليلية، يتعلم فيها اللغة الإنكليزية.
ويبحث عن رجال العلم والأدب ويتقرب إليهم، وانتظم مع طائفة من خيارهم في
سلك جمعية شمس البر الأدبية، فازداد حبًّا للعلم ورغبة في طلبه، وكان بعض من
آنس فيه الاستعداد من أهل العلم يقرأ له دروسًا خاصة يستعد بها لدخول القسم
الطبي من المدرسة الكلية الأمريكانية الشهيرة ببيروت، وبعد تحصيل قليل أدى
الامتحان ودخل المدرسة فكان يتعلم فنون الصيدلة ويؤدي بعض الخدمة لأجل
المعاش؛ ولكنه ترك المدرسة في أثناء السنة الثانية لما كان عرض فيها من
الاختلال الداخلي المعروف. وقصد بعد ذلك الديار المصرية ليتم دروسه في مدرسة
القصر العيني فلم يتح له ذلك؛ بل دخل في طور العمل والكسب.
إن كثيرًا من النابغين لم يقيموا في المدارس زمنًا طويلاً، ومن الثابت
بالاختبار أن طول الإقامة في المدارس تضعف ملكة الاستقلال، فيخرج الطالب
بعده مقلدًا جامدًا على ما أطال درسه ومزاولته. فإن كانت سعة العلم لا تحصل إلا
في الوقت الواسع، فالواجب أن يكون أطول زمن التحصيل خارج المدرسة لا
داخلها، وفي أثناء العمل بالعلم، لا في أثناء تلقي نظرياته ومصطلحاته. ورُبَّ
ذكي أو مجتهد يحصّل من مسائل العلم في سنة ما لا يحصله غيره في سنين كثيرة
وما تحصيل المدرسة إلا دلالة على طريق العمل بالعلم، فمن يطلب العلم فيها لأجل
الاستعانة به على العمل بعد الخروج منها، فربما يكفيه القليل من العلم، فيجعله
أهلاً للعمل الذي لا يكمل العلم إلا به. وأما من يطلب العلم لأجل نيل شهادة مدرسية
يتوسل بها إلى رزق لا يتوقف على دوام الاشتغال به والارتقاء فيه، فهجرته إلى ما
هاجر إليه، فهو يحصل ورقة الشهادة، ولكنه قلّما يكون عالمًا عاملاً بعلمه مرتقيًا
فيه. وناهيك إذا كان طلبه للعلم بإرادة ولي أمره، لا بإرادته الذاتية ورغبته.
أما فقيدنا اليوم فقد كانت نفسه العصامية هي الحافزة لهمته والباعثة له على
طلب العلم، وكان يقصد من العلم أن يعمل به فيفيد مالاً وجاهًا يكون به في مقدمة
أمته لا في ساقتها. ولذلك حصل بجده وقوة إرادته في الزمن القليل ما مكنه من
العمل الذي عجز عن مثله مَن هم أكثر منه تحصيلاً، وأوسع في العلوم والفنون
عرفانًا. وأمّا إذا اتفق لمثل صاحب هذه الهمة والإرادة تحصيل المقدمات تامة من
أول النشأة، فإن عمله يكون أقوم، وسيره فيه يكون أسرع وأتم.
اشتغل الفقيد عقب هجرته إلى مصر بالتحرير في جريدة يومية اسمها الزمان
نحوًا من سنة، ثم سافر مع الحملة النيلية الإنكليزية إلى السودان مترجمًا في قلم
المخابرات، وشهد بعض وقائع الحرب في السودان، ومكث هنالك عشرة أشهر،
ثم عاد وسافر إلى سورية فاشتغل فيها مدة بدراسة اللغتين العبرانية والسريانية، ثم
إلى بلاد الإنكليز، ثم عاد إلى مصر فندبه أصحاب المقتطف إلى مساعدتهم في
إدراته فتولاها سنة وأشهرًا، ثم استقال منها وانصرف بكل همته إلى التأليف فألف
تاريخ الماسونية ومختصر التاريخ العام وتاريخ مصر الحديث. ثم تولى إدارة
التعليم بالمدرسة العبيدية سنتين.
وفي أواخر سنة 1892 ميلادية أنشأ مجلة الهلال، وجعل جل عنايته فيها
بالتاريخ والأخبار العلمية، وجعل لها ذيلاً من القصص (الروايات) الغرامية
الممزوجة بتاريخ الإسلام، فظهر من خطته فيما ينشئ وينقل أنه من أقدر من
اشتغل بالصحف العربية والتأليف في هذا العصر، أو أقدرهم على جذب جمهور
القراء إلى ما يكتب، بمحاولة جعل ما يكتبه لذيذًا سهل الفهم، كالطعام اللذيذ سهل
الهضم، وكان يختار في كل وقت ما يناسبه، وفي كل حال ما يلائمه، فإذا ألمّت
ملمة، أو حدثت حادثة مهمة- كالحروب ومشاكل الدول وموت الملوك والكبراء -
بادر إلى كتابة ما يتعلق بذلك من مباحث التاريخ القديم والحديث، مزينًا له بما
يتعلق به من الصور والرسوم.
وكان سلمًا نزيه القلم، يتقي كل ما يثير غضب أصحاب المذاهب الدينية،
والأحزاب السياسية، ولكنه لم يسلم مع ذلك من اتهام بعض سيئي الظن من
المسلمين والنصارى، فقد اتهمه بعض الأولين بتعمد الطعن في الإسلام بفرية
يفتريها، أو دسيسة يدسها، وكانوا يستدلون على ذلك ببعض الأغلاط التي وقع فيها،
أو تصوير بعض المسائل بغير الصورة التي يعرفونها، لفهمها بغير الصفة التي
يفهمونها، ورد عليه بعض هؤلاء في المؤيد. وطالما رددت على بعضهم مبرئًا له
من سوء القصد، لما لي فيه من حسن الظن. وأشرت إلى ذلك في المنار غير مرة.
وقد حدثني أن بعض سيئي الظن من النصارى قد اتهمه بضد ما يتهمه به
بعض المسلمين: اتهموه بمصانعة المسلمين ومحاباتهم، ومدح الإسلام والمسلمين
تقربًا إليهم لأجل الكسب منهم. ولا يسلم من ألسنة الناس أحد، كيف وقد كفروا
بالواحد الأحد، الفرد الصمد، سبحانه وتعالى.
نعم إنه قد ظهر منه بعد الانقلاب العثماني نزعة جديدة، تقدمتها نزغة عدت
إحياء لمذهب الشعوبية: ذلك بأنه زار الآستانة ولقي فيها بعض زعماء جمعية
الاتحاد والترقي، ثم عاد متشبعًا بالنهضة التركية، مستنكرًا مجاراة العرب
لإخوانهم الترك بالقيام بنهضة عربية، مستصوبًا خطة الاتحاديين الأولى من تتريك
العناصر وإدغام العرب في الترك. وقد كتب في الهلال ما يشعر بهذه النزعة،
فهاج ما كتبه جماعات فتيان العرب في الآستانة وسورية، وكادوا يحملون عليه في
الصحف ردًّا واحتجاجًا؛ ولكن حالت دون ذلك معارضة مسموعة مقبولة.
وأما النزغة التي سبقت هذه النزعة، فهي مطاعن للفقيد في العرب أودعها
في تاريخ التمدن الإسلامي فطن لها أخيرًا من لم يكن يحفل بها. وزادهم التفاتًا إليها
ترجمة جريدة (إقدام) التركية لتاريخ التمدن الإسلامي ونشره فيها بالتتابع.
فتشاور كثير من الشبان المتعلمين في الرد على هذا التاريخ ولم يظهر منهم شيء.
ثم اتفق أن انبرى للرد عليه في هذه المسألة الأستاذ الشهير الشيخ شبلي النعماني من
أشهر علماء الهند وأوسعهم اطلاعًا في التاريخ. وكتب إلينا هذا الأستاذ الكبير وهو
صديقنا وصديق فقيدنا المردود عليه يخبرنا بما شرع فيه من الرد، ويقترح علينا
أن ننشر رده في المنار، ولما كنا نعهد من الفقيد تلقي الانتقاد عليه بسعة الصدر؛
بل عهدنا منه مطالبة الكتاب بهذا الانتقاد - ونعلم أن الأستاذ الشيخ شبلي النعماني
صديقه - ونرى أن تمحيص هذه المسألة أصبح ضروريًّا - بادرنا إلى نشر الرد من
غير أن نقرأه؛ بل نشر في أثناء رحلتنا الهندية، ثم قرأناه بعد عودتنا من الهند
وعمان والعراق وسورية، فرأيناه فوق ما كنا نظن من شدة الرد، ورمي الفقيد بسوء
القصد. وكنا علمنا من المنتقد عند لقائه في الهند أنه كان يرى بعض الغلط في
تاريخ التمدن الإسلامي وغيره من مؤلفات صاحبه فيحمله على الخطأ أو سوء الفهم،
ولكنه لما قرأ مجموع طعنه في العرب جزم بأنه صادر عن سوء قصد. فهذا
سبب شدة حملته عليه، على ما كان من مودته له. وقد كتبنا مقدمة لانتقاد الشيخ
شبلي إذ طبع على حدته بينا فيها ذلك، وإننا لو اطلعنا على ما فيه من الشدة قبل
نشره، لراجعنا الكاتب فيه واستأذناه بحذف الطعن الشخصي منه، وقد نشرنا تلك
المقدمة في المنار تعزيزًا لدفاعنا السابق بالقلم واللسان، عن رجل عددناه صديقًا لنا،
وعضوًا نافعًا في أمتنا، على أننا لم نسلم مع ذلك من سوء ظنّه فينا:
ثقلت وطأة رد الشيخ شبلي النعماني على الفقيد لشدته؛ ولأنه كان يعده من
أصدقائه، وأثنى عليه غير مرة في هلاله، فلم يصدق أولاً أنه هو المنتقد، واتهمنا
بذلك، وكتب إلى الشيخ شبلي كتابًا ذكر فيه ذلك، راجيًا أن يكتب إليه متنصلاً منه
ليبين ذلك في الهلال، ويظهر أن النقد لصاحب المنار! ! وقد أطلعني الأستاذ
الشيخ شبلي على كتابه ذاك في (لكهنؤ) أيام كنت فيها، ورأيته متعجبًا منه، فكان
عجبي أشد من عجبه. وقد ذكرت للفقيد ذلك معاتبًا، فكان حقي عليه في سوء ظنه
بي، أكبر من حقه علي في نشر النقد - وقد نشر في غيبتي.
وقد اتفق لي مثل هذا مع كاتب سوري آخر، كانت حقوق الصحبة بيني
وبينه أقوى منها بيني وبين جرجي بك زيدان، وكنت أثني عليه للأستاذ الإمام
وأستميله لمساعدته، فكتب إلى الأستاذ كتابًا يطعن بي فيه، ويتهمني بتنفير الأستاذ
عنه، والطعن فيه عنده، فتعجب الأستاذ من أمري وأمره! !
أما مؤلفاته فهي مطبوعة مشهورة وهاك أسماؤها:
1- التاريخ العام.
2- تاريخ مصر الحديث، جزآن.
3- تاريخ التمدن الإسلامي، خمسة أجزاء.
4- تاريخ العرب قبل الإسلام، جزء واحد.
5- تاريخ الماسونية العام، جزء واحد.
6- تاريخ اليونان والرومان، جزء واحد صغير.
7- تاريخ إنكلترا والرومان، لم نره.
8- تاريخ اللغة العربية، لم نره.
9- تاريخ آداب اللغة العربية (4) أجزاء.
10- الفلسفة اللغوية، جزء صغير.
11- أنساب العرب القدماء، جزء صغير.
12- علم الفراسة الحديث، جزء صغير.
13- طبقات الأمم، جزء صغير.
14- عجائب الخلق.
(15- 36 قصص (روايات) منها (18) قصة تتعلق بتاريخ الإسلام
وثلاث تتعلق بتاريخ مصر، وواحدة غرامية محضة.
وأما أخلاقه وشمائله فقد كان أديب النفس، نزيه اللسان والقلم، بشوش الوجه
معتصمًا بحبوة الجد، متنزهًا عن اللغو والعبث، محبًّا للنظام، حفيًّا بالأهل،
وصولاً للرحم، محبًّا للقريب.
ورأيي فيه أن عقله كان أكبر من عمله، ومن فضل عقله على علمه حسن
اختيار ما كان يكتب، وحسن ترتيبه وتبويبه، فقد كان في هذا - وهو من ثمرات
العقل - أبرع منه في تحرير المباحث وتنقيحها، وتمحيص الحقائق بالقول الفصل
فيها. وسبب ما انتقد وما ينتقد من الغلط على كتبه بحق، هو أنه كان يقدم على
الكتابة في مباحث لم تسبق له دراستها، معتمدًا على مراجعتها من مظانها عند
الحاجة إليها، ومن كان يكتب المقالة في يوم أو أيام أو ساعة أو ساعات؛ لأجل أن
تنشر في مجلة شهرية، ويؤلف الكتاب في عدة أشهر؛ لأنه وعد بنشره في وقت
معين من السنة، قلما يستطيع أن يجمع بين المواد وتنسيقها وترتيبها، وبين
تمحيص الحقائق فيها وتحريرها. ولعمر الإنصاف أنه ليقل من يستطيع كتابة تلك
الكتب في مثل الزمن الذي كتبها فيها مصنفها، وهل وجد في أمتنا كثير من أمثال
من فقدته اليوم؟
وقد ترك للأمة ما يعزيها عنه - تلك المصنفات الجامعة بين الفائدة واللذة،
ونجله النجيب أميل زيدان الذي أحسن تعليمه وتربيته. وقد رأى قراء الهلال من
آثار قلمه فيه، ما يبشر باستمرار بزوغه عليهم ما داموا مقبلين عليه موازرين له،
(ولا غَرْو أن يحذو الفتى حذو والده) .

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 628

الكاتب: محمد رشيد رضا السبي والرق في التوراة والإنجيل

(س21) من صاحب الإمضاء في الكويت.
حضرة الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار الأغر.
نرجو من فضلكم تبيين حكم السبي في الشرائع القديمة هل هو مشروع فيها أم
لا؟ وهل له ذكر في هذه الأناجيل وهذه التوراة الموجودة في أيدي الناس اليوم
إثباتًا أو نفيًا أم لا؟ وما هو أحسن جواب للمعترضين به على الدين الإسلامي
بدعوى أنه من الهمجية أو أنه ينافي الإنسانية أو ما أشبه ذلك من العبارات.
وكيل المنار
سليمان العدساني
(ج) يؤخذ من أسفار العهد القديم التي يسمونها التوراة أن السبي والرق كان
مشروعًا على عهد الأنبياء السابقين إبراهيم صلى الله عليه وسلم فمن بعده (راجع
سفر التكوين 14: 14) وأن شريعة موسى تقضي بأن يستأصل الإسرائيليون
الأمم التي يغلبونها في الأرض المقدسة التي أُعْطوها فلا يُبقوا من أهلها صغيرًا ولا
كبيرًا. وأن يسبوا مَن غلبوهم في غير تلك الأرض. وللسبايا والعبيد والإماء من
العبرانيين وغيرهم أحكام متفرقة في سفر الخروج وسفر اللاويين وسفر التثنية.
ومنها أنه شرع لهم تحرير العبراني دون الغريب، وكذلك يجب الرفق بالعبراني
منهم دون غيره.
ومن نصوص سفر اللاويين في ذلك ما جاء في الفصل الخامس عشر منها
وهو مما ذكروه من كلام الرب لموسى بعد توصية الإسرائيلي بأخيه إذا بيع له لفقره
قال: (44 وأما عبيدك وإماؤك الذين يكونون لك فمن الشعوب الذين حولكم، منهم
تقتنون عبيدًا وإماءً 45 وأيضًا من المستوطنين النازلين عندكم. منهم تقتنون ومن
عشائرهم الذين يلدونهم في أرضكم فيكونون ملكًا لكم 46 وتستملكونهم لأبنائكم من
بعدكم ميراث ملك تستعبدونهم إلى الدهر. وأما إخوتكم بنو إسرائيل فلا يتسلط
عليهم أحد بعنف) .
والظاهر من هذه العبارة أنه لا يجوز عتق العبد الغريب عندهم، وأما
العبراني فيعتق سنة اليوبيل عندهم إلا إذا أحب هو أن يبقى رقيقًا، فعند ذلك تثقب
أذنه ويبقى عبدًا إلى الأبد. وأن لاستعباد العبراني عندهم ثلاثة أسباب: الفقر،
والسرقة إذا لم يجد السارق قيمة المسروق، وبيع الوالد بنته لتكون سرية.
فإذا تم للصهيونيين ما يريدون من امتلاك فلسطين وأقاموا شريعتهم فيها فإنهم
يستأصلون أهلها ويستعبدون جميع من يقدرون على استعباده من جيرانهم إلى
الأبد.
ولا يرضون أن يكون لأحد معهم حق ولا ملك، دع الملك الذي صرح سفر
التثنية فيه بأنه لا يحل للإسرائيلي أن يجعل عليه ملكًا أجنبيًّا ليس هو أخاه؛
(راجع 17: 13و15) .
وفي الفصل العشرين من سفر التثنية ما نصه: (10 حين تقرب من مدينة
لكي تحاربها استدعها إلى الصلح 11 فإن أجابتك إلى الصلح وفتحت لك فكل الشعب
الموجود فيها يكون لك للتسخير والسبي ويستعبد لك 12 وإن لم تسالمك بل عملت
معك حربًا فحاصرها 13 وإذا دفعها الرب إلهك إلى يدك فاضرب جميع ذكورها بحد
السيف 14 وأما النساء والأطفال والبهائم وكل ما في المدينة كل غنيمتها فتغنمها
لنفسك وكل غنيمة أعدائك التي أعطاك الرب إلهك 15 هكذا تفعل بجميع المدن
البعيدة منك جدًّا التي ليست من مدن هؤلاء الأمم هنا، وأما مدن هؤلاء الشعوب
التي يعطيك الرب إلهك فلا تَسْتَبْقِ منها نسمة ما) .
تأملوا! تأملوا أيها المنصفون ما أشد ظلم الذين ينتقدون الإسلام وهم يدعون
الإيمان بالتوراة! فالقرآن يأمر المسلمين إذا أثخنوا في مقاتليهم، وظهرت لهم الغلبة
عليهم أن يكفوا عن القتل، ويكتفوا بالأسر، ثم شرع لهم في الأسرى أن يمنوا
عليهم بالعتق فضلاً وإحسانًا، أو يفادوهم إن احتاجوا إلى ذلك، كما قال {حَتَّى إِذَا
أَثْخَنتُمُوَهُمْ فَشُدُّوا الوَثَاقَ فَإِمَّا مَناًّ بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً حَتَّى تَضَعَ الحَرْبُ أَوْزَارَهَا} (محمد: 4) .
وإذا تزوج الإسرائيلي امرأة من السبايا يشرع له أن يكرمها لإذلاله لها. كما
في الفصل الحادي والعشرين من سفر التثنية، وهذا التكريم هو أن يتركها لنفسها
إذا لم يُسَرّ بها ولا يبيعها ولا يسترقها.
أما الإنجيل فقد أقر الإسرائيلين على الرق كما أقر الرومانيين ولم يأمر السادة
بالعتق ولا بالرفق؛ بل أوصى العبيد بالخضوع والطاعة بغير شرط ولا قيد.
ومن وصايا بطرس في رسالته الأولى: (أيها الخدام كونوا خاضعين بكل هيبة
للسادة ليس للصالحين المترفقين فقط، بل للعنفاء أيضًا) إلخ. ومن وصايا بولس
في رسالته إلى أهل أفسس (6: 5 أيها العبيد أطيعوا سادتكم حسب الجسد بخوف
ورعدة في بساطة قلوبكم للمسيح) وفي رسالته إلى أهل كولوسي (3: 22
أيها العبيد أطيعوا في كل شئ سادتكم حسب الجسد) .
وقد شرحنا في عدة مجلدات من المنار عدل الإسلام ورحمته وحكمته في
تخفيف وطأة الرق التي كانت عند جميع الأمم والملل وتمهيده السبيل إلى تحريره،
فهو لم يوجب الاسترقاق كما كان يوجبه بعض الملل، ولكنه أباحه لأن المصلحة،
قد تقتضيه حتى لمصلحة السبايا؛ إذ كانت طبيعة العمران - ولا تزال - في
بعض البلاد على غير ما هي عليه الآن في ممالك الحضارة. فإذا قتل رجال قبيلة
وبقي نساؤهم وأطفالهم ما كانوا يجدون من يكلفهم وينفق عليهم، ففي مثل هذه
الحال قد يكون الاسترقاق خيرًا لهم، إذا كان كاسترقاق الإسلام يهدي إلى إطعام
الأرقاء مما يأكل منه السادة وإلباسهم كما يلبسون وعدم تكليفهم ما لا يطيقون.
وعدم إهانتهم حتى بالتعبير عنهم بلقب العبد والأَمة. وناهيك بما شرعه من الأسباب
الموجبة لإعتاقهم. وقد فصّلنا ذلك في مواضع من مجلدات المنار كما قلنا آنفًا
فراجع الفهارس تجد ذلك مفصلاً، وتجد حجة الإسلام قائمة على جميع الخلق ولا
سيّما اليهود والنصارى منهم.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 658

الكاتب: الذهبي أقوال علماء القرن الثالث الأثبات
في عقيدة السلف وإثبات الصفات
(1)
لما ظهرت بدعة الجهمية في إنكار صفات الله عز وجل، وتأويل ما ورد منها
في الكتاب والسنة - هَبَّ حفظة الدين وحملته من التابعين ومن بعدهم للرد عليهم،
وتفنيد تأويلاتهم، والاستمساك بعروة النقل، حذرًا من تحريفها بنظريات العقل،
التي ينخدع بها بعض القاصرين، توهمًا أنها من قطعيات البراهين، وإننا ننقل من
كتاب العلو للذهبي (الذي يطبع في مطبعة المنار) بعض أقوال الأئمة المتبوعين،
الذين جهل أقوالهم من يجلهم من المعاصرين، ولكن الذهبي ينقل في هذا الكتاب ما
صح وما لم يصح، ويشير إلى ضعف الرواية الضعيفة أو نكارتها غالبًا على أن
من غلاة الأثريين من يقبل كل ما روي في ذلك، قال:
... ... طبقة الشافعي وأحمد رضي الله عنهما
روى شيخ الإسلام أبو الحسن الهكاري والحافظ أبو محمد المقدسي بإسنادهم
إلى أبي ثور وأبي شعيب، كلاهما عن الإمام محمد بن إدريس الشافعي ناصر
الحديث - رحمه الله - قال: القول في السنة التي أنا عليها، ورأيت عليها الذين
رأيتهم مثل سفيان ومالك وغيرهما: إقرار بشهادة لا إله إلا الله وأن محمدًا رسول الله
، وأن الله على عرشه في سمائه، يقرب من خلقه كيف شاء، وينزل إلى
السماء الدنيا كيف شاء. وذكر سائر الاعتقاد.
وبإسناد لا أعرفه عن الحسين بن هشام البلدي قال: هذه وصية الشافعي،
أنه يشهد أن لا إله إلا الله. فذكر الوصية بطولها، وفيها: القرآن غير مخلوق،
وأن الله يُرى في الآخرة عيانًا ويسمعون كلامه، وأنه تعالى فوق العرش.
إسنادهما واهٍ.
قال الحاكم: سمعت الأصم يقول، سمعت الربيع، سمعت الشافعي وقد روى
حديثًا فقال له رجل: تأخذ بهذا يا أبا عبد الله؟ فقال: إذا رويت حديثًا عن رسول
الله صلى الله عليه وسلم فلم آخذ به فأشهدكم أن عقلي قد ذهب.
***
ابن خزيمة وعدة
سمعت يونس يقول قال الشافعي: لا يقال للأصل لم ولا كيف.
أبو ثور وغيره قالا: سمعنا الشافعي يقول: ما ارتدى أحد بالكلام فأفلح.
وقال الربيع: سمعت الشافعي يقول: المراء في الدين يقسي القلب ويورث
الضغائن. وعن يونس بن عبد الأعلى: سمعت الشافعي يقول: لله تعالى أسماء
وصفات لا يسع أحدًا قامت عليه الحجة ردها. قال ابن أبي حاتم: سمعت الربيع بن
سليمان، يقول: سمعت الشافعي يقول: من حلف باسم من أسماء الله فحنث فعليه
الكفارة؛ لأن اسم الله غير مخلوق، ومن حلف بالكعبة وبالصفا والمروة فليس عليه
كفارة لأنها مخلوقة.
(قلت) : تواتر عن الشافعي ذم الكلام وأهله، وكان شديد الاتباع للآثار في
الأصول والفروع. مات في رجب سنة أربع ومائتين بمصر كهلاً، عاش أربعًا
وخمسين سنة.
***
القعنبي ذاك الإمام
قال بنان بن أحمد: كنا عند القعنبي - رحمه الله - فسمع رجلاً من
الجهمية يقول {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) فقال القعنبي: من
لا يوقن أن الرحمن على العرش استوى كما يقر في قلوب العامة فهو جهمي.
أخرجها عبد العزيز القحيطي في تصانيفه. والمراد بالعامة عامة أهل العلم، كما بيناه
في ترجمة يزيد بن هارون إمام أهل واسط. ولقد كان القعنبي من أئمة الهدى، حتى
لقد تغالى فيه بعض الحفاظ وفضله على مالك الإمام، توفي سنة إحدى وعشرين
ومائتين عن بضع وثمانين سنة، وهو أكبر شيخ لمسلم مطلقًا.
***
عفان أحد أعلام السنة
قال ابن أبي حاتم: ثنا يحيى بن زكريا بن عيسى: حدثني يحيى بن أبي بكر
السمسار، سمعت عفان بن مسلم بعد ما جاء من دار إسحاق بن إبراهيم لما امتحنه
في القرآن فقال: إنه كتب إليّ أن أدرّ أرزاقك إن أجبت إلى خلق القرآن. فقلت:
أعوذ بالله من الشيطان الرجيم {يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلاَمَ اللهِ} (الفتح: 15) {لاَ إِلَهَ
إِلاَّ هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ} (البقرة: 256) {قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1)
أمخلوق هذا؟ أدركت شعبة وحماد بن سلمة وأصحاب الحسن يقولون: القرآن كلام
الله ليس مخلوقًا. قال: إذًا تقطع أرزاقك. قلت: {وَفِي السَّمَاءِ رِزْقُكُمْ وَمَا تُوعَدُون َ} (الذاريات: 22) قيل: كان رزقه في الشهر ألف درهم فترك ذلك لله عز وجل،
توفي سنة تسع عشرة ومائتين.
***
عاصم بن علي شيخ البخاري
روينا عن عاصم بن علي بن عاصم الواسطي قال: ناظرت جهمًا فتبين من
كلامه أنه لا يؤمن أن في السماء ربًّا. قلت: كان عاصم حافظًا من أوعية العلم
صادقًا، حمل عن شعبة وابن أبي ذئب وخَلق. ذكر الخطيب في ترجمته أن
المعتصم وجه من يحزر مجلس عاصم هذا في رحبة جامع الرصافة، وكان يجلس
على سطح الرحبة ويجلس الخلق في الرحبة وما يليها، فعظم الجمع مرة حتى قل
أربع عشرة مرة. ثنا الليث بن سعد، والناس لا يسمعون لكثرتهم وكان
المستملي هارون يركب نخلة يستملي عليها، فحزروا الجمع فكان عشرين ومائة
ألف. وقال يحيى بن معين: عاصم بن علي سيد المسلمين. قلت: مات مع القعنبي
في سنة (أي سنة 221) .
***
الحميدي
أخبرنا إسماعيل بن عبد الرحمن المعدل أنبأ عبد الله بن أحمد الفقيه سنة سبع
عشرة وستمائة أنبأ سعد الله بن نصر أنبأ أبو منصور الخياط أنبأ عبد الغفار بن
محمد أنبأ أبو علي الصواف أنبأ بشر بن موسي الحميدي قال: أصول السنة عندنا ...
فذكر أشياء، ثم قال: وما نطق به القرآن والحديث مثل: {وَقَالَتِ اليَهُودُ يَدُ
اللَّهِ مَغْلُولَةٌ غُلَّتْ أَيْدِيهِمْ} (المائدة: 64) ومثل قوله {وَالسَّمَوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ
بِيَمِينِهِ} (الزمر: 67) وما أشبه هذا من القرآن والحديث، لا نزيد فيه ولا
نفسره، ونقف على ما وقف عليه القرآن والسنة ونقول: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ
اسْتَوَى} (طه: 5) ومن زعم غير هذا فهو مبطل جهمي.
كان العلامة أبو بكر عبد الله بن الزبير القرشي الأسدي الحميدي مفتي أهل
مكة وعالمهم بعد شيخه سفيان بن عيينة، حدث عنه البخاري والكبار. مات سنة
تسع عشرة ومائتين.
***
عالم المشرق يحيى بن يحيى النيسابوري
قال ابن منده: أنبأ محمد بن يعقوب الشيباني ثنا محمد بن عمرو بن النضر
ثنا يحيى بن يحيى قال: كنت عند مالك فجاءه رجل فقال: يا أبا عبد الله {الرَّحْمَنُ
عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) فأطرق ثم قال: الاستواء غير مجهول،
والكيف غير معقول، والإيمان به واجب، والسؤال عنه بدعة. وقال ابن أبي حاتم:
سمعت مسلم بن الحجاج: سمعت يحيى بن يحيى يقول: من زعم أن من القرآن من
أوله إلى آخره آية منه مخلوقة فهو كافر. كان يحيى بن يحيى إليه المنتهى في الإتقان
والورع والجلالة بنيسابور، قل أن ترى العيون مثله، حمل عن مالك وخارجة بن
مصعب والكبار، ومات سنة ست وعشرين ومائتين.
***
عالم الري هشام بن عبيد الله الرازي
قال ابن أبي حاتم: ثنا علي بن الحسن بن يزيد السلمي سمعت أبي يقول:
سمعت هشام بن عبيد الله الرازي - وحبس رجلاً في التجهم فجيء به إليه ليمتحنه -
فقال له: أتشهد أن الله على عرشه بائن من خلقه؟ فقال: لا أدري ما بائن من
خلقه، فقال: ردوه فإنه لم يتب بعد.
كان هشام بن عبد الله من أئمة الفقه على مذهب أبي حنيفة، تفقه على محمد
ابن الحسن، كان ذا جلالة عجيبة وحرمة عظيمة ببلده، توفي سنة إحدى وعشرين
ومائتين.
ابن أبي حاتم: حدثنا أبو هارون محمد بن خلف الجزار: سمعت هشام بن
عبيد الله يقول: القرآن كلام الله غير مخلوق: قال له رجل: أليس الله تعالى يقول:
{مَا يَأْتِيهِم مِّن ذِكْرٍ مِّن رَّبِّهِم مُّحْدَثٍ} (الأنبياء: 2) ؟ فقال: محدث إلينا وليس
عند الله بمحدث.
قلت:لأنه من علمه وعلمه قديم فعلم عباده منه. قال تعالى:
{الرَّحْمَنُ * عَلَّمَ القُرْآنَ} (الرحمن: 1-2) فالمقري يلقن الختمة مائة نفس
ومائتين فيحفظونه وهو لا ينفصل عنه منه شيء، كسراج أوقدت منه سرجًا ولم
يتغير.
***
فقيه المدينة عبد الملك بن الماجشون
قال ابن أبي حاتم: ثنا يحيى بن زكريا بن عيسى ثنا هرون بن موسى الفروي
قال: ما سمعت الكلام في القرآن إلا سنة تسع ومائتين، جاء نفر إلى عبد الملك بن
الماجشون وكلموه فأنكر ذلك عليهم، فكان في بعض ما كلمهم به أن قال: {قُلْ هُوَ
اللَّهُ أَحَدٌ} (الإِخلاص: 1) أهذا مخلوق؟ ثم قال: لو أخذت بشرًا المريسي
لضربت عنقه.
كان عبد الملك من أَجَلِّ تلامذة مالك، وكان أبوه عبد العزيز بن الماجشون
يفتي مع مالك في دولة المهدي، توفي عبد الملك في سنة أربع عشرة ومائتين.
(المنار)
سننشر طائفة أخرى من نقول هذا الكتاب، ونبين أن مذهب
السلف هو الموافق للعقل السليم دون مذهب الجهمية.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 661

الكاتب: محمد رشيد رضا كلمات الاستقلال
والاعتماد على النفس والاجتهاد

(س23) من أحد المشتركين السوريين بمصر:
سيدي الأستاذ الحكيم السيد محمد رشيد رضا دام نفعه.
المعروض بعد التحية أن بعض الأفاضل منتقد استعمال كلمة: (الاعتماد على
النفس) أو (الاستقلال الشخصي) بمعنى اجتهاد الإنسان، ودليله في ذلك عدم
استعمال العرب له، ولما لم يكن يقنع مني بأن ذلك الاستعمال محمول على اجتهاد
المرء الذي هو ضد كسله وخموله فقال بأن المستعملين ذلك لا يعنون منه سوى
اجتهاده في كل حاجياته بحيث لا يعتمد على غيره ألبتة كما هو ظاهر ذلك
الاستعمال. جئتكم بهذه الكلمات راجيًا منكم البيان الوافي المقنع لمثل ذلك المنتقد
في المنار الأغر، ولكم الفضل.
(ج) قال في القاموس المحيط: واستقله: حمله ورفعه وأقله (أي أطاق حمله
وهذا أصل المعنى) والطائر في طيرانه ارتفع. وقال غيره: استقل الطائر: نهض
للطيران وارتفع. وقال الزبيدي فيما استدركه على القاموس في هذه المادة من
شرحه: والاستقلال: الاستبداد، يقال: هو مستقل بنفسه: ضابط لأمره، وهو لا
يستقل بهذا: أي لا يطيقه. اهـ
وأما الاعتماد على الشيء فأصله الاتكاء عليه والتورك عليه. ومنه العماد
والعمود الذي يقام عليه البناء والاعتماد على المرء عبارة عن الاتكال عليه ونوط
الأمور به. ومنه عمدة القوم وعميدهم وعمودهم، وهو سيدهم الذي يعتمدون عليه
في مصالحهم. هذا ما يؤخذ من جميع معاجم اللغة.
وأما الاجتهاد فهو بذل الجهد والمشقة في تحصيل الشيء. سواء استقل
الإنسان بالسعي والعمل أو اعتمد على مساعدة غيره مع بذل جهده.
فإذا تدبرت معاني هذه الألفاظ ترى أن المنتقد مخطئ، وأن استعمال كلمة
الاستقلال فيما نستعملها فيه فصيح ولا تحل محلها كلمة الاجتهاد.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 740

الكاتب: الذهبي أقوال علماء السلف الأثبات
في عقيدة السلف وإثبات الصفات
(2)
(أحمد بن محمد بن حنبل شيخ الإسلام)
رحمه الله ثراه [1] وجعل الجنة مثواه
المنقول عن هذا الإمام في هذا الباب طيب كثير مبارك فيه، فهو حامل لواء
السنة، والصابر في المحنة، والمشهود بأنه من أهل الجنة، فقد تواتر عنه تكفير
مَن قال بخلق القرآن العظيم جل منزله، وإثبات الرؤية والصفات والعلو والقدر،
وتقديم الشيخين، وأن الإيمان يزيد وينقص، إلى غير ذلك من عقود الديانة مما
يطول شرحه، فقال يوسف بن موسى القطان شيخ أبي بكر الخلال: قيل لأبي عبد
الله: الله فوق السماء السابعة على عرشه بائن من خلقه، وقدرته وعلمه بكل مكان؟
قال: نعم هو على عرشه ولا يخلو شيء من علمه.
وقال أبو طالب أحمد بن حميد: سألت أحمد بن حنبل عن رجل قال: الله
معنا وتلا {مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَى ثَلاثَةٍ إلا هُوَ رَابِعُهُمْ} (المجادلة: 7) فقال: قد
تَجَهَّمَ هذا، يأخذون بآخر الآية ويدعون أولها، قرأت عليه {أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ} (المجادلة: 7) فعلمه معهم. وقال في سورة ق: {وَنَعْلَمُ مَا تُوَسْوِسُ بِهِ نَفْسُهُ
وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) فعلمه معهم.
قال المروذي: قلت لأبي عبد الله: إن رجلاً قال: أقول كما قال الله: {وَنَعْلَمُ مَا
تُوَسْوِسُ بِهِ نَفْسُهُ وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) أقول هذا ولا
أجاوزه إلى غيره. فقال: هذا كلام الجهمية بل علمه معهم، فأول الآية يدل على أنه
علمه. رواه ابن بطة في كتاب الإبانة عن عمر بن محمد عن رجاء عن محمد بن
داود عن المروذي.
وقال حنبل بن إسحاق: قيل لأبي عبد الله: ما معنى] وَهُوَ مَعَكُمْ [؟ قال: علمه
محيط بالكل، وربنا على العرش بلا حد ولا صفة.
قال ابن أبي حاتم في كتاب مناقب الإمام أحمد: ثنا محمد بن مسلم ثنا سلمة
ابن شديد قال: كنت عند أحمد بن حنبل، فدخل عليه رجل عليه أثر السفر فقال: مَن
فيكم أحمد بن حنبل؟ فأشاروا إلى أحمد بن حنبل، فقال: إني ضربت البر والبحر
من أربع مائة فرسخ، أتاني الخضر عليه السلام فقال: ائت أحمد بن حنبل فقل له: إن
ساكن السماء راض عنك لما بذلت نفسك في هذا الأمر.
قال الأثرم: قلت لأبي عبد الله: حدث محدث وأنا عنده بحديث: (يضع الرحمن
فيها قدمه) وعنده غلام، فأقبل على الغلام فقال: إن لهذا تفسيرًا. فقال أبو عبد الله:
انظر إليه كما تقول الجهمية سواء.
قال ابن أبي حاتم: ثنا صالح بن أحمد بن حنبل قال: سمعت أبي يحتج بأن
القرآن غير مخلوق، يقول: قال تعالى: {الرَّحْمَنُ * عَلَّمَ القُرْآنَ} (الرحمن:
1-2) فأخبر تعالى أن القرآن من علمه، قال يعقوب الدورقي: قال لي أحمد:
اللفظية إنما يدورون على كلام جهم يزعمون أن جبريل إنما جاء بشيء مخلوق.
* * *
(إسحاق بن راهويه عالم خراسان)
قال حرب بن إسماعيل الكرماني قلت لإسحاق بن راهويه قوله تعالى:
{مَا يَكُونُ مِن نَّجْوَى ثَلاثَةٍ إلا هُوَ رَابِعُهُمْ} (المجادلة: 7) كيف تقول فيه؟ قال
حيثما كنت فهو أقرب إليك من حبل الوريد، وهو بائن من خلقه. ثم ذكر عن ابن
المبارك قوله: هو على عرشه، بائن من خلقه. ثم قال أعلى شيء في ذلك وأبينه
قوله تعالى: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) رواه الخلال في السنة
عن حرب.
* * *
(الحافظ أبو عوانة صاحب الصحيح)
كان من كبار الحفاظ، حمل عن أصحاب سفيان بن عيينة ووكيع. قال
الحاكم في ترجمته: سمعت يحيى بن منصور القاضي يقول: سمعت أبا عوانة
رحمه الله يقول: دخلت على إبراهيم المزني في مرضه الذي مات فيه فقلت له: ما
قولك في القرآن؟ فقال: كلام الله غير مخلوق. فقلت هلاّ قلت قبل هذا؟ قال:
لم يزل هذا قولي وكرهت الكلام فيه لأن الشافعي كان ينهى عن الكلام فيه، يعني
البحث والجدال في ذلك.
* * *
(أبو الحسن الأشعري صاحب التصانيف)
قال الإمام أبو الحسن علي بن إسماعيل بن أبي بشر الأشعري البصري
المتكلم في كتابه الذي سماه (اختلاف المضلين ومقالات الإسلاميين) فذكر فرق
الخوارج والروافض والجهمية وغيرهم؛ إلى أن قال: (ذكر مقالة أهل السنة
وأصحاب الحديث جملة) قولهم الإقرار بالله وملائكته وكتبه ورسله، وبما جاء عن
الله، وما رواه الثقات عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، لا يردون من ذلك شيئًا،
وأن الله على عرشه كما قال {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) وأن
له يدين بلا كيف كما قال: {لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَيَّ} (ص: 75) وأن أسماء الله لا
يقال: إنها غير الله كما قالت المعتزلة والخوارج، وأقرّوا أن لله علمًا كما قال:
{أَنزَلَهُ بِعِلْمِهِ} (النساء: 166) {وَمَا تَشَاءُونَ إلا أَن يَشَاءَ اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ كَانَ
عَلِيماً حَكِيماً} (الإِنسان: 30) وأثبتوا السمع والبصر، ولم ينفوا ذلك عن الله
كما نفته المعتزلة، وقالوا: لا يكون في الأرض من خير وشر إلا ما شاء الله، وأن
الأشياء تكون بمشيئته كما قال تعالى: {وَمَا تَشَاءُونَ إلا أَن يَشَاءَ اللَّهُ} (الإِنسان:
30) إلى أن قال: ويقولون: القرآن كلام الله غير مخلوق. ويصدقون
بالأحاديث التي جاءت عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: (إن الله ينزل إلى
السماء الدنيا فيقول: هل مستغفر) كما جاء الحديث، ويقرون أن الله يجيء يوم
القيامة كما قال: {وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفاًّ صَفاًّ} (الفجر: 22) وأن الله
يقرب من خلقه كيف يشاء قال: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق:
16) إلى أن قال: فهذا جملة ما يأمرون به ويستعملونه ويرونه، وبكل ما ذكرنا
من قولهم نقول، وإليه نذهب، وما توفيقنا إلا بالله.
وذكر الأشعري في هذا الكتاب المذكور في باب (هل الباري تعالى في مكان
دون مكان أم لا في مكان أم في كل مكان) فقال اختلفوا في ذلك على سبع عشرة
مقالة: منها مقالة أهل السنة وأصحاب الحديث إنه ليس بجسم ولا يشبه الأشياء وإنه
على العرش كما قال: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) ولا نتقدم
بين يدي الله بالقول؛ بل نقول استوى بلا كيف، وإن له يدين كما قال: (خلقت
بيدي) وإنه ينزل إلى سماء الدنيا كما جاء في الحديث.
ثم قال: وقالت المعتزلة: استوى على عرشه بمعنى استولى، وتأولوا اليد
بمعنى النعمة، وقوله: {تَجْرِي بِأَعْيُنِنَا} (القمر: 14) أي بعلمنا.
وقال أبو الحسن الأشعري في كتاب (جمل المقالات) له - رأيته بخط
المحدث أبي علي بن شاذان - فسرد نحوًا من هذا الكلام في مقالة أصحاب الحديث
تركت إيراد ألفاظه خوف الإطالة والمعنى واحد.
وقال الأشعري في كتاب (الإبانة في أصول الديانة) له، في باب الاستواء:
فإن قال قائل: ما تقولن في الاستواء؟ قيل: نقول: إن الله مستوٍ على عرشه كما
قال: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) وقال: {إلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ
الطَّيِّبُ} (فاطر: 10) وقال: {بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إلَيْهِ} (النساء: 158) وقال
حكاية عن فرعون: {وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحاً لَّعَلِّي أَبْلُغُ الأَسْبَابَ *
أَسْبَابَ السَّمَوَاتِ فَأَطَّلِعَ إِلَى إِلَهِ مُوسَى وَإِنِّي لأَظُنُّهُ كَاذِباً} (غافر: 36-37)
كذب موسى في قوله إن الله فوق السموات، وقال عز وجل: {أَأَمِنتُم مَّن فِي
السَّمَاءِ أَن يَخْسِفَ بِكُمُ الأَرْضَ} (الملك: 16) فالسموات فوقها العرش، فلما
كان العرش فوق السموات وكل ما علا فهو سماء، وليس إذا قال كذب موسى في قوله إن الله فوق السموات، وقال عز وجل: {أَأَمِنتُم مَّن فِي السَّمَاءِ} (الملك:
16) يعني جميع السموات، وإنما أراد العرش الذي هو أعلى السموات، فلولا
أن الله على العرش لم يرفعوا أيديهم نحو العرش. وقد قال قائلون من المعتزلة
والجمهية والحرورية: إن معنى استوى: استولى وملك وقهر، وأنه تعالى في
كل مكان، وجحدوا أن يكون على عرشه كما قال أهل الحق، وذهبوا في الاستواء
إلى القدرة. فلو كان كما قالوا كان لا فرق بين العرش وبين الأرض السابعة؛ لأنه
قادر على كل شيء، والأرض (شيء) فالله قادر عليها وعلى الحشوش، وكذا لو
كان مستويًا على العرش بمعنى الاستيلاء لجاز أن يقال هو مستو على الأشياء كلها،
ولم يجز عند أحد من المسلمين أن يقول: إن الله مستو على الأخيلة والحشوش،
فبطل أن يكون الاستواء الاستيلاء. وذكر من الكتاب والسنة والعقل سوى ذلك.
وكتاب الإبانة من أشهر تصانيف أبي الحسن، شَهَرَه الحافظ ابن عساكر
واعتمد عليه، ونسخه بخطه الإمام محيي الدين النواوي، ونقل الإمام أبو بكر بن
فورك المقالة المذكورة عن أصحاب الحديث عن أبى الحسن الأشعري في كتاب
(المقالات والخلاف بين الأشعري وبين أبي محمد عبد الله بن سعيد بن كلاب
البصري) تأليف ابن فورك فقال: الفصل الأول في ذكر ما حكى أبو الحسن -
رضي الله عنه - في كتاب المقالات من جمل مذاهب أصحاب الحديث، وما
أبان في آخره أنه يقول بجميع ذلك. ثم سرد ابن فورك المقالة بهيئتها ثم قال في
آخرها: فهذا تحقيق لك من ألفاظه أنه معتقد لهذه الأصول التي هي قواعد
أصحاب الحديث وأساس توحيدهم.
قال الحافظ أبو العباس أحمد بن ثابت الطرقي: قرأت كتاب أبي الحسن
الأشعري الموسوم (بالإبانة) أدلة على إثبات الاستواء. قال في جملة ذلك: ومن
دعاء أهل الإسلام إذا هم رغبوا إلى الله أن يقولوا: يا ساكن العرش. ومن حلفهم:
لا والذي احتجب بسبع.
وقال الأستاذ أبو القاسم القشيري رحمه الله في شكاية أهل السنة: ما نقموا من
أبي الحسن الأشعري إلا أنه قال بإثبات القدر، وإثبات صفات الجلال لله من قدرته
وعلمه وحياته وسمعه وبصره ووجهه ويده، وأن القرآن كلامه غير مخلوق.
سمعت أبا علي الدقاق يقول: سمعت زاهر بن أحمد الفقيه يقول: مات
الأشعري رحمه الله ورأسه في حجري فكان يقول شيئًا في حال نزعه: لعن الله
المعتزلة موهوا ومخرقوا.
قال الحافظ الحجة أبو القاسم ابن عساكر في كتاب (تبيين كذب المفتري،
فيما نسب إلى الأشعري) فإذا كان أبو الحسن رحمه الله كما ذكر عنه من حسن
الاعتقاد، مستصوب المذهب عند أهل المعرفة والانتقاد، يوافقه في أكثر ما يذهب
عند أهل المعرفة والانتقاد، يوافقه في أكثر ما يذهب إليه أكابر العباد، ولا يقدح
في مذهبه غير أهل الجهل والعناد - فلا بد أن يحكى عنه معتقده على وجهه بالأمانة،
ليعلم حاله في صحة عقيدته في الديانة، فاسمع ما ذكره في كتاب الإبانة، فإنه قال:
(الحمد لله الواحد، العزيز الماجد، المتفرد بالتوحيد، المتمجد بالتمجيد، الذي لا
تبلغه صفات العبيد، وليس له مثل ولا نديد) فرد في خطبته على المعتزلة
والقدرية والجهمية والحرورية والرافضة والمرجئة، فعرفونا قولكم [2] الذي
تقولون وديانتكم التي بها تدينون؟ قيل له: قولنا الذي به نقول، وديانتنا التي بها
ندين، التمسك بكتاب الله وسنة نبيه صلى الله عليه وسلم، وما روي عن الصحابة
والتابعين وأئمة الحديث، ونحن بذلك معتصمون، وبما كان عليه أحمد بن حنبل
نضر الله وجهه قائلون، ولمن خالف قوله مجانبون؛ لأنه الإمام الفاضل، والرئيس
الكامل، الذي أبان الله به الحق عند ظهور الضلال، وأوضح به المنهاج وقمع به
المبتدعين، فرحمه الله من إمام مقدم وكبير مفهم وعلى جميع أئمة المسلمين.
وجملة قولنا أن نقر بالله وملائكته ورسله وما جاء من عند الله. ورواه الثقات عن
رسول الله صلى الله عليه وسلم. لا نرد من ذلك شيئًا، وأن الله إله واحد فرد صمد لا
إله غيره، وأن محمدًا عبده ورسوله وأن الجنة والنار حق. وأن الساعة آتية لا
ريب فيها وأن الله يبعث من في القبور. وأن الله تعالى مستوٍ على عرشه كما قال:
{الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5) وأن له وجهًا كما قال: {وَيَبْقَى وَجْهُ
رَبِّكَ} (الرحمن: 27) وأنه له يدين كما قال: {بَلْ يَدَاهُ مَبْسُوطَتَانِ} (المائدة
: 64) وأن له عينين بلا كيف كما قال {تَجْرِي بِأَعْيُنِنَا} (القمر: 14) وأن
من زعم أن اسم الله غيره كان ضالاًّ، وندين أن الله يُرى بالأبصار يوم القيامة كما
يُرى القمر ليلة البدر يراه المؤمنون. إلى أن قال: وندين بأنه يُقَلِّب القلوب وأن
القلوب بين إصبعين من أصابعه. وأنه يضع السموات والأرض على إصبع كما جاء
في الحديث. إلى أن قال: وأنه يقرب من خلقه كيف شاء كما قال: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ
إلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) وكما قال {ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّى * فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ
أَوْ أَدْنَى} (النجم: 8-9) ونرى مفارقة كل داعية إلى بدعة. ومجانبة أهل
الأهواء. وسنحتج لما ذكرناه من قولنا وما بقي بابًا بابًا وشيئًا شيئًا.
ثم قال ابن عساكر: فتأملوا رحمكم الله هذا الاعتقاد ما أوضحه وأبينه!
واعترفوا بفضل هذا الإمام الذي شرحه وبينه. وقال الحافظ ابن عساكر: وقال
الإمام أبو الحسن في كتابه الذي سماه (العمد في الرؤية) : ألفنا كتابًا كبيرًا في
الصفات تكلمنا فيه على أصناف المعتزلة والجهمية، فيه فنون كثيرة من الصفات
في إثبات الوجه واليدين وفي استوائه على العرش.
كان أبو الحسن أولاً معتزليًّا أخذ عن أبي علي الجبائي، ثم نابذه ورد عليه
وصار متكلمًا للسنة. ووافق أئمة الحديث في جمهور ما يقولونه، وهو ما سقناه
عنه من أنه نقل إجماعهم على ذلك وأنه موافقهم. وكان يتوقد ذكاء. أخذ علم الأثر
عن الحافظ زكريا الساجي وتوفي سنة أربع وعشرين وثلاثمائة وله أربع وستون
سنة، رحمه الله تعالى.
فلو انتهى أصحابنا المتكلمون إلى مقالة أبي الحسن هذه ولزموها لأحسنوا؛
ولكنهم خاضوا كخوض حكماء الأوائل في الأشياء ومشوا خلف المنطق، فلا قوة إلا
بالله.
* * *
(ابن أبي زيد)
قال الإمام أبو محمد بن أبي زيد المغربي شيخ المالكية، في أول رسالته
المشهورة في مذهب مالك الإمام: وأنه تعالى فوق عرشه المجيد بذاته، وأنه في كل
مكان بعلمه. وقد تقدم مثل هذه العبارة عن أبي جعفر ابن أبي شيبة وعثمان بن سعيد
الدارمي. وكذلك أطلقها يحيى بن عمار واعظ سجستان في رسالته، والحافظ أبو
نصر الوائلي السجزي في كتاب الإبانة له. فإنه قال: وأئمتنا كالثوري ومالك
والحمَّادان وابن عيينة وابن المبارك والفضيل وأحمد وإسحاق متفقون على أن الله
فوق العرش بذاته، وأن علمه بكل مكان. وكذلك أطلقها ابن عبد البر كما سيأتي.
كذا عبارة شيخ الإسلام أبي إسماعيل الأنصاري، فإنه قال: وفي أخبار شتى أن
الله في السماء السابعة على العرش بنفسه، وكذا قال أبو الحسن الكرجي
الشافعي في تلك القصيدة:
عقائدهم أن الإله بذاته ... على عرشه مع علمه بالغوائب
وعلى هذه القصيدة مكتوب بخط العلامة تقيّ الدين ابن الصلاح: هذه
عقيدة أهل السنة وأصحاب الحديث.
وكذا أطلق هذه اللفظة أحمد بن ثابت الطرقي الحافظ والشيخ عبد القادر
الجيلي، والمفتي عبد العزيز القحيطي وطائفة. والله تعالى خالق كل شيء بذاته،
ومدبر الخلائق بذاته، بلا معين ولا كوازر. وإنما أراد ابن أبي زيد وغيره التفرقة
بين كونه تعالى معنا وبين كونه تعالى فوق العرش، فهو كما قال. ومعنا بالعلم وأنه
على العرش كما أعلمنا حيث يقول: {الرَّحْمَنُ عَلَى العَرْشِ اسْتَوَى} (طه: 5)
وقد تلفظ بالكلمة المذكورة جماعة من العلماء كما قدمناه. وبلا ريب أن فضول
الكلام، تركه من حسن الإسلام.
وكان ابن أبي زيد من العلماء العاملين بالمغرب، وكان يلقب بمالك الصغير،
وكان غاية في علم الأصول وقد ذكره الحافظ ابن عساكر في كتاب (تبيين كذب
المفتري فيما نسب إلى الأشعري) ، ولم يذكر له وفاة. توفي سنة ست وثمانين
وثلاثمائة، وقيل سنة تسع وثمانين وثلاثمائة، وقد نقموا عليه في قوله (بذاته) فليته
تركها [3] . (1) كذا ولعل أصله (طيب الله ثراه) أو (رحمه الله وطيب ثراه) .
(2) وفي نسخة (ما قولكم) .
(3) لله در المؤلف ما ألطف نقده وإنكاره لهذه الكلمة وإنما تلطف هذا التلطف لأن الهفوة من بعض علماء الأثر وأنصار مذهب السلف، ولو قالها أحد المعتزلة لشنع عليه بأنه قال في أصول العقيدة
ما لم يقله أحد من السلف ولا ورد به أثر، ولا هو مما ثبت بالبرهان العقلي أيضًا ولكثير من الأثريين مثل هذه الهفوات والشذوذ، يحشرون آراءهم في النصوص ويفسرونها بها مع ادعائهم اتباع مذهب السلف وأنه التفويض والإمساك عن تعيين المراد من آيات الصفات وأحاديثها ونرى كثيرًا من الناس يقبل منهم ذلك ويقول به ويعده اتباعًا للسلف ولو بمعنى مخالفة الجهمية ولا يستغرب مع هذا تسليمهم وقبولهم بعض الروايات المنكرة المخالفة للأحاديث الصحيحة كقول مجاهد: إن الله تعالى يُقعد النبي معه على العرش، كأن مَن قبله اكتفى بأن يخالف الجهمية في عدم قبول مثله وإن صح إلا بالتأويل، وقد تقدم بيان المصنف لنكارته ومخالفته للأحاديث الصحيحة مع ذكر من قبله، ونقل آنفًا عن الدارقطني أنه لا يجحده! ! على أن العقائد يطلب فيها القطع وهذا لم يصل إلى مرتبة الظن وهنالك مخالفة أخرى لطريقة السلف بينها الغزالي في (إلجام العوام عن علم الكلام) وهي جمع معاني الآيات والأحاديث الواردة في الصفات بترتيب لم يرد في الكتاب والسنة بحيث يفيد الجمع معنى غير معنى الإيمان بكل منها مع التنزيه عن الكيفية: كأن تلقن العامي عقديته بمثل قولك: يجب أن تؤمن بأن لله تعالى وجهًا وعينين ويدين وقدمين وأنه ينزل ويمشي ويهرول ويضحك، فإن هذا يُحدث في خيال العامي صورة حسية لعله لا يزيلها منه قولك: وإنه لا يشبه في ذلك البشر ولا غيرهم من الخلق، ومذهب السلف أن يذكر ما ورد في السياق الذي ورد فيه، مع اعتقاد التنزيه ونفي التشبيه، وترك التأويل، والقال والقيل.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 783

الكاتب: محمد رشيد رضا جيوش الدول المتحاربة

أنشأ المقطم مقالاً مطولاً عنوانه: (الجيوش المتحاربة: تأليفها وعددها في
زمن السلم والحرب) قال في الفصل الذي تكلم فيه عن الجيش الألماني (في عدد
الجمعة 7 أغسطس 15 رمضان) بعد تفصيل:
(فيكون مجموع الجيش الألماني كله في زمن الحرب خمسة ملايين ومئة
وخمسين ألف جندي. ولكن الثقات الحربيين لا يظنون أن ألمانيا تستطيع رصد هذا
العدد من الجنود للحرب ويرجحون أنها لا تقوى على رصد أكثر من 4.150.000
إلى 4.500.000 جندي على أكبر تقدير، وقال في آخرها:
(ويقول الثقات العسكريون الذين شهدوا مناورات الجيش الألماني: إن
الفنون الحربية والحركات العسكرية المتبعة فيه صارت قديمة (!) وإن رجال
المدفعية في الجيش الفرنسي أمهر في الرماية منهم في الجيش الألماني. ولكن كلا
الجيشين متساويان في سرعة التعبئة. فإن الجيش الألماني يُعبأ كله في تسعة أيام
ويوضع على حدود روسيا أو على حدود فرنسا) .
وقال في آخر الفصل الذي عقده لجيش فرنسا (في عدد السبت 8 أغسطس) ،
(ويبلغ عدد الجيش الفرنسوي في زمن الحرب نحو أربعة ملايين جندي وفيه نحو
ثلاثة آلاف مدفع. والجندي الفرنسوي مشهور بإقدامه وكرّه وحماسته وشجاعته
ومقدرته على تحمل المشاق وقوة الابتكار الفائقة. ورجال المدفعية الفرنسيون أحسن
رجال المدفعيات في العالم في الرماية، وهم متمرنون عليها ولا سيّما على إطلاق
المدافع السريعة تمرنًا لا مثيل له في الجيوش الأوربية. وموضع الضعف في
الجيش الفرنسوي هو في مدفعيته الكبيرة) .
(وتتم تعبئه الجيش الفرنسوي في ثمانية أيام و 12 ساعة؛ أي أنه يعبأ
أسرع من الجيش الألماني باثنتي عشرة ساعة) .
(وسلاح الجنود بندقية لبل من عيار 13، وهي طراز قديم قليلاً ولكنها
أحدث من بندقية موزر المستعملة في الجيش الألماني. أما مدافع الميدان فمن التي
قطر فوهتها ثلاث بوصات وهي أحدث من مدافع الميدان في الجيش الألماني
أيضًا) [1] .
وقال في أواخر الفصل الذي عقده للجيش الروسي: (أما قوته في زمن
الحرب فلا حد لها؛ وإنما يقال إنها تبلغ سبعة ملايين ونصف مليون جندي، فهو
أضخم جيوش الأرض وأكبرها كلها) .
ثم ذكر أن تعبئته تستغرق نحو ثلاثة أسابيع، وأن هذا موضع الضعف فيه.
وقال في الفصل الذي عقده للجيش الإنكليزي: إن جملته في زمن السلم
في الإمبراطورية كلها 849 و 810 وكان في العام الماضي 729.991 (ثم ذكر
أنه سيزاد حتى يبلغ مليونًا ونصف مليون.
***
برقيات الحرب ملخصة من المقطم
استعداد الدول الكبرى
(من لندن 31 يوليو) طلبت الحكومة الألمانية من الحكومة الروسية أن
تكف عن تعبئته الجيوش وإلا فإنها تشرع في التعبئة مقابلة لها بالمثل.
والظاهر أن روسيا مصممة على التدرع بالحزم ووقوف موقف صحيح
العزيمة في المشكلة الحالية.
تظن دوائر برلين السياسية أن الحكومة الألمانية تشرع في التعبئة اليوم
(الجمعة) والاستعداد في فرنسا وإنكلترا قائم على ساق وقدم، والهمة مبذولة لإعداد
كل ما يستطاع بأسرع ما يستطاع.
(1 أغسطس) أصدر قيصر روسيا أمره بجعل تعبئه الجيوش عامة في
جميع أنحاء الإمبراطورية الروسية، وكانت (من قبل) مقتصرة على خمسين
ولاية منها.
وقد أجابت ألمانيا على هذا الأمر بإعلان الحكم العرفي في جميع أنحاء
الإمبراطورية الألمانية. وينتظر أن يسري الحكم العرفي بعد التعبئة يوم السبت
(اليوم) وقد شرعت كل من ألمانيا وفرنسا وروسيا في إرسال الفيالق إلى الحدود
من قبيل الاستعداد والاحتياط، أما الاحتياطات التي تتخذ في بريطانيا العظمى فمن
أعظم ما يكون.
***
إعلان الحرب وبدءها
(لندن - 2 أغسطس) علمت وكالة أن تلغرافًا رسميًّا وصل الساعة الثالثة
بعد ظهر اليوم وفيه أن الألمانيين غزوا فرنسا واجتازوا الحدود عند سيري (بلدة
على الحدود قرب ستراسبورج) .
(برلين - 2 منه) غزا جيش روسي بمدافعه وفرسانه من القوزاق بلاد
ألمانيا بقرب بيالا.
(لندن 2 أغسطس) رسمي: أعلنت ألمانيا الحرب على روسيا. وقد برح
كل من سفير روسيا في برلين وسفير ألمانيا في بطرسبرج مقر وظيفته.
وقد شرعت الحكومة الفرنسية في تعبئة جيشها استعدادًا للحرب، وكانت
ألمانيا قبل ذلك قد أرسلت أمس (السبت) بلاغًا نهائيًّا إلى روسيا وفرنسا،
وأعطتهما مهلة اثنتي عشرة ساعة للإجابة عليه. فكان جواب روسيا وفرنسا عليه
جوابًا غير مرضي. وشاع بعد إرسال ألمانيا لبلاغها النهائي أنها مددت هذه المهلة
حتى ظهر يوم الاثنين، وتوسط ملك الإنكليز في الأمر فأرسل تلغرافين لقيصر روسيا
وإمبراطور ألمانيا ولكن كل المساعي ذهبت أدراج الرياح فيما يظهر.
(لندن 4 منه) برح السفير الألماني باريس في الليلة البارحة فتم بذلك قطع
العلاقات السياسية تمامًا بين الدولتين.
استولى الألمانيون على ثلاث مدن وثلاث جزائر من فرنسا في بحر البلطيك.
(لندن 5 منه) رسمي: أعلنت إنكلترا الحرب على ألمانيا الساعة السابعة
من أمس. (بناء على عدم احترام ألمانيا حياد بلجيكا) .
(برلين 5 منه) أعلنت ألمانيا الحرب على إنكلترا (وبدأت الحرب بينها
وبين بلجيكا) .
(لندن 7 منه) أعلنت النمسا الحرب رسميًا على روسيا.
(لندن 13) منه أعلنت إنكلترا الحرب في منتصف هذا الليل على
النمسا والمجر. (1) في برقية من لندن للمقطم الذي صدر في 14 أغسطس ما نصه: أعلن ولاة الأمور رسميًّا هنا أن مدافع الميدان الألمانية من طبقة واطئة جدًّا.

الجزء: 17 ¦ الصفحة: 798

الكاتب: محمد رشيد رضا الدعوة إلى انتقاد المنار

جرت عادتنا بأن نُذَكِّر قراء المنار في كل عام بما يجب من الانتقاد الذي هو
ضرب من الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر، والمساعدة على الدعوة إلى
الخير، وبث النصيحة، ونشر العلم، فنحن نطالب كل من قرأ في المنار شيئًا
يرى أنه خطأ أن يبين لنا ذلك قولاً أو كتابة مؤيدًا لنقده بما عنده من الدليل، وأما
من سمع الإنكار على المنار من بعض الناس سماعًا فينبغي له أن يتثبت ولا يُعَجِّل
بموافقة المنكر ومجاراته، حتى يرى ذلك بعينه، أو يقرأه الثقة عليه، فإن من
الناس من يفتري الكذب عمدًا، ومنهم من يحرف ما يقرأ حسدًا وضغنًا، ومنهم من
يستنبط من الكلام لوازم لا تلزم، على أن لازم المذهب ليس بمذهب.
وإننا وايم الله لا نرغب إلى أهل العلم والفهم أن ينتقدوا ما نكتب غرورًا منا
بنفسنا، وثقة بأن النقد ينكشف عن خطأ الناقد وصوابنا، بل نعلم أننا كغيرنا من
البشر عرضة للخطأ والنسيان، ولجهل الحقائق وضعف البيان، ولا نبرئ أنفسنا إلا
من سوء القصد، واتِّباع الهوى عن عمد، وإن لنا في هذه الدعوة أربعة أغراض:
الأول: التوسل بها لإصلاح خطئنا، وتقويم عوجنا.
الثاني: التعاون على البر والتقوى والإصلاح بضم رأي غيرنا إلى رأينا
والاستفادة من علم أهل العلم.
الثالث: إقامة الحجة على المغتابين والكذابين الذين يقولون علينا ما لم نقل،
وينسبون إلينا ما نحن بُرآء منه، ويعيبون المنار بما ليس فيه.
الرابع: التوسل إلى تصحيح خطأ المنتقد إذا كان هو المخطئ.
هذا. ومن شاء أن ينشر ما يكتبه علينا من غير تصريح باسمه فله أن يأمرنا
بكتمان اسمه. ووضع ما شاء أو شئنا من الأسماء والألقاب في مكانه.
وإننا نشترط على المنتقدين ما نشترطه لهم على أنفسنا من الأدب في العبارة
ونزيد التزام الموضوع، وعدم الخروج عنه إلى ما ليس منه، ومراعاة الاختصار
بقدر الحاجة.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 31

الكاتب: محمد رشيد رضا أثارة تاريخية
من مقدمات الحرب المدنية الأوربية
وهي البرقيات التي تبودلت بين
العاهلين العظيمين قيصر الألمان وقيصر الروس [1]

(1)
من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا
28 يوليو 1914 (الساعة 10 والدقيقة 45 مساء)
لقد علمت بمزيد القلق خبر الوقوع الذي وقعه زحف الجنود النمساوية على
سربية في إمبراطوريتكم. إن التحريض العظيم الذي توالى في سربية منذ سنوات
أفضى إلى جناية فظيعة اغْتِيلَ فيها الأرشدوق فرنس فردينند، فالروح الذي حمل
السربيين على اغتيال ملكهم وقرينته لا يزال سائداً تلك البلاد، ولا ريب في أنكم
توافقونني أننا - أي أنت وأنا - كسائر الملوك لنا مصلحة مشتركة في الإصرار
على معاقبة مرتكبي جناية القتل هذه العقاب الذي يستحقونه.
على أنني أعلم أيضًا أنه يصعب جدًّا عليكم، وعلى حكومتكم مقاومة
مظاهرات الرأي العام، فأنا - تذكارًا للصداقة القلبية التي بيني وبينكم منذ زمان
طويل - أبذل كل نفوذي في إقناع النمسا بالاتفاق مع سربية، وإني أعتمد على
تأييدكم في مساعيَّ لإزالة جميع الصعوبات التي يُحْتَمَل أن تنشأ.
... ... ... ... ... ... ... صديقكم المخلص وابن عمكم
... ... ... ... ... ... ... ... ... ولهلم
(2)
من الإمبراطور نقولا إلى الإمبراطور ولهلم
قصر بترهوف في 29 يوليو 1914 (الساعة واحدة بعد الظهر)
سرني خبر عودتكم إلى ألمانيا، وإني أطلب مساعدتكم في هذه الآونة الحرجة
، فقد أُعلنت حرب معيبة على أمة ضعيفة، وأنا أشاطر روسيا سخطها العظيم،
وإني أرى أنني سأعجز قريبًا عن دفع الضغط الواقع عليَّ، وأضطر إلى اتخاذ
تدابير تؤدي إلى الحرب.
فاجتنابًا لنكبة حرب أوربية أرجو منكم باسم صداقتنا القديمة أن تُفْرِغُوا كل
جهدكم في منع حليفتكم من الإفراط في الخطة التي سارت عليها.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... نقولا
(3)
من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا
29 يوليو 1914 (الساعة 6 والدقيقة 30 مساء)
تلقيت برقيتكم وأنا أشاطركم الرغبة في حفظ السلام
ولكن لا أرى أن زحف النمسا على سربية حرب معيبة كما قلت في تلغرافي
الأول، فقد علمت النمسا - بالاختبار - أنه يستحيل تصديق مواعيد سربية ما
دامت محصورة في الكتابة على الورق.
وعندي أنه ينبغي النظر إلى ما تفعله النمسا كأنه سعي للحصول على الضمان
الكافي بأن سربية تقوم بمواعيدها، وقد تأيد اعتقادي بما صرحت به النمسا من أنها
لا تبغي الاستيلاء على شيء من أملاك سربية.
ولذلك أرى أن روسية تستطيع أن تقف موقف المتفرج، فلا تجر أوربا إلى
أعظم حرب رآها العالم.
وأعتقد أن الاتفاق بين حكومتكم وفِينَّة مستطاع ومرغوب فيه لاسيما وأن
حكومتي باذلة الجهد للتوصل إلى هذا الاتفاق كما أخبرتكم في تلغرافي السابق.
ولا يخفى أن اتخاذ روسية لتدابير حربية تعدها النمسة تهديدًا لها يعجل وقوع
النكبة التي نحاول كلانا اجتنابها، ويحول دون قيامي بمهمة الوسيط التي قبلتها بلا
تردد لَمَّا استجرت بصداقتي ومعونتي.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ولهلم
(4)
من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا
30 يوليو 1914 (الساعة 1 صباحا)
صدرت التعليمات إلى سفيري أن يوجه نظر حكومتكم إلى الأخطار والعواقب
الوخيمة التي تنشأ عن تعبئة الجيش، وهذا الذي قلته لكم في تلغرافي الأخير.
إن النمسة عبأت جيشها ضد سربية فقط، ولم تعبئ سوى جانب من جيشها؛
فإذا عبأت روسية جيشها ضد النمسا كما يتضح من برقيتكم، وبلاغ حكومتكم تعذر
عليَّ القيام بمهمة الوسيط بل استحال، وهي المهمة التي نطتموها بي بروح
المودة وقبلتها بناء على طلبكم المعجل.
فعبء البت في الأمر واقع على عاتقكم، وأنتم تتحملون عبء تبعة الحرب
أو السلم.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ولهلم
(5)
من الإمبراطور نقولا إلى الإمبراطور ولهلم
قصر بيترهوف في 30 يوليو 1914 (الساعة 1 والدقيقة 20 بعد الظهر)
أشكركم من صميم الفؤاد على جوابكم السريع، وإني مرسل تاتيشف اليوم
مساء مزودًا بالتعليمات. أما التدابير الحربية التي تُتخذ الآن فقد قر القرار عليها
منذ خمسة أيام لمقابلة استعداد النمسا.
وإني أتمنى من صميم الفؤاد أن لا تؤثر هذه التدابير في قيامكم بمهمة الوسيط
وهي المهمة التي أقدرها حق قدرها؛ فإننا نحتاج إلى توسطكم بالحزم مع النمسا
لحملها على الاتفاق معنا.
... ... نقولا
(6)
من الإمبراطور نقولا إلى الإمبراطور ولهلم
31 يوليو1914
أشكركم من صميم الفؤاد على ما تبدونه من النية التي تدل على وجود بارقة
أمل بأن الأمور تنتهي على ما يرام. أما توقيف استعدادنا الحربي فغير مستطاع
فنيًّا، وقد اضطرتنا تعبئة النمسا إلى هذا الاستعداد.
إننا أبعد الناس عن الرغبة في الحرب، وما دامت المفاوضات في موضوع
سربية دائرة مع النمسا فجنودي لا تُقْدِم على عمل ما من أعمال التحرش، وأؤكد
لكم ذلك بشرفي
إنى موقن تمام الإيقان بنعمة الله، وأثق بأن توسطكم في فِينَّا يُكلل بالنجاح
لخير بلدينا، وسِلْم أوربا.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... نقولا
(7)
من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا
31 يوليو 1914 (الساعة 2 بعد الظهر)
لَمَّا استجرتم بصداقتي، وطلبتم معونتي قبلت أن أتوسط بين حكومتكم
وحكومة النمسا، وبينما كنت قائمًا بهذا العمل عبأتم جيوشكم ضد حليفتي النمسا
فأحبطتم الرجاء بنجاح توسطي، ومع ذلك فإنني ظللت متابعًا له.
وقد تلقيت - الساعة - علمًا من مصدر جدير بالثقة بأنكم شرعتم تتخذون
تدابير حربية عظيمة على حدودي الشرقية، ولما كنت مسئولاً عن سلامة
إمبراطوريتي فإني مضطر أن أتخذ تدابير مماثلة دفاعًا عنها.
ولقد بذلت أقصى ما يستطاع سعيًا لحفظ السِلْم؛ فإذا وقعت النكبة الهائلة التي
تهدد عالم المدنية بأسره؛ فإن تبعتها لا تقع عليَّ.
ولا يزال منع وقوع النكبة في يدكم، إذ لا أحد يهدد شرف روسية، وقوتها،
وكان في طاقة روسية أن تنتظر نتيجة توسطي. إن صداقتي لكم ولإمبراطوريتكم
التي أورثنيها جدي على فراش الموت ظلت مقدسة عندي، وقد كنت أمينًا لروسية
في محنها، ولا سيما في الحرب الأخيرة. فسِلْم أوربا محفوظ حتى الآن إذا قر
قرار روسية على الكف عن التدابير الحربية التي تهدد بها ألمانية والنمسا.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ولهلم
(8)
من الإمبراطور نقولا إلى الإمبراطور ولهلم
1 أغسطس 1914 (الساعة 2 بعد الظهر)
جائتني برقيتكم، وإني أعلم أنكم مضطرون إلى التعبئة؛ ولكني أطلب منكم
الضمان الذي أعطيتكم إياه، وهو أن هذه التدابير لا تنذر بوقوع الحرب، وأننا
نظل متابعين مفاوضاتنا لخير البلدين، ومصلحة السِلْم العام العزيز على قلوبنا.
إن صداقتنا القديمة العهد، والوطيدة الأركان يجب بمساعدة الله أن تفوز بمنع
إراقة الدم، فأنا أنتظر جوابكم بملء الثقة.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... نقولا
(9)
من الإمبراطور ولهلم إلى الإمبراطور نقولا
برلين في 1 أغسطس 1914
أشكركم على برقيتكم، وقد دللت حكومتكم أمس على الطريق الوحيد لاجتناب
الحرب.
ومع أني طلبت أن يأتيني الجواب الظهر فلم يأتني حتى الساعة برقية من
سفيري تتضمن جواب حكومتكم، لذلك اضطررت إلى تعبئة جيشي.
فالطريق الوحيد لمنع وقوع نكبة لا تُوصَف هي ورود جواب صريح جلي من
حكومتكم. ولا يسعني أن أهتم بموضوع تلغرافكم قبل أن يأتيني هذا الجواب،
وإني مضطر أن أطلب بالاختصار أن تصدروا أوامركم إلى جنودكم بلا إبطاء بأن
لا تهجم أقل هجوم على حدودنا.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ولهلم (1) نُقلت من ملحقات الكتاب الأصفر الفرنسي الرسمي.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 62

الكاتب: محمد رشيد رضا فصل الإحصاء من باب التاريخ

(مساحة المملكة العثمانية وعدد سكانها)
أصدرت الحكومة العثمانية في العام الماضي إحصاء لأملاكها، وعدد سكانها نشرته جريدة " الأهرام " قائلة إنها أخذته عن خريطة أركان الحرب العثمانية وهو كما ترى في الجدول الآتي:
اسم الولاية ... ... ... كيلو متر ... ... ... ... نفس
إستامبول ... ... ... 7.000 ... ... ... 1.136.000
خداوندكار ... ... 73.800 ... ... ... 1.626.900
آيدين ... ... ... 54.000 ... ... ... 1.396.500
قونيه ... ... ... 102.800 ... ... ... 1.088.000
أطنة ... ... ... 37.200 ... ... ... ... 403.400
أنقرة ... ... ... 67.500 ... ... ... ... 892.900
قسطموني ... ... 49.700 ... ... ... 1.018.900
سيواس ... ... ... 62.800 ... ... ... 1.086.500
طرابزون ... ... ... 30.700 ... ... ... 1.047.700
أرضروم ... ... 51.000 ... ... ... ... 597.000
معمورة العزيز ... 34.300 ... ... ... ... 575.300
بتليس ... ... ... 26.800 ... ... ... ... 398.600
ديار بكر ... ... 35.500 ... ... ... 471.500
وان ... ... ... 40.200 ... ... ... ... 430.000
حلب ... ... ... 78.600 ... ... ... ... 995.800
بيروت ... ... ... 30.500 ... ... ... 533.800
سوريا ... ... ... 61.700 ... ... ... 955.700
بغداد ... ... 141.200 ... ... ... ... 850.000
الموصل ... ... 75.700 ... ... ... ... 700.300
البصرة ... ... 42.700 ... ... ... ... 300.000
الحجاز ... ... 250.000 ... ... ... ... 300.000
اليمن ... ... 200.000 ... ... ... ... 750.000
جزائر البحر الأبيض 7.108 ... ... ... ... 325.900
أزميد ... ... ... 11.200 ... ... ... ... 222.800
بيغا ... ... ... 6.800 ... ... ... ... 129.400
الزور ... ... 85.100 ... ... ... ... 100.000
لبنان ... ... 6.500 ... ... ... ... 399.500
القدس ... ... 21.300 ... ... ... ... 333.000
سيسام ... ... ... 468 ... ... ... ... 52.800
قبرص ... ... 9.600 ... ... ... 221.800
المجموع ... ... 1701777 ... ... ... 19.340.000

(قالت الأهرام) فعدد الأهالي العثمانيين - إذن - هو 18 مليونًا و839 ألف
و800 نفس يخرج منهم أهالي قبرص، وهم حسب الإحصاء 221800، وسيسام
وهم 52800، ولبنان وهم 39950، والحجاز وهم 300 ألف، واليمن وهم
750 ألفًا، وجزر البحر الأبيض وهم 325900؛ لأن هذه البلاد إما أنها لا تُكَلَّف
بالتجنيد، وإما أنها غير خاضعة لحكم الدولة كالجزر، وعدد أهاليها مليونان 741
ألفًا فيكون الباقي 16765700، فإذا أخرجنا منهم الكرد، واليزيدية، والطوائف
التي تدفع البدل، والتي تُعْفَى يكون الأهالي الذين يُجَنَّدُون نحو 14 مليونًا على
الأكثر، فإذا حسبنا أن الذين يُجَنَّدُون هم 6 بالمائة يكون عدد الجيش الممكن جمعه
من الأمة العثمانية 840 ألف مقاتل في وقت الحرب. اهـ.
إحصاء جزيرة العرب والولايات العربية
(المنار)
كنا رأينا هذا الإحصاء في الأهرام، ثم نقلناه عن جريدة أخرى نقلته عنها؛
ولكن رأينا الجمع غير صحيح، فأرسلنا الجدول إلى رئيس تحرير الأهرام فصححه
فلم يكن الجمع بعد تصحيحه صحيحًا أيضًا، بل بلغ عدد النفوس 19 مليونًا
و340 ألف نفس.
إن الدولة لم تحص سكان بلادها إحصاء دقيقًا إلى اليوم، وهي تعني بهذا
الإحصاء أهالي البلاد الحضرية الخاضعين لقوانينها كلها، أو بعضها إلا ما يستثنى
كقبرص. أي ما تيسر لها معرفة عدده منهم، ولذلك لم تَذْكُر بلاد نجد مع أنها تعدها
تحت سيادتها، وجعلت أهل اليمن ثلاثة أرباع المليون على أن بعض وزرائها الذين
تولوا اليمن كحسين حلمي باشا كانوا يقولون: إن أهلها ستة ملايين أو يزيدون،
ورأيت بعض أهل اليمن يعتقدون أن سكان بلادهم، وبلاد حضرموت أكثر من
سكان القطر المصري.
هذا وإن سكان الولايات، والمتصرفيات العربية، وهي 12 ولاية ومتصرفية
بلغوا بحسب هذا الإحصاء 6.692.000 فإذا كان في ديار بكر، والموصل،
وحلب زهاء مائتي ألف من غير العرب كالترك، والكرد، والأرمن يكون مجموع
العرب الخاضعين للدولة فعلاً نحوًا من ستة ملايين ونصف أو أقل، وهذا العدد أقل
من ثلث مجموع العرب في جزيرتهم وحدها دع ملحقاتها من العراق وما بين
النهرين وسوريا وفلسطين، ويمكن أن يعيش في هذه البلاد أكثر من مائة ألف
ألف بالسعة، فإن مساحتها أوسع من مساحة الهند الإنكليزية التي يعيش فيها أكثر
من ثلاث مائة ألف ألف. بل مساحة جزيرة العرب وحدها تقرب من مساحة الهند
إذ كل منهما تزيد على ثلاثة ملايين كيلو متر.
وقد قَدَّر صاحب (النخبة الأزهرية في تخطيط الكرة الأرضية) سكان جزيرة
العرب وحدها باثني عشر مليون نفس، وهو إنما يعتمد على كتب التقويم الأوربية
القديمة التي تعتمد على قاعدة البناء على الأقل، وحسبك نموذجًا من ذلك أنه يقول
إن سكان دمشق الشام ستون ألفًا، والمشهور أنهم أكثر من مائتي ألف، وإن سكان
طرابلس الشام 13 ألفًا وهم أكثر من تسعة وعشرين.
ويمكننا أن نقول إن عرب الولايات، والمتصرفيات العربية ما عدا اليمن،
والحجاز لا تقل عن خمسة ملايين ونصف بحسب إحصاء الدولة، وإذا قيل إن عدد
الأعاجم فيها أكثر مما قدرنا بنصف مليون قلنا إن البدو فيها لا يقلون عما نفرضه
من زيادة هؤلاء.
فإذا أضفنا إلى البدو المكتومين من الحضر زاد عدد العرب في تلك الولايات
على ستة ملايين، وقد نُشِر في عدد الأهرام الذي صدر في 3 نوفمبر إحصاء آخر
لأحد المحررين فيها (ا. س. ن) عَدَّ فيه أهل ولاية بيروت 700.500
وبغداد 950.000 والبصرة 250.000 والقدس 550.000 ولبنان 500.000
وهذه زيادة تبلغ زهاء نصف مليون. فإذا فرضنا بعد ذلك أن سكان الجزيرة 12
مليونًا فقط كما يقول صاحب النخبة الأزهرية على سبيل التقريب كان عدد العرب
وحدهم في هذه البلاد كلها كعدد سكان المملكة العثمانية من جميع الأجناس كما
رأيت في الجدول.
ويقدر كثير من العارفين عدد العرب في تلك البلاد بعشرين مليونًا؛ ولكنهم
يستثنون من ذلك أهل حضرموت ونجد وعمان.
إحصاء شعوب الهند الإنكليزية
نشرت الحكومة الإنكليزية خلاصة إحصاء شعوب الهند في عام 1914.
ويؤخذ من هذا الإحصاء أن عدد أهالي الهند الإنكليزية 315.156.396 وهم
5.78 بالمائة من الهنود، و 5.22 من رعايا الإمارات الهندية.
ومساحة بلاد الهند تعادل مساحة أوربا كلها ما عدا روسيا؛ ولكن عدد أهالي
الهند يزيد على أهالي أوربة ما عدا روسية، وهو يعادل ثلاثة أضعاف أهالي
الولايات المتحدة.
ومنذ 39 سنة إلى اليوم زاد عدد أهالي الهند 50 مليونًا. أما الذين يدينون
بدين الهند الأصليين (؟) فعددهم 217.586.892 وعدد المسيحيين 2.778.204
والباقون من المسلمين.
(المنار)
نشرت هذا الإحصاء جريدة الأهرام في أثناء السنة الماضية، وتلك عبارتها
نقلناها بنصها. وإذا نحن طرحنا عدد الوثنيين، والنصارى من المجموع بقي
94.692.300 وهو عدد المسلمين، وقد كنا سمعنا - من بعض كبراء الهند في أثناء
سياحتنا فيها عام 1330 (1912م) - أن عدد المسلمين فيها تسعون مليونًا ونيف؛
ولكنني لا أزال أسمع الناس يقولون ويكتبون أن عددهم سبعون مليونًا، حتى أن
مثل هذا القول يُنْقَل عن بعض رجال السياسة من الإنكليز أنفسهم، ولما جاء هذا
الإحصاء مطابقًا لما سمعناه من أهل المعرفة في الهند تَرَجَّحَ عندنا أن هذه الأقوال
إما مبنية على إحصاء قديم علق بأذهان أولئك القائلين، وإما أن الإنكليز منهم
يستثنون بعض الإمارات المستقلة عند ذكر رعاياهم من مسلمي الهند، وغيرُهم يقلدهم
في أقوالهم.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 66

الكاتب: عن جريدة الزمان العربية خرافات وأوهام في قصور الملوك [*]

يعتقد القراء أن الخرافات والأوهام التي تتخوف منها الطبقة العامة في سوريا،
وغيرها من بلدان الممالك المتمدنة (؟) كوجود الجان، وظهور الأرواح
والأشباح لا أثر لها في عقول الطبقة المتمدنة من الشعب الأوربي، والحقيقة أن
هذه الأوهام التي لا يُسَلِّم بها من العلماء غير شيعة الروحانيين (مناجاة الأرواح) ،
وأتباعهم مالئة قصور الملوك، ولها في كل رأس من رءوس سكان القصور ثغرة
واسعة. وها نحن (أولاء) مُورِدُون شيئًا عن الاعتقادات الشائعة بالجان والأرواح
في قصور ملوك أوربة.
تعتقد عائلة (هوهنزولرن) المالكة في ألمانيا أن لها جِنِّيَّتَيْنِ إحداهما بيضاء،
والثانية سوداء وإليهما تشير الراية الألمانية، بمعنى أن البيضاء هي جنية الشر،
والسوداء جنية الخير.
ففي عام 1806 - على ما تفيد الكتب والأوراق القديمة - ظهرت الجنية
البيضاء في إحدى نوافذ القصر الملكي، وما كادت تختفي حتى ورد إلى
الإمبراطور نبأ يُفيد انكسار الجيش الألماني في (أورستاد) .
وقد ظهرت أيضا عام 1884 قبل وقوع تلك الحوادث المشئومة في ألمانية -
في حديقة القصر الملكي في برلين.
وظهرت أيضا ثلاث مرات في (إنتردنليدن) وفي كل مرة كانوا يحاولون
اغتيال غليوم الأول.
ولما مات الإمبراطور الشيخ شبعانا من السنين، وكان قد بلغ من المجد حظًّا
كبيرًا ظهرت الجنية البيضاء في أحد أروقة القصر الملكي، وما كادت تختفي حتى
جاءت الأنباء مفيدة ما قاساه فردريك الثالث من أنواع العذاب، وأصناف البلايا
والمحن.
وبعد ثلاثة أشهر وقفت في القصر الملكي مكشوفة اليدين، وأنبأت عن موت
فردريك الثالث ابن غليوم الأول في (شارلو تبنورغ) بعد توليه الحكم بثلاثة أشهر.
وأما الجنية السوداء فقد ظهرت للإمبراطور الحالي في (برانبرغ) في أيام
غليوم الأول، وقالت له (ستكون إمبراطورًا قبل أن تتم الثلاثين ربيعًا) وهكذا كان.
وفي قصر إنكلترا الملكي جنية بيضاء وظيفتها نقل أخبار الموت فقط (ناعية)
ففي عام 1901 عندما ماتت الملكة فكتوريا الشهيرة أخذت (الجنية) تصيح -
بشهادة بعض أشخاص موثوق بصدقهم - في داخل القصر الملكي.
ويوجد مثل هذه الأرواح والجنيات في القصور التاريخية القديمة، وكثيرًا ما
امتنع الملوك والأمراء والأشراف عن سكناها خوفًا من تلك الأرواح الخبيثة الهائلة
ففي قصر (باري يوماروي) توجد هذه الأرواح بكثرة، وطالما أعلنت
المصائب قبل وقوعها، وعدد كبير من سكان هذا القصر أنبأتهم هذه الأرواح عن
انقضاء آجالهم.
وبهذه المناسبة نذكر الحادثة التالية التي جرت في القصر المذكور من مضي
مائة سنة.
كان الدكتور " ولتر " يطبب زوجة مدير القصر، وفي أحد الأيام سأل المدير
المذكور عن تلك المرأة الجميلة الحسنة الملابس التي تلوح على مُحياها أمائر
الحزن، والتي رآها عند دخوله إلى القصر، فبُغِتَ الرجل وصاح لا لا. لا أريد
أن تموت امرأتي، فعجب الدكتور مما ظهر له واستوضحه عن العلاقة بين المرأة
وموت زوجة المدير المذكور، فأطلعه على حقيقة هذه السيدة البيضاء الجميلة،
ومع أنه لم يكن يرى في مرض زوجة مدير القصر خطرًا على حياتها، فقد ماتت
في ذلك اليوم.
هذا ما رأينا أن ننقله تفكهة للقراء. ولا يمكننا نفي هذه الحوادث وغيرها مما
نطالعه يوميًّا على استحضار الأرواح، وأفعال الأرواح، ولا تصديقه، لأن بين
المعتقدين جماعة من العلماء الأعلام كالمستر ستيد وغيره، وبين المكذبين العلماء
الطبيعيون على الإطلاق، وغيرهم من المشاهير، ولا تزال لجان العلماء والفلاسفة
في أميركا ولندن وباريس وغيرها تبحث بحثًا دقيقًا متواصلاً توصلاً للحقيقة. (*) منقول من جريدة الزمان العربية التي تصدر في بونس أيرس (الأرجنتين) .

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 71

الكاتب: الجاحظ الحنين إلى الأوطان
كتاب مختصر من أحسن كتب الأدب طلاوة، وأشدها حلاوة، وأرشقها
عبارة، وأجودها اختيارًا للآلئ الكلام المنثورة والمنظومة، وأطبعها لملكة البيان
في نفس الطالب، وذوق البلاغة من الشاعر والكاتب، وحسبك أنه لإمام أئمة
الأدب أبي عثمان الجاحظ، الذي نوه الزمخشري بمكانته العليا من البيان في
خطبتي كتابيه أساس البلاغة، والكشَّاف، وهاك هذا النموذج من أوله، قال بعد
البسملة:
إن لكل شيء من العلم، ونوع من الحكمة، وصنف من الأدب - سببًا يدعو إلى
تأليف ما كان فيه مشتتًا، ومعنى يحدو [1] على جمع ما كان متفرقًا، ومتى أغفل
حَمَلَة الأدب، وأهل المعرفة تمييز الأخبار، واستنباط الآثار، وضم كل جوهر
نفيس إلى شكله، وتأليف كل نادر من الحكمة إلى مثله، بطلت الحكمة، وضاع
العلم، وأُمِيت الأدب، ودَرَس مستور كل نادر، ولولا تقييد العلماء خواطرهم على
الدهر، ونقرهم آثار الأوائل في الصخر، لبطل أول العلم، وضاع آخره، ولذلك
قيل: لا يزال الناس بخير ما بقي الأول يتعلم منه الآخر.
وإن السبب على جمع نتف من أخبار العرب في حنينها إلى أوطانها،
وشوقها إلى تربها، وبلدانها، ووصفها في أشعارها توقدَ النار في أكبادها أني
فاوضت بعض من انتقل من الملوك في ذكر الديار، والنزاع [2] إلى الأوطان،
فسمعته يذكر أنه اغترب من بلد إلى آخر أمهد من وطنه، وأعمر من مكانه،
وأخصب من جنابه، ولم يزل عظيم الشأن، جليل السلطان، تدين له من عشائر
العرب ساداتها وفتيانها، ومن شعوب العجم أنجادها [3] وشجعانها، يقود الجيوش
ويسوس الحروب، وليس ببابه إلا راغب إليه، أو راهب منه، فكان إذا ذُكِر
التربة والوطن حن إليه حنين الإبل إلى أعطانها [4] ، وكان كما قال الشاعر:
إذا ما ذكرت الثغر فاضت مدامعي ... وأضحى فؤادي نهبة للهماهم [5]
حنينًا إلى أرض بها اخضر شاربي ... وحُلت بها عني عقودُ التمائم [6]
وألطف قوم بالفتى أهل أرضه ... وأرعاهم للمرء حق التقادم
وكما الآخر:
يقر بعيني أن أرى من مكانه ... ذرا عقدات الأبرق المتقاود [7]
وأن أرد الماء الذي شربت به ... سليمى وقدمل السُّرى كل واخد [8]
وألصق أحشائي ببرد ترابه ... وإن كان مخلوطًا بسم الأساود [9]
فقلت: لئن قلت ذلك لقد قالت العجم: من علامة الرشد أن تكون النفس إلى
مولدها مشتاقة، وإلى مسقط رأسها توَّاقة [10] ، وقالت الهند: حرمة بلدك عليك
كحرمة أبويك، لأن غذاءك منهما وأنت جنين - وغذاءهما منه، وقال آخر:
احفظ بلدًا رشحك غذاؤه، وارع حمى أكنك فناؤه، وأولى البلدان بصبابتك إليه بلد
رضعت ماءه، وطعمت غذاءه، وكان يقال: أرض الرجل ظئره [11] ، وداره
مهده، والغريب النائي عن بلده، المنتحي عن أهله، كالثور النادّ [12] عن وطنه،
الذي هو لكل رامٍ قنيصه، وقال آخر: الكريم يحن إلى جنابه، كما يحن الأسد إلى
غابه، وقال آخر: الجالي عن مسقط رأسه، ومحل رضاعه، كالعير [13] الناشط [14]
عن بلده، الذي هو لكل سبع قنيصة، ولكل رامٍ دريئة [15] ، وقال آخر: تربة
الصبا تغرس في القلب حرمة وحلاوة، كما تغرس الولادة في القلب رقة
وحفاوة [16] ، وقال آخر: أحق البلدان بنزاعك إليه بلد أمصك حلب رضاعه.
وقال آخر: إذا كان الطائر يحن إلى أوكاره، فالإنسان أحق بالحنين إلى
أوطانه، وقالت الحكماء: الحنين من رقة القلب، ورقة القلب من الرعاية،
والرعاية من الرحمة، والرحمة من كرم الفطرة، وكرم الفطرة من طهارة
الرشدة [17] ، وطهارة الرشدة من كرم المحتد [18] ، وقال آخر: ميلك إلى مولدك، من
كرم محتدك، وقال آخر: عسرك في دارك أعز لك من يسرك في غربتك،
وأنشد:
لقرب الدار في الإقتار خير ... من العيش الموسع في اغتراب [19]
وقال آخر: الغريب كالغرس الذي زايل أرضه، وفقد شربه، فهو ذاوٍ [20] لا
يثمر، وذابل لا ينضر، وقال بعض الفلاسفة: فطرة الرجل معجونة بحب
الوطن - ولذلك قال أبقراط: يداوى كل عليل بعقاقير أرضه، فإن الطبيعة تتطلع
لهوائها، وتنزع إلى عذائها، وقال أفلاطون: غذاء الطبيعة من أنجع أدويتها، وقال
جالينوس: يتروح العليل بنسيم أرضه - كما تتروح الأرض الجدبة ببلل
القطر.
والقول في حب الناس الوطن، وافتخارهم بالمحال قد سبق، فوجدنا الناس
بأوطانهم أقنع منهم بأرزاقهم، ولذلك قال ابن عباس: لو قنع الناس بأرزاقهم،
قناعتهم بأوطانهم ما اشتكى عبدٌ الرزقَ، وترى الأعراب تحن إلى البلد الجدب،
والمحل القفر، والحجر الصلد، وتستوخم [21] الريف حتى قال بعضهم:
أَتَجْلِينَ في الجالين أم تتصبري ... على ضيق عيش والكريم صبور
فبالمصر برغوث وحمى وحصبة ... وموم وطاعون وكل شرور [23]
وبالبيد جوع لا يزال كأنه ... ركام بأطراف الأكام تمور [24]
وترى الحضري يولد بأرض وباء وموتان وقلة خصب، فإذا وقع ببلاد
أريف من بلاده، وجناب أخصب من جنابه، واستفاد غنى حن إلى وطنه ومستقره
ولو جمعنا أخبار العرب وأشعارها في هذا المعنى لطال اقتصاصه، ولكن
توخينا تدوين أحسن ما سنح من أخبارهم وأشعارهم، وبالله التوفيق.
ومما يؤكد ما قلنا في حب الأوطان قول الله - عز وجل - حين ذكر الديار
يخبر عن مواقعها من قلوب عباده فقال: {وَلَوْ أَنَّا كَتَبْنَا عَلَيْهِمْ أَنِ اقْتُلُوا أَنْفُسَكُمْ أَوِ
اخْرُجُوا مِن دِيَارِكُم مَّا فَعَلُوهُ إِلاَّ قَلِيلٌ مِّنْهُمْ} (النساء: 66) ، فسوى بين قتل أنفسهم
وبين الخروج من ديارهم، وقال تعالى: {وَمَا لَنَا أَلاَّ نُقَاتِلَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَقَدْ
أُخْرِجْنَا مِن دِيَارِنَا وَأَبْنَائِنَا} (البقرة: 246) وقال الأول: عَمَّر الله البلدان بحب
الأوطان، وكان يقال لولا حب الناس الأوطان لخربت البلدان، وقال عبد الحميد
الكاتب: وذكر الدنيا: نفتنا عن الأوطان، وقطعتنا عن الإخوان، وقالت الحكماء:
أكرم الخيل أجزعها من السوط، وأكيس الصبيان أبغضهم للكتاب، وأكرم الصفايا
أشدها ولهًا إلى أولادها، وأكرم الإبل أشدها حنينًا إلى أوطانها، وأكرم المهارى
أشدها ملازمة لأمها، وخير الناس آلفهم للناس.
وقال آخر: من أمارات العاقل بره لإخوانه، وحنينه إلى أوطانه، ومداراته
لأهل زمانه، واعتل أعرابي في أرض غربة فقيل له: ما تشتهي؟ فقال حِسل [25]
فلاة وحسو [26] قلات [27] . وسئل آخر فقال: مخضًا [28] رويًّا، وضبًّا مشويًّا،
وسئل آخر فقال: ضبًّا عنينًا أعور، وقالت العرب: حماك أحمى لك، وأهلك
أحفى بك، وقيل الغربة كربة، والقلة ذلة، وقال:
لا ترغبوا إخوتي في غربة أبدا ... إن الغريب ذليل حيثما كانا
وقال آخر: لا تنهض عن وكرك فتنغصك الغربة، وتضيمك الوحدة، وقال
آخر: لا تجف أرضًا بها قوابلك [29] ، ولا تشك بلدًا فيه قبائلك، وقال أصحاب
القيافة [30] في الاسترواح: إذا أحست النفس بمولدها؛ تفتحت مسامها فعرفت
النسيم.
وقال آخر: يحن اللبيب إلى وطنه، كما يحن النجيب [31] إلى عطنه، وقال:
كما أن لحاضنتك حق لبنها، كذلك لأرضك حق وطنها، وذكر أعرابي بلده فقال:
رملة كنت جنين ركامها، ورضيع غمامها، فحضنتني أحشاؤها، وأرضعتني
أحساؤها [32] ، وشبهت الحكماء الغريب باليتيم اللطيم [33] الذي ثكل [34] أبويه، فلا أم
ترأمه [35] ، ولا أب يحدب عليه [36] ، وقالت أعرابية: إذا كنت في غير أهلك؛ فلا
تنس نصيبك من الذل، قال الشاعر:
لعمري لَرهط المرء خير بقية ... عليه وإن عالوا به كل مركب
إذا كنت في قوم عِدًا لست منهم ... فكل ما عُلفت من خبيث وطيب [37]
وفي المثل أوضح من مرآة الغريبة - وذلك أن المرأة إذا كانت هديًا في غير
أهلها تتفقد من وجهها وهيئتها ما لا تتفقده وهي في قومها وأقاربها - فتكون مرآتها
مجلوة تتعهد بها أمر نفسها وقال ذو الرمة:
لها أذن حشر وذفرى أسيلة ... وخد كمرآة الغريبة أسجح [38] (1) يحدو، حداه على الأمر: بعثه إليه.
(2) النزاع إلى الشيء: الاشتياق إليه.
(3) الأنجاد: جمع نجد، وهو الشجاع السريع إلى الإجابة فيما دعي إليه.
(4) الأعطان: أوطان الإبل ومباركها عند الماء، واحدها عطن.
(5) الهماهم: الهموم.
(6) التمائم: جميع تميمة، وهي خرزات كانت العرب تعلقها على أولادها يتقون بها العين في زعمهم فأبطلها الإسلام، ذكره في النهاية لابن الأثير.
(7) ذرا الشيء: بالضم أعاليه الواحدة ذروة بكسر الذال وضمها، وقال في معجم البلدان: قال ابن الأعرابي: الأبرق جبل مخلوط برمل وهي البرقة، وكل شيء خلط من لونين فقد برق، والمتقاود المستوي، قال في أساس البلاغة: تقاود المكان استوى، قال:
ألا ليت شعري هل أرى من مكانه ... ذرا عقدات الأبرق المتقاود
(8) السرى: سير عامة الليل وفي المئل " عند الصباح يحمد القوم السرى " ويقال جمل واخد ووخاد إذا كان واسع الخطو، وقد وخد يخدو وخدًا ووخدانًا.
(9) الأساود: جمع أسود وهو العظيم من الحيات.
(10) تاق إليه توقانًا: اشتاق إليه فهو تائق وتواق.
(11) الظئر: المرأة التي حضنت ولد غيرها.
(12) ند البعير ندًّا: (بتشديد الدال) نفر وذهب على وجهه شاردًا.
(13) العير: الحمار الوحشي والأهلي أيضًا.
(14) قال في أساس البلاغة: ثور ناشط - خارج من أرض إلى أرض.
(15) الدريئة: حلقة يتعلم عليها الطعن.
(16) الحفاوة: المبالغة في الإكرام.
(17) الرشدة: صحة النسب وهي بكسر الراء، والفتح لغة.
(18) المحتد: الأصل، يقال هو كريم المحتد، وهم كرام المحاتد.
(19) الإقتار: مصدر أقتر الرجل: إذا افتقر.
(20) ذاوٍ: ذابل.
(21) استوخم البلد، وهو وخم ووخم، بالكسر والسكون أيضًا: إذا لم يصلح للسكن.
(22) الجلاء: الخروج من البلاد يقال: جلوا عن أوطانهم: إذا خرجوا منها.
(23) الموم: هو البرسام مع الحمى.
(24) الركام: السحاب المتراكم بعضه فوق بعض، والأكمة تل، وقيل شرفة كالرابية وهو ما اجتمع من الحجارة في مكان واحد وربما غلظ، والجمع أكم وجمع الأكم آكام، مثل جبل وجبال، ومار الشيء تحرك بسرعة.
(25) الحسل: ولد الضب حين يخرج من بيضه.
(26) حسا زيد المرق يحسوه حسوًا: شربه شيئًا بعد شيء، وحسا الطائر الماء: تناوله بمنقاره.
(27) القلات: جمع قلت بالفتح، وهي النقرة في الجبل يستنقع فيها الماء.
(28) المخض والمخيض: ما مخض من اللبن، وأخذ زبده.
(29) القوابل: جمع قابلة، وهي المرأة التي تأخذ الولد عند الولادة.
(30) القائف: الذي يتتبع الآثار ويعرفها ويعرف شبه الرجل بأخيه وأبيه، والجمع القافة، ويسمى فعله بالقيافة.
(31) النجيب من الإبل: القوي الخفيف السريع.
(32) الأحساء: جمع حسي، وهي سهل من الأرض يستنقع فيه الماء.
(33) اللطيم: الذي يموت أبواه.
(34) الثكل: فقدان المرأة ولدها.
(35) رئمت الناقة الولد: عطفت عليه.
(36) يحدب عليه: يعطف عليه.
(37) قال ابن السكيت: قوم عدا غرباء، وأنشد البيت، قال: ولم يأت فعل في الصفات غير هذا، وهو أيضًا مذهب سيبويه، وهم اسم الجمع، وقال ابن السيد في الاقتضاب هذا البيت لزرافة بن سبيع الأسدي فيما ذكر يعقوب وذكر الجاحظ أنه لخالد بن نضلة الجحواني من بني أسد - والعدى الغرباء، والعدى أيضًا الأعداء - والأكل والعلف ههنا مثلان مضروبان للموافقة، وترك المخالفة - وكان هذا الشاعر قد راغم قومه، وعتب عليهم ثم جاور غيرهم، وندم على مفارقة قومه - ولذلك قال قبل هذا البيت:
لعمري لقوم المرء خير بقية ... عليه وإن عالوا به كل مركب
من الجانب الأقصى وإن كان ذا غنى ... جزيل ولم يخبرك مثل مجرب
تبدلت من دودان نصرً اوأرضها ... فما ظفرت كفي ولا طاب مشربي
ثم أفاض في شرح البيت.
(38) الحشر: ما لطف من الآذان، والذفرى من الحيوان: العظم الشاخص خلف الأذن، والأسيل من الخدود: الطويل المسترسل، وسجح الخد كفرح سهل، ولان، وطال في اعتدال، وقل لحمه.
وقال في أساس البلاغة: وجه أسجح مستوي الصورة، ورجل أسجح الخدين، وقد سجح قال ذو الرمة وقد أنشد البيت.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 220

الكاتب: محمد رشيد رضا نموذج من كتاب
كنز الحقائق في فقه خير الخلائق

(فصول متفرقة والعناوين فوقها من وضع المنار)
البدعة الشرعية:
(فصل) البدعة الشرعية الأمر الحادث في الدين بعد القرون الثلاثة المشهود
لها بالخير، لم يدل عليها دليل من الكتاب والسنة، وكل بدعة ضلالة، وهي كثيرة
سيما في عصرنا هذا؛ فإنهم قد أحدثوا في الدين أشياء ما كانت في عهد النبي -
صلى الله عليه وآله وسلم وأصحابه - كعقد مجلس الميلاد، والقيام عند ذكر الولادة،
وإنشاء عيد الميلاد [1] ، وقراءة الفاتحة على الحلواء والطعام، والاجتماع لقراءة
القرآن في اليوم الثالث [2] ، وإيصال الثواب إلى الميت بتعيين يوم أو وقت وتسريج
السرج على القبور [3] ، وبناء التوابيت [4] ، ونصب الأعلام، وذكر الخلفاء بعد كل
ترويحة، وتسمية الصحابة والسلاطين في الخطب، والصلاة على النبي - صلى
الله عليه وسلم - قبيل الأذان والإقامة [5] ، والتثويب والترحيم وأمثالها.
علامة أهل الحديث:
(فصل) من علامات أهل الحديث الجمع بين الصلاتين حالة الإقامة
والصحة لحاجة دنيوية أو دينية، والمسح على الخفين والجوربين، ولو غير
ثخينين، والمسح على العمامة، ورفع اليدين في ثلاثة مواطن: عند الركوع وعند
رفع الرأس من الركوع، وعند القيام من التشهد الأول، ووضع اليدين على الصدر،
والجهر بآمين، وقراءة التسمية أول كل سورة، وقراءة الفاتحة خلف الإمام في
كل صلاة، والاعتدال في الركوع والسجود والقومة، وأداء الصلاة، وقراءة السور
على وفق السنة.
المتفقه والعامي والتقليد:
(فصل) إذا كان الرجل يعرف الحديث والقرآن، فيعمل عليهما، ولا يقلد
أحدًا من المجتهدين، والعامي الذي لا يعرف الحديث والقرآن يسأل العلماء، ويعمل
على قولهم [6] ، والمجتهد يخطئ ويصيب، ومع أخطائه له أجر، ويجوز أن يكون
الرجل مجتهدًا في بعض المسائل، ومقلدًا في بعضها، ويجوز له أن يعمل
بالرخص، والأمرُ بالمعروف، والنهيُ عن المنكر واجب على كل مسلم بقدر القدرة،
ولا يجوز العنف والتشدد في المسائل الاختلافية.
بيعة الصوفية وإلباس الخرقة:
(فصل) البيعة الشائعة بين الفقراء لها أصل من الشرع، وهي بيعة التوبة،
أما إلباس الخرقة والقلنسوة وأمثالها من مراسم الفقر، فلا تثبت بالنقل الصحيح،
ويجب علينا أن نحب أولياء الله كلهم، ونعظمهم من غير أن نفضل بعضهم على
بعض، ويجب ترك قولهم إذا خالف الحديث.
علامة أهل البدع:
(فصل) لأهل البدع علامات، وهي الوقيعة في أهل الأثر، وتسميتهم
بالوهابية، والنجدية، والعرشية، والصفاتية، والمجسمة، والمشبهة، وهم بُرَآء
من ذلك، لا يصدق عليهم إلا الاسم الواحد (وهو أصحاب الحديث) كثرهم الله
وأبقاهم إلى يوم القيامة.
باب الأنجاس
يطهر البدن والثوب بالماء ولو مستعملاً حتى لا يبقى عين ولا لون ولا ريح
ولا طعم، ولو [7] عسر زوال الأثر فلا يضر، ولا يجوز بغير الماء، والخف
والنعل بالدلك [8] ، ولو كانت النجاسة رطبة أو يابسة أو غير ذات جرم، والمني
طاهر، وغسله وفرك اليابس منه أزكى وأولى، وكذلك الدم غير دم الحيض -
ورطوبة الفرج [9] ، والخمر، وبول الحيوانات غير الخنزير، ولا نجس عندنا إلا
غائط الإنسان، وبوله، ودم الحيض، وبول الخنزير، وخراؤه، والروث، ولحم
الخنزير، وشحمه، والحمار الإنسي، والميتة، فيجب تطهير كل نجس قليله
وكثيره حتى الرشاش، وتطهر الأرض باليبس، أو صب الماء عليها، ويطهر
البساط الذي لا يمكن غسله بصب الماء عليه، والحديد والمرآة والزجاج بالمسح،
والاستحالة مطهرة.
(فصل) أيما إهاب دبغ فقد طهر، وشعر الإنسان، والميتة، والخنزير
طاهر، وكذا عظمها، وحافرها، وقرنها، ومنقارها.
(فصل) لا تنزح البئر بوقوع نجس، أو موت حيوان فيها إذا لم يتغير أحد
أوصاف الماء؛ فإن تغير فيجب نزح الماء كله أو إلى أن لا يبقى التغير.
(فصل) بول ما يؤكل لحمه طاهر، وكذا سؤره، وجميع الأسآر غير سؤر
الكلب، والخنزير ففيه قولان وكذا في ريق الكلب، والعرق كالسؤر. (1) أي الاحتفال بالمولد النبوي الشريف، ومثله سائر الاحتفالات التي جعلوها كالشعائر الدينية، وقد أفتى الفقيه ابن حجر المكي بكون القيام عند ذكر ولادة النبي - صلى الله عليه وسلم - بدعة كما تراه في كتابه الفتاوى الحديثية، ولكن لم يبال بفتواه أحد.
(2) أي بعد موت الميت الذي يُقرأ لأجله.
(3) لعله يريد طلب إيصال الثواب، يريد إيقاد السرج.
(4) أي للقبور.
(5) لعل هذا معتاد في بلاد المؤلف (الهند) ، وفي بعض بلادنا يزيدون في آخر الأذان ما يزيدون من ذلك وكله بدع.
(6) أي يسألهم عما يجب عليه في كتاب الله وسنة رسوله - صلى الله عليه وسلم - لا عن آرائهم ومذاهبهم.
(7) لعل الأصل (وإذا) .
(8) أي ويطهر الخف أو النعل بدلكهما بالأرض كيفما كانت نجاستهما.
(9) معطوف على قوله: والمني طاهر.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 305

الكاتب: حسن كمال مقارنة بين
اللغة المصرية القديمة واللغة العربية
(2)

الأثر المصري الذي ذكر فيه اسم بني إسرائيل
المحفوظ الآن بمتحف القاهرة - عدد 34025
(وبعض ما فيه من الاتفاق بين لغة قدماء المصريين واللغة العربية) [*]
إني تلقيت عن والدي في مدارس الحكومة الدروس الهيروغليفية التي ألقاها
في نيف وثلاث سنين، وثابرت بعد ذلك على الاهتمام بها، ولا سيما في أيام العطلة
الدراسية، ثم صرفت أيام هذه الإجازة الأخيرة في ترجمة وجه واحد من الحجر
الكبير المنقوش عليه اسم بني إسرائيل، وطبقت قدر استطاعتي بين الكثير من
ألفاظه على ما يقابلها في اللغة العربية؛ ليعلم وجه الشبه بين اللغتين وجعلت كل
كلمة مصرية موافقة للعربية بين علامتين هكذا [] ، فجاء بحمد الله باكورة عمل
أزفها لأبناء وطني راجيًا منهم أن يصفحوا عما يرونه فيه من زلة القلم وفقنا الله
وإياهم لنشر العلوم والمعارف، آمين.
***
وصف الأثر بالإجمال:
صنع هذا الأثر الملك (أمنوفيس الرابع) من الأسرة الثامنة عشرة، ونقش
على وجه منه وصف بعض أعمال دينية قام بأدائها، ثم جاء من بعده (منفتاح)
الذي هو فرعون سيدنا موسى - عليه السلام - على القول الأرجح، وكتب على
الوجه الآخر كيفية حربه مع اللوبيين، واستطرد إلى بيان أحوال مصر وقتئذ، مع
الإلماع إلى ذكر ولايات أخرى أخضعها لحكمه، وهذا النقش الأخير هو الذي عنيت
بترجمته، فظهر لي أن الكاتب المصري تحرى فيه أساليب الإنشاء التي كانت
شائعة في عهد الأسرة التاسعة عشرة، وكان السبب في نقشه وتسطيره انتصارًا
عظيمًا أحرزه فرعون (منفتاح) على اللوبيين، فأمر بتدوين هذا النصر لتخليد
ذكره بين الخلف، وكان ذلك في السنة الخامسة من حكمه؛ لكن عبارات نصه لم
تزدنا شيئًا جديدًا عما كتبه عن نتيجة هذه الحرب في نقوش الكرنك، غير أنه تكلم
بصراحة هنا عما حصل في أيامه من الفرح، والسرور، والحرية للبلاد المصرية،
ولولا النص المنقوش في معبد الكرنك المشروح فيه حوادث هذه الحرب بالتفصيل
لما تيسر لنا الوقوف من هذا الأثر على مكانة الفوز المبين الذي ناله منفتاح، ولا
على الحالة الحرجة التي وقعت فيها البلاد المصرية عند نشوب هذه الحرب الطاحنة.
ومن تأمل معاني العبارات الواردة في نص هذا الأثر النفيس علم بعض
أحوال البلاد المصرية وقت السلم، وعلى الأخص العبارة التي ذكر فيها اسم بني
إسرائيل المدرجة في آخره؛ لأنها استوجبت توجيه النظر من الأثريين لكونها أول
عبارة أخبرتنا بهذا الاسم المشهور في الكتب الدينية.
وذلك أنه ورد في الأثر إشارة إجمالية إلى ذكر خضوع بعض الأمم الأجنبية
ومن جملتهم بنو إسرائيل؛ لكن العبارة التي ذكر فيها هذا الاسم جاءت في غاية
الإيجاز، حتى تعذر علينا استنتاج فائدة كبيرة منها، على أنها صيغت في أسلوب
متداول الاستعمال في اللغة المصرية القديمة طالما عبر به عن أمم أخرى في
نصوص غير هذا.
ومعنى هذه العبارة أن بني إسرائيل (لم تبق لهم بزرة) أي ذرية في الأرض
فاجتهد بعض الأثريين في تأويلها، فقالوا: إنها تفيد محو نسل بني إسرائيل بذبح
أبنائهم واستحياء نسائهم؛ لكن نرى من جهة أخرى أن هذه العبارة نفسها ذكرت
كثيرًا في الآثار المصرية عن أمم أخرى أجنبية كما ترى في الأمثلة الآتية:
(الأول) ما جاء في حرب رمسيس الثالث من حكمه لسكان البحر الأبيض
في السنة الثامنة من حكمه إذ قال ما ترجمته: (والذين وصلوا حدود بلدي تبدد
شملهم، ولم تبق لهم بزرة) .
(الثاني) ما جاء في كتاب (دمخن) [1] من أن اللوبيين والسيديين مُزقوا
ولم تبق لهم بزرة.
(الثالث) ما جاء أيضًا في الكتاب المذكور [2] من قولهم (وصارت بلادهم
رمادًا قفرًا بلقعًا فلم تبق لهم بزرة) .
(الرابع) ما جاء في حرب رمسيس الثالث، وذلك في السنة الخامسة من
حكمه من أن - رئيس عمورة المدعو (جورو ….) لم تبق له بزرة.
فيُعلم مما تقدم أن التعبير بلفظ لم تبق له بزرة هو تعبير عندهم لا يراد به في
الأثر الذي نحن بصدده محق ذرية بني إسرائيل من هذه الدنيا بذبح الأبناء واستحياء
النساء، ومن الواضح الجلي أن موطن بني إسرائيل كان في فلسطين حسب نص
الأثر، وأن منفتاح قهرهم فيها وسلب أموالهم كما فعل بغيرهم من الأمم المجاورة
لهم بالكيفية المبينة بعد.
***
ترجمة الأثر [3]
(النهار) الثالث من (أبيب) للسنة الخامسة من حكم (الحر - أي الباشق -
القوي المرقي للعدل) الملك منفتاح العظيم (البأس المرقى بقوة) الإله حوريس
(القوي) ضارب (البدو) ذو الاسم السرمدي الذي تحدث (الناس بنجداته) في
جميع البحار؛ لأنه جعلهم يرون الدنيا كلها (منضمة) له؛ ولأنه استعمل قواته
فيما فيه النفع فهو (الصيدن القب - منفتاح - الناب [4] القوي) ذو (البأس)
المهلك (لشانئيه) ذو الحسن في شدة (القوة) الذي (ينهض) نهوض الشمس
(ليكف) عن مصر ما يحل بها من العواصف، وليجعلها ناظرة لقرص الشمس عند
(سطوعه) ، وليدفع جبل النحاس عن أعناق الأهالي [5] فيمنح الحرية للناس
الواقعين في الضيق، وليعاف سكان منف من فعل أعدائهم، وليجعل (أسوريس)
(أَشِرًا) (أي فرحًا) في (صُيبه) [6] ، الفاتح الذي يفتح الحصون، ويوصل
لمعابده أرزاقها، فهو الملك منفتاح الوحيد الذي يطمئن (ألباب) الجم الغفير فيدخل
عند رؤيته نفس الحياة في أنوفهم، فهو (السائد) على أرض التمحو [7] ملقي
(الهول) السرمدي في (ألباب) المشواش، المذل للوبيين المتوغلين في مصر،
حتى جعل (روع) القطر المصري العظيم في (لبهم) ، وجعل مقدمة جيشهم
ومؤخره لم يبرح الأرض في سيرهم على أرجلهم، بل ظلوا على أقدامهم واقفين
حتى وقعت رماتهم وأقواسهم، وصارت قلوب المسرعين منهم أذلة من المشي،
ففكوا قِرَب الماء، وألقوها على الأرض، وأخذت جلودها ورميت.
أما الوالي (الخسيس) حاكم لوبيا (فخارت) قواه وهرب تحت (جنح)
(الليل) بلا ريشة على رأسه، وكانت رجلاه تسير سيرًا ثقيلاً، وأخذت أمامه
(حامته) - أي نساؤه -، ونهبت حبوب محصولاته، فلا (ماء) في القرب
(للمعيشة) ، فكانت وجوه (أصنائه تهصص) [8] بعيونهم، ويقتل الواحد من
(هداته [9] ثانيه) في حرب نشبت بينهم، وحرقت (أحياؤه) وجميع (أشيائه) من
طعام الجنود، ولما وصل بلده تحدث في حقه الكثيرون في جميع (الأرض)
فلحقته الخيبة (وخسفته النأنأة) [10] ، وسلبه سوء الحظ (الريشة) - أي من
رأسه - فتحدث فيه الكل من سكان مدينته قائلين: إنه تحت (بأو أزوان منف)
(أي سيطرة معبوداتها) .
لقد (ساوروا) مريري [11] ؛ لأنه كان (بذيئًا) لمنف من ابن إلى ابن
(نتج) في أسرته إلى (الأزل) - لذلك مثّل منفتاح بأولاده (وشياه) [12] ، فصار
يُضرب به المثل في لوبيا، وأصبحت الذرية يقول بعضها لبعض: لم يُفْعل لنا مثل
ذلك منذ المعبود (رع) [13] ، وكان كل كبير يقول لابنه: (اندب لوبيا) -
فامتنعوا عن (المشي) ، والسير الطيب (أي التنزه) داخل الحقول فوقف (مشيهم)
في يوم واحد، وحرقت التحنو في سنة واحدة، فأعطى المعبود (سوتخ) ظهره
لرئيسهم، وتمزقت (أحياؤه) حسب (مشيئة) (هذا المعبود) فلم تبق حاجة -
لحمل - (القناة) في هذه الأيام وأصبحت السلامة في (الاختفاء والتعوذ
بالبيقرة) [14] وصار (يلوذ) بسيد مصر الكبير منفتاح (الأزر) [15] والانتصار؛
لأنه يحارب وهو عارف (شطنه) [16] ، والذي يعاديه (يعد) خائنًا لا (لب)
له - ومن تعدى حدود مصر لا يقيم إلى صباح لأنها (السليلة الوحيدة) للمعبود ... (رع) منذ وجود الآلهة، ولأن (سليله) - أيضًا - هو منفتاح الجالس على (سدة) المعبود (شو) فلا (حجا يقدي ليهوي) بين (ناس مصر) [17] ؛ لأن (عين) كل معبود متجهة في (سه من يعنوها) [18] ولأنها (تعني كاتفيها) [19] ؛
ولأنها تعطي الخير لأولي (البأو) العالمين العارفين لغتهم كلها (الرانون)
لأهوائهم - ونالت مصر (باؤا) فخرًا كبيرًا؛ لأن يدها (حبت) - دنت - من
رئيس لوبيا فأسرته حيًّا هكذا ظفر الملك المقدس (العادل) أمام المعبود (رع)
(بكاتفه) [19] مريري - فاعل (السوء) الذي (سخط) عليه (الزون رب منف [20]
فوفاه) - حسابه - في مدينة عين شمس، وبذلك حكم عليه التتسيع المقدس (وهو
المؤلف من تسعة آلهة) بسبب (عثوه البذيء) فقال السيد الكلي (أي رئيس الآلهة)
سأعطي (الخشيب) [21] لابني منفتاح (القوي اللب الآين) [22] الرءوف المدافع
عن منف (المجاوب عن مدينة عين شمس الفاتح (المعني) [23] الذي (يفك)
أسارى الكثير من المقيدين في كل بلد، ويعطي (الإطابات) [24] للبرابي (أي
المعابد) ، ويدخل (الكندر) [25] أمام (الزون) ويجعل (السراة تقتمي أشياءها) [26] ،
ويدخل الفقراء بلادهم) .
فقالت الآلهة على مشهد من أرباب مدينة عين شمس بخصوص ابنهم منفتاح
ليعط الحياة مثل (رع) (وليجاوب) عن كل من (رديء) - أي اختلس - لأنه
(وصي) على مصر لحسبانها جزءًا تابعًا له إلى الأزل - أي الأبد - (ولينجد) أهلها
(وليلمأ [27] بالطول) متقاعديها في (لوقته) فتكون أنفاس الحياة (بقوة) ذراعيها
(وتخبط الأشياء) [28] للمستحق بلا (جور) ولا (قمأ) والذين (يونّ [29] لبهم)
الصغير ويلقون بزور العسف (يحبون) [30] إليك بالأشياء بلا أطفال لهم) هكذا
يقال فيهم -وقد (تأياّ) مريري الملعون (الخسيس الخارّ) [31] رئيس لوبيا
(ليهوي) في أسوار ملك مصر وسيدها وهو (اللقب) الذي أطلقه المعبود (رع)
على (سليله) هذا وهو (الصيدن والقب) [32] منفتاح (المتربع) على (سدته)
ويقول يتاح (أي الفتاح) عن لوبيا: إن (خار) لوبيا - أي العاثر بعد استقامته -
(ستحصى) جميع بذاته (وتطوف - فوق - نطابه) - أي رأسه - وليجعل في (يد)
منفتاح (وليبق ما يقم) [33] مثلما - يفعل - التمساح لأن (الشوشاءة تعنو
الشوشاء) في شبكته ولو كان (نابًا) [34] لأن أمون (يلخ بحسه فيطفه) [35] من (يده) ، ويجعله تحت (قوة) منفتاح في أرمنت.
وقع (أشر) [36] كبير في مصر (وبرز النهيم) [37] في (مدن) مصر،
وتحدث الناس بنجدات منفتاح التي حازها على التحنو - ما أطيبه من (حاكم
نجد) [38] ، ما أعظمه من (صيدن بين الأزوان) ، وما أسعده حظًّا (الناب
الناهي) اجلس أيها الملك متنعمًا وتكلم (وامش شطنا) على (المتن) [39] فلا (زأد)
في (لب النات) [40] فالقلاع تركت ونفسها (والقلائب) [41] فتحت، وأخذ
(يطوف الوافدون) الاستحكامات ذات الأسوار (متفيحين) من الشمس حتى تصحى
حراسها (والماصعون ينكرون وينامون) [42] وقوم (نوو) و (تكتينوا) يكونون
في الحقل (كأبابهم) [43] ، وحيوانات الحقل تترك بلا راع (فتذئ [44] مياه
الغدير) ، ولا (صاخب) يصيح في (جنح) - أي من الليل - (هيا إمق الآتي
بلغة) الأجنبي [45] (اءت) واذهب (محظوظًا) فلا (نياحة) من (نات مهمومة) قد
(عنت) المدن ثانيًا، وسيقم الفلاح محصوله والتفت (رع) إلى مصر فوُلد
منفتاح ملك مصر، وشيء له بأن يكون (مناضلاً) عنها، وأن تكون (الولاة
منبطحة) - له - وتقول (سلامًا) ، وأن (لا يرفع أحد من البدو نطابه) [46]
(فانفكت التحنو وتحفظت) خِيتا [47] (واقتحيت كنعان لوبنتها [48] وعنيت عسقلان) ،
وقبض على جزال، وصارت ينعمام عدمًا في الوجود (وانفك الإسرائيليون فلا
بزر لهم، وأصبحت فلسطين خلية) [49] لمصر، (والأراضي) كلها (مضمومة)
في (حفظ) وكل (أشم وعفه [50] الصيدن القب منفتاح سليل) الشمس معطي
المعيشة كل نهار مثل الغورة (أي الشمس) . اهـ.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) بقلم حسن أفندي كمال الطالب بمدرسة الملك في لندرة نجل الأثري أحمد كمال بك أمين دار الآثار المصرية، وقد جعلناه مكان النبذة الثانية مما وعد به والده، وأوضحنا تفسير بعض الكلمات.
(1) هذا الكتاب حاوٍ لنقوش مصرية تاريخية، فراجع هذه العبارة في السطر 36 من الباب 34 من الجزء الأول.
(2) راجع في الجزء الأول من الكتاب المذكور السطر الثاني من الباب المتمم للعشرين.
(3) إننا أتينا في الترجمة بالألفاظ المصرية القديمة (الهيروغليفية) الموافقة للألفاظ العربية، ومن هذه الألفاظ ما هو مستعمل الآن، ومنها ما هو غريب غير مستعمل، أو قليل الاستعمال فاضطررنا إلى تفسيره في أثناء الكلام، أو في الهوامش، فلهذا لا غرابة فيما يوجد في الترجمة من ضعف وركاكة؛ لأن هذه أول مرة حوفظ فيها على الألفاظ المتفقة في اللغتين بنصها فيهما.
(4) الصيدن: الملك، والقب: رئيس القوم وسيدهم، وقيل الملك وقيل الخليفة، والناب: السيد الوجيه، وهو مجاز أصله المسن من الإبل.
(5) المقصود من جبل النحاس الأمور الشاقة الثقيلة العبء كأنها من حيث الثقل جبل من نحاس، فهي استعارة مستعملة عندنا في قول البعض ثقيل كالجبل.
(6) جمع صابّ، وهم الذين يميلون إلى الفتن ويحبون التقدم فيها والبراز.
(7) هي القيروان وما يليها.
(8) الأصناء: كالصنوان جمع صِنْو بالكسر، ومعناها في المصرية والعربية الأخوة، وأصله فسائل النخل التي تخرج من أصل واحد، وتهصص معناها في اللغتين تبرق.
(9) هداته قواده، والمراد بثانيه الذي يليه.
(10) الخسف: النقص، والنأنأة: الضعف والعجز في كل من اللغتين، ومن المعاني المناسبة لذلك في العربية قولهم: خسف فلانًا أي أذله وحمله ما يكرهه، وخسف الدابة حبسها بلا علف، ونأنأ فلان قصر وعجز، وناناه: كفه ومنعه عن الأمر، والناناء: العاجز الجبان، والزون: الصنم (راجع عدد 5 في هامش الصفحة التالية) .
(11) ساوره: كلمه بكلام يصدع رأسه، ومريري اسم رئيس اللوبيين.
(12) شياه بالتشديد: قبحه.
(13) يراد بهذه العبارة المتداولة عندهم أنه لم يحصل مثل ذلك من ابتداء الدنيا.
(14) المراد بالاختفاء: العزلة، وبالبيقرة: سكنى الدور، ويقال في العربية بيقر إذا نزل الحضر وأقام تاركًا البادية.
(15) الأزر بالفتح: القوة.
(16) الشطن بالفتح مصدر شطن (كنصر) ، يقال: شطن في الأرض أي دخلها، إما راسخًا، وإما واغلاً، وهذا هو المعنى بالمصرية.
(17) الحجا في اللغتين العقل، والمراد هنا ذو الحجا على حذف المضاف، ويقدي يجيء مقحمًا من البادية، وقوله: يهوي بين ناس مصر أي يهبط مصر وينزل بين أهلها، فهذه الجملة كلها عربية ومحصل معناها أنه لا يوجد عقل يغرر بصاحبه فيحمله على اقتحام البادية لهبوط مصر أي على سبيل الفتح والاستعمار، والتعليل الآتي معظم ألفاظه عربية مصرية أيضًا.
(18) المراد بالسه: الخلف والوراء وهذا المعنى مجازي بالعربية، ويعنوها: يضعفها.
(19) أي تأسر مبغضيها وكارهيها أي أعداءَها.
(20) رب منف تفسير للزون، والزون بالضم يطلق في العربية على الصنم، وكل ما يتخذ للعبادة وعلى الموضع الذي تجمع فيه الأصنام وتنصب وتزين.
(21) هو بوزن أمير السيف، ويطلق في العربية على السيف الصقيل، والسيف الذي عرض له الطبع أي الصدأ - ضد، والمراد هنا الأول بقرينة المدح.
(22) الآئن اسم فاعل آن على نفسه أونا رفق بها في السير، ويستعمل بمعنى الرأفة والوداع، وهو الموافق للغة المصرية.
(23) هو الذي يؤخذ عنوة، يقال: أعناه بمعنى أخضعه، وبمعنى أبقاه أسيرًا.
(24) ورد بمعنى أحاسن الأشياء، فالظاهر أنه محرف عن الأطايب جمع أطيب.
(25) الكندر بضم الكاف والدال: اللبان الذي كان يستعمل بخورًا في المعابد في عهد المصريين، ولا يزال يستعمله النصارى.
(26) السراة: جمع سري كغني وقيل اسم جمع له، وهم أشراف القوم في اللغتين، وتقتمي ورد في الأثر بمعنى تجمع، ويظهر أن أصله في العربية تقتم من أقتم الشيء؛ فإن الميم الثانية تقلب ألفًا وورد بمعنى الكنس، وأكل جميع ما على المائدة ففيه معنى الجمع.
(27) يلمأ: يلمح بنظره، والطَّوْل بالفتح الفضل والعطاء والسعة واللوقة الساعة، يقال: ذهب فلان في لوقة - أي ساعة.
(28) تخيط من: خاط إليه الشيء إذا مر عليه سريعًا لا يلوي على غيره، والقمأ الذل والصغار.
(29) يون ورد بمعنى يضعف، ويقال في العربية بمعنى ضعف وفتر، ووني التشديد أيضًا.
(30) أي يدنون من الحبو، وهو أحد معانيه.
(31) تاياه قصد شخصه وتعمده، والخارّ اسم فاعل من خر أي وقع وسقط.
(32) اللقبان يطلقان بمعنى الملك، والقب رئيس القوم وسيدهم.
(33) أي يقذف من فيه كل ما يأكله، يقال بق ما في فيه إذا قذفه بعنف، وهو مستعمل الآن في بلاد الشام، وقم ما على المائدة أكله كله.
(34) أي العجلة تدفع المستعجل في شرك أعماله، ولو كان نابًا - أي سيدًا وجيهًا، والشوشاء أو الشوشاة في العربية الناقة السريعة، والناب المسن من الإبل ويطلق مجازًا على السيد.
(35) يلخ: يعرف، وبالعربية لخ الخبر تخبره تخبيرًا واستقصاه، وبحسه: جرأته، ويطفه: يربطه تقول العرب: طف الناقة إذا شد قوائمها.
(36) أي فرح وهو في العربية البطر من الفرح.
(37) النهيم الصوت وهو بالعربية صوت الأسد ونحوه.
(38) النجد كضخم وككتف ذو النجدة، ورجل نجد: شجاع ماضٍ فيما يعجز عنه غيره، سريع الإجابة إلى ما يدعى إليه وهي النجدة.
(39) تقدم تفسير الشطن وهو هنا التوغل، والمتن: الطريق.
(40) الزأد: الفزع، واللب: القلب، والنات: الناس على الإبدال في اللغتين.
(41) الآبار والقليب في العربية البئر مطلقًا أو القديمة، جمعها قلب بضم القاف وسكون اللام وضمها، وأقلبة، وقلائب جمع الجمع، وهو غير مستعمل بالعربية.
(42) الماصعون المقاتلون بالسيوف، تقول العرب: مصع فلانًا إذا ضربه بالسيف أو بالسوط ويتكرون يتكلفون الكرى وهو النوم، يفسره قوله: وينامون.
(43) أبابهم رغبتهم وقصدهم.
(44) أي تمر مرًّا بطيئًا أو سريعًا.
(45) معناه: هيا فانظر كل أجنبي أتى متكلمًا بلغته (كذا فسره المترجم) .
(46) رأسه وفي معاجم العربية: النطاب ككتاب الرأس وحبل العنق أو العاتق.
(47) التحنو: هم سكان القيروان وما بعدها، والخيتا: هم الحيثيون المذكرون في التوراة.
(48) قحا المال: واقتحاه أخذه كله، الوبنة: الأذى يقول نهبت أموال كنعان لأذاها وضرها وأسرت عسقلان.
(49) الخلية التي لا زوج لها.
(50) وعفه أضعفه، هكذا ورد بالمصرية، والوعف: بالمهملة والمعجمة في العربية ضعف البصر يقال: وعفه وأوعفه وأوغفه وبقية الألفاظ فسرت قبل.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 387

الكاتب: أحمد كمال المقارنة بين
اللغة المصرية القديمة واللغة العربية [*]
(3)

نص وترجمة الوصفة الطبية المدرجة في القرطاس الطبي المحفوظ بمتحف
برلين، وهي التاسعة والتسعون بعد المائة، وكانت كتابة هذا القرطاس في زمن
العائلة التاسعة عشرة، واسم الوصفة الطبية بلسانهم (بخر) [1] .
لمأة [2] تمشؤ الست لا تمشؤ [3]
بُرٌّ [4] وعُضٌّ [5] تفوحهما [6] الست بمائها رفاء [7] مثل البرني [8] والعيش [9] في
غلافين [10] ، فإن ذرءا [11] لوفرتهما [12] ، فإنها تمشؤ وإن ذرأ البر فهو ذكر، وإن
ذرأ العض فهو ست، وإن عدم الذرء لا تمشؤ.
والمعنى: إن أُريد أن يُعرف هل تلد المرأة أم لا تلد، وماذا تلد إن ولدت،
فليوضع في غلاف أي إناء شيء من البر، وفي إناء آخر شيء من الشعير، كما
يُفعل في نقع التمر والعيش، وتبول المرأة عليهما كل يوم، فإن نبتا معًا فإنها تلد
وإن نبت القمح وحده تلد ذكرًا، وإن نبت الشعير وحده تلد أنثى، وإن لم ينبتا لا
تلد.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) لأحمد كمال بك أمين المتحف المصري.
(1) البخر: مقلوب الخبر بالضم أي الاختبار بالتجربة ونحوها.
(2) اللمأة: اللمحة، فالهمزة مقلوبة عن الحاء، وهذا القلب معهود في اللغتين العربية والمصرية، وقد ورد في العربية لمأة ولمحة بمعنى واحد، بل هو فعل واحد.
(3) هو من المشاء بالفتح وهو بالعربية النماء، ومنه الماشية، قال في لسان العرب: وأصل المشاء النماء، والكثرة، والتناسل؛ ولكن فعله بالعربية يائي يقال مشت إبل بني فلان تمشي مشاء إذا كثرت، والمصريون همزوا الفعل وقد اختلف علماء اللغة العربية في إطلاق لفظ الست على المرأة فقيل إنه مأخوذ من الجهات الست كما قال البهاء زهير:
ولكن غادة ملكت جهاتي ... فلا عجب إذا ما قلت ستي
وقيل لحن أو عامي، وقال الفيروزآبادي الصواب أن أصله سيدتي، وظاهر كلامه أنه مخصوص بالنداء، وخالفه غيره في هذا، واستعمال هذه الكلمة بمصر أكثر من استعمالها في سائر البلاد العربية، ولا يبعد أن تكون مما أخذ العرب عن قدماء المصريين لا العكس.
(4) البر والقمح والحنطة واحد في اللغتين كما تقدم في النبذة الأولى.
(5) العض: بضم العين المهملة من أسماء الشعير بالعربية والمصرية وهو المراد هنا.
(6) المراد بالتفويح بالماء هنا إراقة البول، ومادته فوح تدل في العربية على الإراقة لكنه استعمل في الدم، يقال أفاح الدم إذا أراقه وسفكه، وفاح الجرح على انتشار الرائحة، وهو المشهور، وعلى السعة وقالوا بحر فواح.
(7) قال أحمد كمال بك: رفاء معناه كل يوم، ولا نعرف له أصلاً في العربية بهذا المعنى، ويقرب منه الرفاء (بالكسر) وهو الاتصال والالتحام.
(8) البرني: أجود التمر، وذكر في النبذة الأولى.
(9) العيش: أطلق على الخبز في اللغتين؛ لأنه المادة التي يعيش بها أكثر الناس.
(10) الغلاف بوزن كتاب الصوان، والغشاء الذي يصان به الشيء، يقال غلاف الكتاب، وغلاف السيف، واستعمل بالمصرية بهذا المعنى.
(11) يقال بالعربية ذرأ الأرض بمعنى بذرها، ويقال بذرت الأرض إذا أخرجت نباتها متفرقًا.
(12) معناه بالمصرية كلاهما، والوفرة بالعربية الكثرة.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 431

الكاتب: أحمد كمال المقارنة بين
اللغة المصرية القديمة واللغة العربية [*]
(4)

الكلمات المبدوءة بهذا الحرف، وهو نسر يقرأ ألفًا، أو كسرة، أو همزة، أو
واوًا، وهذا الأخير نادر.
أبَّ - أبًّا وأبابَةً وأبابًا: اشتاق إلى الشيء، قالوا: (أبَّ لُبِّ‍ي لمئك) أي
اشتاق قلبي إلى رؤيتك (قرطاس رند لوحة 12 سطر 22) ومنها
أبابة - قصد.
أبخَ - يقابلها في العربية عبق؛ لأن الخاء تنوب عن القاف والكاف،
فيقولون خَبٌّ، وكَبٌّ لكف اليد: عبق المكان بالطيب انتشرت رائحته فيه، فيقال
في المصرية (أبَخَ شمَّاماتها) أي عبق وانتشر كل ما يشم من الروائح الطيبة،
عبق به: لزق، وقالوا: (عبق المعبود منتو في حذتك) أي لحمك، و (عبقت
المشاة بالمشاة) أي التصقت والتحمت (عن حجر الملك يعنخي الزنجي) وعبق
بالمكان: أقام، نحو قولهم: (عبق الأرضان في عيشة الملك السليمة) أي بقي
القُطران وهما الوجه القبلي والبحري في عيشة راضية.
أبَخَ - يقابلها في العربية أبَقَ: هرب، قالوا: (تأْبَقُ مُطَوَّل الرِّتْوَة) أي تأبق
حال كونك مطولاً الخطوة في سيرك (عن نقوش الملك تيتي) .
آبدة - ج أوابد، وهي الطير المقيمة بأرض شتاها وصيفها، يكثر ذكرها في
النصوص المصرية، ولا سيما فيما كان على صفائح القبور، ومنه قولهم (آبدة
دئيصة) أي سمينة، و (آبدة مائية) والأثريون يصرفونها إلى جماعة الطير، إذ
وجد بجانبها رسم طيور متنوعة اتباعًا لقاعدة الخط عندهم؛ لأن كل اسم جنس
يرسم بعده بعض أنواعه للدلالة عليه، مثال ذلك كلمة حَمْس - وأصلها في
المصرية حمت؛ لأن التاء تنوب عن السين - واحدته خَمْسة اسم لدواب البحر،
فتراهم يرسمون بعده ثلاث سمكات متنوعة، كما أنهم يرسمون بعد كلمة " أعضاء "
بعض أجزاء الجسم، وبعد كلمة (كراع) - وهو السلاح في اللغتين - بعض أنواع
الأسلحة، وهلم جرّا.
آبي - قيل عنه في كتب اللغة العربية إنه اسم للأسد، وصوابه النمر؛
لوجود صورة هذا الحيوان مرسومة بعد الكلمة في النصوص المصرية.
أتا - عتا عتوًّا: استكبر وجاوز الحد.
أتَّ - وبالعربية أثَّ أثاثًا وأثوثًا وأثاثة: التفّ، وكثر، ويقال لها بالقبطية
أتا.
أتف - وبالعربية عطاف ج عُطُف وأعطفة: السيف (عن العدد 1377)
من الجزء الأول من كتاب الجغرافية) .
أجاب - وبالقبطية أجب - وجب وجوبًا: سقط ومات، وأصل الوجوب
السقوط والوقوع، والوجبة السقطة.
أجاب - إجابة وجاب جوابًا: رد الجواب (عن لوح قبر موجود في متحف
مدينة مِتّرنيخ) .
أجر - وأجراء وأجرية واحده جرو - وهو ولد الكلب.
إجَّانة - ج أجاجين هو مركن من خشب، ومنه قولهم (إجانة ماء تخمد اللوب)
أي الظمأ (عن قرطاس بريس اللوحة 1 والسطر 5) .
آخ أش - مقلوبة ومحرفة عن شيء بالعربية (عن قاموس بروكش الجزء
11 والصفحة 117 والجزء الخامس الصفحة 12) وفي الغالب يقولون: خ - أو
- ش بالإمالة بمعنى شيء.
آخَ - وفي العربية آق عليهم أوْقًا: أتاهم بالشؤم، فيقولون مَعَتْ (أي العدل)
يؤخ عليك لو مشى عن سأوه [1] والمعنى: لو حاد العدل عن وطنه لآق عليك، أي
لأتاك بالشؤم (عن شكاية الفلاح الصحيفة 92) .
أخط - وفي العربية خطا خطوًا واختطى (عن قرطاس في متحف فينا) .
أخط - ويقابله في العربية خطَّ خطًّا: رسم، وخط: كتب، ويقال بالمصرية
خَطَّ أيضًا، وهو الأكثر في آثارهم [2] .
أخُف - قفية: طعام، ومثلها كفية ج كفى.
أدأبهُ - لغة في أتابهُ: أغضبه (عن ورقة بريس اللوحة 6 والسطر
1) .
أدَّ - الرجل في الأرض أدًّا: ذهب وسار سيرًا شديدًا (عن رحلة
أسنوهيت الصحيفة 44) .
أذا - إيذاء: أضر (عن ورقة بريس اللوحة 6 والسطر 1) .
أرُ - ألُو: البعيدة المرعى، ويقال إنها عين واحد العِلّيين، وهو اسم لأعلى
الجنة، وفي المصرية تُكتب بالراء وباللام (عن نقوش هرم أناس السطر
588) .
أرجا - أرجاء جمع رجا، وهو الجانب والناحية، وبالقبطية أفريجو
(راجع قاموس بيّره الصحيفة 3 نقلاً عن كتاب بريس) .
أرض - ج أرضون وأروض وأراضٍ
أرّف - (وتكتب عند المصريين بالعين أيضًا؛ لأن الألف عندهم تنوب عن
العين) عَرّف يقال أرَّف الحبل أي عقده، ويقرب منها في العربية أرَّب العقدة:
شدها لأن الباء تنوب عن الفاء، ويقابلها في القبطية أَرْفٌ أرب (عن نقوش
منتوحُيتِب.
أراق - وريَّق: أسال وأهرق.
أسد - ويقابلها في العربية زأد - فهي مقلوبة وسينها زاي - زأدًا وزؤدًا:
أفزع (عن نقوش هرم أناس السطر 379) ، ويقابلها في اللغتين شَئف وجأف:
خاف، هاد في الشيء هيدا أفزع وأكرب، وحذر: أرهب كلها ألفاظ عربية
ومصرية.
أسْ - هي مقلوب ساء سأوا: عدا، وسأي يسأي سأيًا: عدا في المشي
(عن نقوش هرم بيبي السطر 296) .
أسَّ - أسًّا: سلح (عن قرطاس برلين الطبي 19، 2) وسلَحَ أيضًا كلمة
مصرية وعربية كألفاظ أخرى بمعناها.
أَسِىٌّ -: خرثي الدار أي متاعه (عن نقوش إدفو) .
آشى - أوشى المكان: ظهر فيه وشيٌ من النبات.
أشى - وبالعربية عشا وعسى الليل: أظلم وأغشى يغشي: أظلم.
أصِبَ - وبالعربية عَصِبَ عصْبًا: احمرّ في النار (عن كتاب الموتى) .
أطاب - للضيف إطابة: قدم له طعامًا طيبًا (قاموس ليفي الجزء 8 ص12) .
إطلٌ - وإطالٌ. وأيطل: الخاصرة، الجنب، قال امرؤ القيس في وصف ناقته
لها أيطلا ظبي وساقا نعامة
أفا - مقصور، وبالعربية فاء فيئًا: أخذ الغنيمة، واغتنمها (عن جريدة
السيتشرفت لسنة 1872 ص25) .
أفت - أبت الشمس، وآفت لغة في غابت (عن قاموس بروكش الجزء 1 ص
7)
أف - أوفًا: أضر وأفسد.
أفيَه - كثير الأكل، وبالعربية فَيِّه وفُيَّهَةٌ، والفوه النهم الذي لا يشبع،
واستفاه الرجل اشتد أكله بعد قلة يستفيه في الطعام والشراب (راجع قرطاس بريس
اللوح 1ص8) .
أَقح - وبالعربية أوكح: حفر (عن قرطاس إيرس الطبي عدد 2) .
اكهى - حجر لا صدع فيه.
أقس - عكس، قُلبت عينه همزة، وفُخمت كافه فصارت قافًا، يقال بالعربية
عكس البعير إذا شد حبلاً في خطمه إلى رسغ يده لينزل وعكس الخيل أقذعها (عن تابوت سيتي المحفوظ بمتحف لندرة) .
أقّ - عجّ، يقال عجت المرأة صبيها عجًّا لغة في عجته عجوًا، أي أسقته
اللبن، ورسم بعد الكلمة امرأة تُرْضِع ابنها.
أكَنَّ - الشيء وكنه كنًّا وكنُونا وكننه: ستره في كنه وغطاه وأخفاه وصانه،
واكتنى: استتر (عن نقوش الملك بيبي الأول السطر 146) ومنها الكِنّ، وجمعه
أكنان وأكنة.
أكَّ -: ضاق صدره، ومنه قولهم (أك لبُّه وخسّ حُزَّه) أي ضاق صدره،
ونقص لحمه (عن ورقة بريس اللوحة 8 والسطر 12)
ألب - ولبَّ لبًّا أقام (عن ص43 من رحلة سنوهيت لماسبرو) .
ألَّقَ - وتألق: لمع، وفي المصرية تكتب بالراء أيضًا (عن جريدة مجموعة
أعمال العاديات جزء 5 صحيفة 94) .
ألكِةً - وبالقبطية أليكو، وبالعربية عُلَّيْقٌ عُلَّيقَى: نبت يتعلق بالشجر
(عن القرطاس الثاني السحري) .
ألَّ - ألَّة ألاًّ: طعنه بالألة أي الحربة، عن قرطاس أسوريس بمتحف فينا)
أمَأ- (بين القوم) : أفسد، مقلوب مأى مأيًا ومأوًا (واوي يائي بالعربية)
(عن رحلة سنوهيت السطر 1 من الصفحة 2 لماسبرو) .
أمرَّ - الشيء: شده بالمِرار، وهو الحبل، وبالقبطية مُوز.
أماه - ماه الشيء وأماهه: خلطه، كلمة تُذْكَر كثيرًا في قراطيس الطب
القديمة فيقولون: (يُنْخَز ويماه في المروخ) أي يصحن في الهاون [3] .
أمِي - عمي يعمى: ذهب بصره كله من عينيه، قلبت العين همزة.
أنأى - إناء أبعد (عن القرطاس السحري السطر 7 من ظهره) .
أنأى ونأى وانتأى - حفر أو عمل النؤيا أي الحفرة (عن نقوش مقبرة في
الكاب) .
أهَد - وفي العربية هود تهويدًا: رجع الصوت في لين، وغنّى (عن تتمة
قاموس ليفي ج2) .
أهَد - وفي العربية هدَّ البناء هدًّا وهدودًا هدمه: ويقال هدته المصيبة أي
أوهنت ركنه (عن كتاب نافيل في إبادة الجنس البشري بالشمس) .
أهط - وهط وفي العربية وَهط: الأرض المطمئنة التي تزرع (عن نقوش
معبد دندرة)
أهَّ - أهًّا وآهَةً: توجّع (عن نقوش دندرة وقرطاس بريس - السطر 1 من
اللوح 15) .
أوقم - وقم الرجل ووكمه: قهره وأذله، وحزنه أشد الحزن فهو موقوم،
ووكم له: اغتم وجزع (عن جريدة السيشر فت لسنة 1878 الصفحة 49) ومنه
قولهم (أقوال موكمة لاختلال سخت) [4]
آوى (المنزل أو إلى المنزل) وغيره أويًّا نزل به، ولجأ إليه، وتأوّى اجتمع عن
قرطاس برلين اللوح 15 / 16) .
إي حرف جواب بمعنى نعم (يقع قبل القَسَم في العربية) ويقابله في اللغة العامية
(إيوَ) .
أيَا - تأيّا (المتعدي بعلى) : انصرف في تُؤَدة (عن نقوش الملك مر نرع
السطر
748) .
أيِّل - وأيَّلٌ: الأيِّل (وبالقبطية إيول) ، وهو الحيوان المعروف الذي يشبه الوَعْل
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) مختارات من معجم أحمد كمال بك الأثري المصري للغة المصرية القديمة فيما وافقت فيه اللغة العربية بالنص، أو بضرب من القلب والإبدال، فالكلمة الأولى من هذه الكلم المرتبة على حروف المعجم هي المستعملة في النصوص المصرية القديمة مما هو عربي، فإن كان فيه قلب أو إبدال يذكر بعده الأصل العربي، وما بعد النقطتين هكذا: تفسير لما قبلهما.
(1) المنار: في هذه الجملة المصرية ثلاث كلمات عربية، وهي يؤخ المحرف عن يؤق ومشى والسأو وهو الوطن.
(2) علم من هذه الأمثلة، ومما سيأتي أن معتل العين أو اللام، وكذا الفاء، أو المضاعف بالعربية يقلب حرف العلة، أو المضاعفة فيه بالمصرية همزة، وينقل إلى الفاء إنْ لم يكن هو الفاء.
(3) نحز الشيء دقه بالمنحاز، وهو الهاون، والمروخ (كصبور) ما يمرخ به البدن من دهن وغيره.
(4) سخت معبودة من معبوداتهم.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 548

الكاتب: أحمد كمال المقارنة بين
اللغة المصرية القديمة واللغة العربية [*]
(5)

وصفتان طبيتان مصريتان
(الأولى) ورد في القرطاس الطبي الذي نقلت عنه الوصفة الطبية التي
نُشرت في الجزء السادس من المنار وصفة أخرى بمعناها، وهي الثالثة والتسعون
بعد المئة، وهذا نصها ويليه تفسيره:
تمييز ست تمشأ عن ست لا تمشأ
بطيكا [1] ينت [2] ويخمط [3] على إرُد [4] التي مشأت ذكرًا يؤري [5] مثل سعم [6]
تسعم الست، إن كرأت [7] مشأت وإن زعت [8] (؟) لا تمشأ إلى نح [9] .
(المعنى)
لتمييز المرأة التي تلد عن المرأة التي لا تلد، يدهق البطيخ، ويخلط على لبن
امرأة ولدت ذكرًا، ويجعل طعامًا تأكله المرأة المراد اختبارها؛ فإن قاءت ولدت،
وإن حصل لها رياح في المعدة لا تلد ألبتة.
(الثانية) وورد فيه أيضًا وصفة أخرى، وهي الرابعة والتسعون بعد المئة،
وهذا نصها ويليه تفسيره:
بطيكا يخمط على إرُد التي مشأت ذكرًا ويتوج [10] في قطاتها [11] فإن جشأت
مشأت، وإن قاست [12] لا تمشأ.
(المعنى)
بطيخ يخلط على در (أي لبن) امرأة ولدت ذكرًا، ويوتح في فرجها أي
يحقن فيه؛ فإن غاثت وتقيأت ولدت، وإن وجدت في جوفها رياحًا لا تلد. (*) لعلامة الآثار المصرية أحمد بك كمال.
(1) بطيخ.
(2) أي يلتّ، فاؤها لام، من لتّ الشيء إذا دقه أو سحقه.
(3) خمط يقابله في العربية شمط بمعنى خلط.
(4) إرد مقلوب در وهو اللبن جعل أحد حرفي المضاعفة همزة في أول الكلمة كما مر نظيره في الجزء السابع.
(5) أرَّى: جمع الطعام.
(6) سعمه: غذاه وسعمه تسعيمًا: غذاؤه المسعم حسن الغذاء، والغين المعجمة لغة فيه، والعين في المصرية تنوب عن الغين، فيقال عني بمعنى غني غناء.
(7) كرأت يقالها في العربية كرعت بمعنى أمطرت " السماء " وهنا تفيد القيء.
(8) زع فعل يقصد به خروج الريح الذي يوجد في المعدة، ومنه في العربية الزعزاع وهي الريح الشديدة.
(9) نح مقلوب حان يحين حينًا وإلى حين، أي إلى دهر مديد.
(10) وتح: أعطى قليلاً أي شيئًا فشيئًا.
(11) قطاة: ما بين الوركين والعجز ومقعد الرديف من الدابة وتدل هنا على الفرج.
(12) قاس أي غاث وغثي وجأش أو جشأ؛ لأن القاف تقلب غينًا أو جيمًا، كما أن السين تقلب تاء أو شِينًا، فيقال في العربية الديس (عراقية) مقلوب الثدي فالسين فيها بدل الثاء وبالمصرية الشدي بالشين المعجمة، ومن هنا يعلم أن التاء والشين والسين ينوب بعضها عن بعض.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 634

الكاتب: صالح مخلص رضا تقريظ المطبوعات الجديدة [*]
(كتاب كشف الكربة في وصف حال أهل الغربة)
تأليف الشيخ الإمام العالم الزاهد أبي الفرج عبد الرحمن بن رجب الحنبلي
وهو شرح لحديث (بدأ الإسلام غريبًا) وقد قام بطبعه واعتنى بتصحيحه الشيخ
أحمد محمد شاكر، فطبعه بمطبعة النهضة طبعًا نظيفًا على ورق متوسط صفحاته
30، وثمنه قرش واحد، ويُطلب من مكتبة المنار خاصة.
***
(كتاب المبادئ النافعة في تصحيح المطالعة)
ألفه الأستاذ الشيخ هارون عبد الرازق شيخ رواق الصعايدة بالأزهر عندما
كان مدرسًا للعلوم العربية بالمدارس الأميرية، وقد قرر المجلس العالي في اللائحة
الداخلية للمعاهد الدينية تدريسه لطلبة السنة الأولى.
طبع في المطبعة المصرية في الإسكندرية، وصفحاته 40، وثمنه قرشان.
***
(عنوان الظرف في فن الصرف)
للأستاذ الشيخ هارون عبد الرازق المذكور ثمنه نصف قرش.
***
(الدروس الأولية في العقائد الدينية)
طبع للمرة الثانية في المطبعة السابقة الذكر سنة 1326 هجرية، وصفحاته
46 بالقطع الصغير، وثمنه قرش واحد، ومباحثه هي:
1- في حقوق الأستاذ والوالدين.
2- في حقوق الله تعالى.
3- في حدوث العالم.
4- في الوحدانية.
5- إجمال الصفات.
6- أول ما يجب على الخلق لخالقهم.
7- في الوجود والقدم والبقاء إلى آخر مباحث الصفات.
8- في الصفات والأسماء الحسنى.
9- في معرفة الله وطاعته، وفي بعثة الرسل وصفاتهم إلى آخر المباحث التوحيدية المشهورة.
***
(الدروس الأولية في السيرة النبوية)
طبع للمرة الثانية بمطبعة الجمالية بمصر صفحاته 47 بالقطع الصغير،
ومباحثه هي:
نسب النبي صلى الله عليه وسلم، ونشأته، وبعثته، وخروجه من الشِّعْب
إلى دخول الأنصار في الإسلام، وبيعتي العقبة إلى الهجرة، والهجرة والغزوات
وصلح الحديبية، ومرضه صلى الله عليه وسلم، وموته، والاهتداء بهديه،
وخلافة الصديق وعمر وعثمان وعليّ، ثم دول الإسلام الكبرى، وفي ولاية مصر
من فتحها إلى الآن.
***
(الدروس الأولية في الأخلاق المرضية)
طبع للمرة الأولى بمطبعة جاليتي بالإسكندرية صفحاته 48 بالقطع الصغير
ومباحثه هي: نصيحة الأستاذ لتلميذه، الوصية بتقوى الله، حقوق الله ورسوله،
حقوق الوالدين، حقوق الإخوان، آداب طلب العلم، آداب المطالعة والمذاكرة،
آداب الرياضة والمشي في الطرقات، آداب المجالس والحديث، آداب الطعام
والشراب، آداب العبادة والمساجد، وفضيلة الصدق والأمانة والعفة، والمروءة
والشهامة وعزة النفس ... إلخ.
هذه الرسائل تأليف الأستاذ الشيخ محمد شاكر الذي كان شيخ علماء
الإسكندرية، ثم وكيل مشيخة الأزهر، وثمن كل منها 1 قرش، وتُطلب من مكتبة
المنار وغيرها.
***
(ديوان غصن النقا)
من نظم الشاعر الذكي اللوذعي، الشيخ رشيد مصوبع اللبناني، طبع بمطبعة
المقتطف سنة 1915، على ورق جيد صفحاته 88 بالقطع الوسط، ويطلب من
مكاتب مصر، ومن ناظمه.
عرفنا الناظم من أذكى شعراء العصر، وباريس من أجمل مدن العالم كما هو
معلوم بالتواتر، وناهيك بشاعر ذكي عربي أمَّ هذه العاصمة الزاهرة فجمع في
مخيلته جمال التصوير المعنوي والحسي، فنظم هنالك ديوانًا فاق ما نظم قبله من
الدواوين.
جعل الناظم ديوانه هذا هدية إلى الموسيو دلكاسيه نابغة ساسة فرنسة ووزير
خارجيتها، وقد نظم معظمه في باريس، فمن قصائده ما مدح به الموسيو بيشون
والموسيو دلكاسيه، ومنها ما عنوانه (باريس والجمال) ، و (وداع باريس) ،
و (وصف باري وانتقادها) ، و (المحل وباريس) ، و (باريس ووقتها) ،
و (في مفتون في باريس) ، و (موحش باريس) وغير ذلك.
وحسبنا نموذجًا من الديوان هذه الأبيات التي مدح بها صاحبه الموسيو دلكاسيه
ناظر الخارجية الفرنسية، فإنها على كونها تعد من المقاطيع لا القصائد تمثل ذوق
الناظم في الغزل والرثاء والمدح والفخر قال:
تحكي الإمام اليازجيّ بطلعة ... تزهو وبالقد الرشيق العادل
فإذا حزنت عليه قمت مقامه ... فأعدت لي فرحي بذاك الراحل
يا طرف إبراهيم أذبلك الثرى ... أسفي على طرف الحبيب الذابل
قم وانظر اليوم الرشيدَ فإنه ... يختال مثل السمهري المائل
يختال في أكناف دلكاسه الذي ... هز الحسام بوجه ذاك العاهل
هذا بفضلك يا حبيب ولم أصل ... لولا التفاتك للوزير الفاضل
قلدتني سيف البيان فكان لي ... يوم المنى أمضى جميع رسائلي
إن كان بدر الوجه عني آفلاً ... فبدور علمك فيّ غير أوافل
حاكاك في الشكل الوزير ودونه ... في ود قلبك كان خير مشاكل
فرنا إليّ بأعين مملوءة ... عطفًا علي وكان أكرم باذل
وأجل منزلتي وأعجب بي كما ... أُعجبت بي وأشدت بي بمحافل
إن كان ركن العلم مال فلا هوى ... ركن السياسة والعلى والنائل (*) عهدنا بتقريظ المطبوعات إلى شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.

الجزء: 18 ¦ الصفحة: 638

الكاتب: محمد رشيد رضا أعظم معركة بحرية
بين أعظم أساطيل العالم

نشرت الحكومة الإنكليزية في3 يونيو1916 بلاغًا رسميًّا في مصر هذا نصه:
كما نشر في المقطم وغيره:
أعلنت وزارة البحرية البريطانية أنه بعد ظهر يوم الأربعاء في 31 مايو
حاول الأسطول الألماني الأكبر أن يخترق نطاق الحصر البحري الذي ضربناه على
ألمانيا فجاء من جهة بحر كاتغات قاصدًا دخول البحر الشمال، وكان هذا الأسطول
مؤلفًا من أساطيل الدردنوطات والطرادات الكبرى والطرادات والمدمرات ... إلخ.
فانبرى له أسطول من الطرادات البريطانية الكبرى تعززه الطرادات
والمدمرات واحتدم القتال بين الفريقين وأسفرت المعركة عن خسارة عظيمة من
الجانبين.
وبعد مدة وجيزة وصل أسطول الدردنوطات البريطانية إلى مكان المعركة
فكف العدو عن القتال وعادت بوارجه قاصدة الموانئ الألمانية.
وقد أُغرقت البوارج الألمانية التالية وهي:
بارجة دردنوط من طرز (كيزر) نسفت نسفًا، وبارجة أخرى من الطرز
عينه أُغرقت بنار المدافع.
أما الطرادات الألمانية الثلاثة الكبرى التي قاتلت في المعركة - وبينها الطراد
العظيم لنزوف، والطراد العظيم درفلنجر على ما يظن - فقد نُسف واحد منها
وعُطل الثاني، ووقف عن الحركة، ورُئِيَ الثالث مصابًا بعطل كبير.
ورُئِيَ طراد ألماني من الطرادات الخفيفة وهو يغرق، ومما يجدر ذكره أن
الألمان اعترفوا بضياع ثلاثة من طراداتهم الخفيفة، وهي فرونلوب وفسبادن
وبومون، وغرقت ست مدمرات ألمانية، ونطحت غواصة ألمانية فأغرقت.
هذه الخسارة التي أرسل القائد العام للأسطول البريطاني خبرها كما رُئِيَتْ
ولكن ثلاث بوارج ألمانية من البوارج الكبرى أصيبت بعطب كبير، والمرجح أن
العدو أصيب بخسارة أخرى لم يستطع أسطولنا رؤيتها بسبب صعوبة الرؤية من
جراء الأحوال الجوية.
والظاهر أن المعركة دارت في آخر الأمر والبوارج الألمانية تجدّ في السير،
وقد ساقها البريطانيون أمامهم من السكو إلى مصب نهر الألب.
أما خسارة الأسطول البريطاني فهي من الطرادات الكبرى (كوين ماري)
و (أندفيتجابل) و (أنفنسبل) ، والطراد (واريور) و (وسبرهوك)
و (أردنت) وثلاث مدمرات أخرى ضاعت، ولم يغرق للبريطانيين شيء من
بوارج الدردنوط ولا من الطرادات الخفيفة.
وقد وقع عبء القتال قبل وصول الأسطول البريطاني الأكبر على قسم من
أسطول الطرادات الكبرى البريطانية، فقاتل هذا القسم أسطول العدو الأكبر
وأصيب بالخسارة المتقدمة، وهو يقاتل أسطولاً يفوقه كثيرًا في قوة البوارج
وعددها اهـ.
وقد شرح كل من المقطم والأهرام هذا البلاغ شرحًا، صرحا فيه بأن
الطرادات الكبرى التي غرقت من نوع الدردنوط أيضًا، وقد آثرنا شرح الأهرام
للخسائر، وهذا نصه:
***
خسائر الألمان
جاء في البلاغ البريطاني أن الألمان فقدوا بارجتين من طراز (كيزر) [1]
إحداهما نسفت نسفًا، والأخرى أغرت بنار المدافع. ومحمول كل بارجة من هذه
البوارج 24700 طن، وهي من بوارج الدردنوط الألمانية وسلاحها 10 مدافع
قطر 12 بوصة، و14 مدفعًا قطر 6 بوصات، و12مدفعًا ثقل 24 رطلاً و4
ثقل 24 رطلاً، وهي لمقاومة الطيارات، وفيها 5 أنابيب، للطوربيد (الواحدة
20 بوصة) مغمورة بالمياه 4 منها في جانبها، وواحدة في المؤخرة.
وقد بنيت بوارج الدردنوط الألمانية التي من طراز (كيزر) (لقب
الإمبراطور) سنة 1912- 1913 وعددها خمس، وهي (كيزر) و (فردريك
درجروس) و (كيزرين) و (برنس رجنب لويتبولد) و (كوينج ألبرت) ، فإذا
كانت اثنتان قد دمرتا على ما جاء في البلاغ يكون الباقي عند الألمان من هذا
الطراز ثلاث.
وليس عند الألمان أكبر من هذه البوارج سوى ثلاث، محمول الواحدة منها
28 ألف طن، وهي (أرزتس فردريك الثالث) ، وأرزاتس ورث و (T) وأربع
محمول الواحدة 25 ألف طن، وهي (أرزاتس براندنبرج) و (كوينج)
و (جروس كورفرست) و (مرجراف) .
وأما الطرادات الألمانية التي يقول البلاغ إن منها لنزوف ودرفلنجر، فهي من
طرادات القتال الكبرى، وليس لدى ألمانية منها سوى ثلاثة وهي (درفلنجر)
و (لنزوف) و (أرزاتس هرثا) ، ومحمولها 28 ألف طن وسلاحها 8 مدافع قطر
12 بوصة و12 مدفعًا قطر 6 بوصات، و12 مدفع ثقل 24 رطلاً و5 أنابيب للطوربيد (22بوصة) مغمورة بالمياه أربعة منها في الجوانب وواحدة في
المؤخرة.
أما الطرادات الثلاث التي يعترف الألمان بضياعها فهي.
1- بومرن ومحمولها 12200 طن، وسلاحها 4 مدافع قطر 11 بوصة و14
مدفعًا قطر6,7 بوصة و 20 مدفعا ثقل 24 رطلا و4 ثقل رطل واحد (أي ثقل
مقذوفها) وأربع مدافع رشاشة و6 أنابيب للطوربيد مغمورة بالمياه، في جوانبها
وفي المقدمة والمؤخرة. وللألمان من هذا الطراز أربع بوارج أخرى، وهي
(دتشلند) و (هنوفر) و (شلسويج هولستين) و (شلسين) .
2- فرونلوب وهو طراز صغير محموله 2715 طنا وسلاحه 10 مدافع 4
بوصات و10 مدافع ثقل رطل، و4 مدافع رشاشة، وأنبوبان للطوربيد مغموران
تحت الماء
3- (وستفالن) وهي دردنوط كبيرة ومن طراز (نساو) ومحمولها 1800
طن وسلاحها 12 مدفعًا قطر 11 بوصة و12 قطر 6 بوصات و16 ثقل 24 رطلاً
و6 أنابيب للطوربيد في المقدمة والمؤخرة والجانبين مغمورة تحت الماء.
ولألمانيا من هذه الطراز أربع بوارج فقط وهي (وستفالن. ونساو. وبوزن
ورينلاند) .
وخسر الألمان عدا ما تقدم ست مدمرات لم تُذكر أسماؤها، هذه خسارة
الأسطول الألماني ولا نستطيع تقدير خسارة الأنفس لعدم التحقق من عدد البوارج
والطرادات التي أغرقت تماما بمن فيها، على أنا إذا سلمنا بأنه لم يغرق سوى
بومرن وفرونلوب ووستفالن، وهي الثلاث التي اعترف الألمان أنفسهم
بضياعها فلا تقلّ خسارتهم في الرجال عن ألف رجل في وستفالن و800 في بومرن
و250 في فروتلوب (أي 2050) .
***
خسارة البريطانيين
أما خسارة الاسطول البريطاني، فإذا بحثنا فيها فإنما نذكر أمورا صحيحة
إعتمادا على البلاغ الذي لدينا، فلا وجه للحدس والتخمين وللظن والشك، وهذا
بيان الخسائر على ما جاء في البلاغ. وقد ذكرنا سلاحها منذ يومين فلا نعود إلى
ذكره اليوم.
محمولها ... ... ... ... ... سرعتها ... ... عدد
طن ... ... ... ... ... ... عقدة ... ... رجالها
كوين ماري ... 28000 ... ... ... 28 ... ... 1000
أنديقا تجبل ... 18750 ... ... ... 25 ... 790
انفنسيل ... 17250 ... ... 26 ... ... 780
دفنس ... 14600 ... ... 23.5 ... ... 850
بلاك برنس ... 13550 ... ... 32.65 ... ... 704
وريور ... 13550 ... ... 22,9 ... ... 704 ... ... ... ... ... ... 4828 ...
والبارجة كوين ماري هي من أحدث الدردنوطات الكبرى، ولا يوجد أكبر منها
في الأسطول البريطاني من حيث المحمول سوى ثلاث قطع، وهي البارجة (ثيجر)
ومحمولها 28 ألف طن والبارجة (وورسبيت) والبارجة (فليانت) والبارجة
(كوين إليزابث) ومحمول كل منها 27500 طن على أن (كوين ماري) تمتاز عن
الثلاث بوارج الأخيرة بسرعتها، فهي تجتاز 28 عقدة في الساعة بينما (كوين
إليزابث) و (وورسبيت) و (فليانت) سرعة الواحدة منها لا تزيد على 25 عقدة
مثل (كوين ماري) وقد كانت البارجة (كوين ماري) من فرقة الطرادات الكبرى
في الأسطول الأكبر.
ويظهر أن عبء القتال في هذه المعركة، وقع على الأسطول البريطاني الذي
كان في البحر الأبيض المتوسط وهو الآن في البحر الشمالي فإن الطرادات
(انديفاتجبل) و (انفنسبل) و (دفنس) و (بلاك برنس) و (ووريور) جميعها
كانت من هذا الأسطول، ولضباط هذه البوارج أصدقاء عديدون في الإسكندرية
وبورسعيد والسويس وغيرها من موانئ البحر المتوسط، سيحزنون لِما أصابهم،
ويأسفون أشد الأسف لفقدهم.
وقد ظل (بلاك برنس) مدة طويلة في مياه البحر الأحمر وخليج السويس
بعد شبوب هذه الحرب وأسر جملة بواخر من بواخر الأعداء في أوائلها.
أما المدمرات الإنكليزية التي غرقت وهي (فرتشون) و (سباروهوك)
و (أردنت) و (تيبراري) ، فهذه جميعها من المدمرات الأوقيانوسية، وقد بنيت
عام 1913 وطول الواحدة منها 260 قدما، ومحمولها 935 طنا، وسرعتها 3.7
عقدة في الساعة وسلاحها 3 مدافع قطر 4 بوصات وأنبوبان للطوربيد، وعدد
رجال الواحدة منها مئة رجل.
ولعل الثلاث المدمرات الأخرى التي ضاعت، ولم يذكر اسمها في البلاغ من
نوعها أيضًا فتكون خسارة البريطانيين من الرجال في المدمرات نحو 700 اهـ
شرح الأهرام.
(المنار)
ظاهر البلاغ الرسمي أن خسارة الأسطول الإنكليزي أكبر من خسارة
الأسطول الألماني. وقد ورد في البرقيات أن الألمان تبجَّحوا وافتخروا بهذه المعركة،
وخطب قيصرهم خطبة قال فيها: الآن ألقينا الرعب في أعماق قلوب أعدائنا. ثم
وردت برقيات أخرى بأن خسارة الألمان كانت أعظم مما ورد في البلاغ الإنكليزي،
وفي بلاغاتهم الرسمية.
وقد قال ناظر البحرية البريطانية: إنه جازم بأن خسارة العدو لم تكن أقل من
خسارتهم، وإن لم يسهل بيان ذلك بالتفصيل. وصرح هو وغيره بما لا مراء فيه
وهو أن الأسطول البريطاني لا يزال صاحب السلطان الأعلى على البحار.
***
المنار
الدعوة إلى انتقاده
جرت عادتنا بأن ندعو قراء المنار في أول كل سنة إلى انتقاد ما يرونه
منتقدًا فيه بالشروط التي كررنا بيانها، ونعني بقراء المنار هنا كل من اطلع
عليه وقرأ شيئًا فيه، لا المشتركين خاصة، ونعِد بأن ننشر كل ما يكتب إلينا
في ذلك بشروطه، وأهم الشروط أن ينتقد القارئ للكلام ما يراه خطأ، ويبين
ذلك بالدليل من غير استطراد ولا تطويل.
***
حجم المنار في هذه السنة
ذكرنا في الجزء الماضي بأن قلة الورق اضطرتنا إلى أن نجعل كل
جزء من أجزاء هذه السنة ثمانية كراريس (ملازم) وأننا إذا ظفرنا في أثناء
السنة بورق كافٍ نجعل السنة اثني عشر شهرًا، فيكون حجم مجلد هذه
السنة من سني الحرب كمجلد التي قبلها.
***
مباحث هذا الجزء
ضاق هذا الجزء عما وعدنا به فيما قبله، من كتابة مقالة في حال
المسلمين الاجتماعية، وحال أغنيائهم وسائر أصنافهم في التعاون على
الأعمال النافعة، وسننشر المقالة - إن شاء الله - في الجزأين الثاني
والثالث. (1) المنار: تعريب كيزر قيصر، والألمان يطلقون لقب قيصر على عاهلهم كالروس.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 59

الكاتب: محمد رشيد رضا الأخبار والآراء

(السيد محمد وجيه الكيلاني)
(راجع ص 124 من الجزء الثاني)
جاء في جريدة الهدى العربية التي تصدر في نيويورك ما نصه:
شيخ الإسلام بالفيلبين ووفاته
عند منتصف ليل خامس مايو قضى إلى رحمة مولاه في ريتشمند من أعمال
ولاية فرجينيا في الولايات المتحدة السيد محمد وجيه الجيلاني شيخ الإسلام بجزر
الفيلبين، وقد كان قدم هذه البلاد منذ سنة ونصف، وقام أكثر هذه المدة في فيلادلفيا
وتردد أحيانًا على واشنطون وعلى نيويورك إلا أن صحته لم تكن حسنة فأقعدته عن
التجول كثيرًا، وهذا ما أخر في إتمام مساعيه.
كان السيد الجيلاني عالمًا فقيهًا وعلى كثير من التساهل الديني ولد في دمشق
وانتقل إلى الآستانة حيث أسندت إليه مراتب دينية عالية. ولما أن بعثت حكومة
الولايات المتحدة بعد احتلالها الفليبين وفدًا إلى الآستانة للاتفاق مع سلطان تركيا
على تعيين شيخ إسلام يتولى رعاية المسلمين عين السيد الجيلاني لهذه الوظيفة
فذهب إلى الفليبين عن طريق سوريا وبلاد العرب وبلاد العجم والهند وكان هناك
يقابل أمراء وعلماء الإسلام ويستنهض هممهم في مشروع تهذيبي افتكر به لترقية
شؤون مسلمي الفليبين الأدبية. والتقى في مكة بجماعة من هؤلاء المسلمين قادمين
للحج فعاد وإياهم، وكانوا يؤدون له إكرامًا أشبه بالعبادة فيسجدون أمامه شأن
البرابرة فنهاهم عن ذلك. وحين وصل إلى بلادهم أخذ ينتقل من جزيرة إلى أخرى
في الأرخبيل ويدعو قوم المورو المسلمين إلى عقد الاجتماعات فيخطب فيهم حاثًّا
على الإقلاع عما يفهمون من الجهاد الديني وهو أن يحلق الواحد منهم شعر رأسه
ويحمل سلاحه ويخرج بقصد الإيقاع بالبيض الكفرة ولا يعود حتى يقتل عددًا
مفروضًا أو يُقتل هو.
وكان السيد الجيلاني مدة إقامته في تلك الجزر على تفاهم تام مع رجال
الحكومة الأمريكية الذين كانوا يرجعون إليه في كل مشاكلهم مع الوطنيين المسلمين
وساء السيد الجيلاني ما وجد أبناء دينه عليه من الهمجية فأخذ يفتكر في طريقة
لتهذيبهم إلا أنه لم يوافق رجال الحكومة الأمريكية هناك على إنشاء مدارس عمومية
للحكومة فقال: إن المسلمين لا يطمئنون إلا إذا كان لهم مكتب ملاصق للجامع
يدرسون فيه كتابهم الشريف بادئ ذي بدء. ولأجل تحقيق هذه الفكرة قدم إلى
الولايات المتحدة وأخذ ينشر المقالات عن أحوال الفليبين في بعض الصحف
الأمريكية، وفي الوقت نفسه سعى إلى تأليف جمعية تهذيبية تتولى أمر إنشاء
المدارس الإسلامية في الفليبين يكون مركزها الرئيسي في الولايات المتحدة وذات
فرع إداري في الفليبين يتولى هو رئاسته نظرًا إلى انقياد المسلمين هناك إليه
وتحققهم حسن مقاصده فلا تداخلهم ريبة من مساعي الأمريكيين أو عمد هؤلاء إلى
القيام بالمشروع مستقلين.
وقد كان السيد الجيلاني يتردد إلى إدارة الهدى حين يزور نيويورك فعرفنا
عنه ما سبق بيانه من مقاصده ومساعيه، ولكن وطأة المرض اشتدت عليه في
الأشهر الأخيرة فلم نجتمع به أو نعرف شيئًا عن مشروعه. وكان من أمره أخيرًا
أنه اضطر لأسباب صحية إلى مغادرة هذه البلاد، وبينما هو في الطريق اشتدت
عليه علته في ريتشمند فرجينيا وهناك توفي -تغمده الله بواسع رحمته- اهـ.

* * *
(إشراف أهل سورية على الفناء والزوال)
لقيت في مكة المكرمة الضابط الحر الصدوق خالد أفندي الحكيم الحمصي
وكان وصل إليها قبلي بأيام قلائل فارًّا من بلاده بطريق البادية، فسألته عما وصل
إلينا من مصادر متعددة من أخبار المجاعة والغلاء ومصادرة السلطة العسكرية
للأموال والغلال في طول البلاد السورية الفلسطينية وعرضها، وتنكيلها بالأهالي
تقتيلًا وتصليبًا ونفيًا من الديار- هل هو حق كما سمعنا أم هو مبالغ فيه؟
وذكرت له ملخص ما وصل إلينا من ذلك. فقال: إن ما بلغكم دون الواقع
وليس الخبر كالمعاينة، وإنني أقدر أنه لم يبق في البلاد من أهلها إلا العُشر. اهـ
فإذا طال الأمد على هذه الحال، فسورية صائرة إلى الفناء والزوال، ولا يبعد أن
ينقرض أهلها الذين فيها من الأرض قبل انقضاء هذه الحرب. فلا شك في أن
مُصابها بحكومتها الطاغية الباغية أعظم من مصاب بلاد البلجيك والصرب والجبل
الأسود باجتياح الجرمان لها، وثلها عروش ملوكها، فيجب على السوريين المقيمين
في مصر وأوربا وأمريكة أن يسارعوا إلى البحث عن أقرب الوسائل إلى إنقاذ
البقية الباقية من أهل وطنهم لعلهم يهتدون إليها ويدخلونها من بابها بعد أن علموا أن
دولة الإنسانية (الولايات المتحدة) لم تقدر- وكذا غيرها من الدول التي على
الحياد- على ما أحبت من إغاثة هذا الشعب المسكين بالقوت والعلاج، ولا دول
الحلفاء المحاربون لدولة الاتحاديين قدروا على إنقاذه بالحرب والكفاح، فإن كان في
هؤلاء السوريين من ينتظر هذا الإنقاذ بعد النصر النهائي المأمول، فليعلموا أن أمد
الحرب سوف يطول، وأن لسان حال وطنهم ينشد صاحب هذا الأمل ويقول:
فلك البقا فلرُبَّ يوم أن تسل ... حتى تراجعني فلا تلقاني
* * *
(متى تنتهي الحرب وكيف تنتهي)
قد أكثر الناس من حديث الصلح في هذه الأيام ونقلت الجرائد لنا عن كثير من
قواد دول الأحلاف وساستهم أنهم يرون أن الحرب تنتهي بانتهاء ربيع العام القابل
(1917) أو صيفه بناء على أن مد القوة الألمانية قد تحول إلى جزر، وجزر
دول الأحلاف قد تحول إلى مد تتدفق ثوائبه، ولا تنتهي عجائبه.
كنت التقيت في شهر شوال الماضي بوكيل شركة روتر البرقية في القاهرة
فسألني- وقد ذكرت هذه المسألة- عن رأيي فيها فقلت له إذا أصرت إنكلترا على ما
عزمت عليه من قهر ألمانية وإرغامها على قبول ما تشترطه مع أحلافها للصلح،
وحافظ هؤلاء الأحلاف على عهدهم بأن لا ينفرد أحد منهم بقبول الصلح، فالرأي
الراجح أن هذه الحرب تستمر عدة سنين، تنهد فيها قوى جميع المتقاتلين، وتخسر
أوروبا الملايين الكثيرة من أفلاذ كبدها، وألوف الملايين من دنانيرها، وعشرات
المدن ومئات البلاد من ممالكها. فإن أصغر الأمم الأوروبية وأضعفها تختار الفناء،
على قبول الذل والقهر والاستخذاء.
وأرى أن الأحلاف لا يمكنهم أن ينتزعوا من ألمانية ما بيدها من مملكة بلجيكة
وولايات فرنسية إلا أن تكون خرابًا يبابًا لا حجر فيها ولا مدر، ولا شجر ولا بشر،
وبعد أن يُنفق على تخريبها الملايين من الرجال، والقناطير المقنطرة من الأموال،
وإذا كنا نرى المحاربين يخربون بلادهم بأيديهم إذا اضطروا إلى تركها لأعدائهم،
ولو مؤقتًا كما فعلت روسية وغيرها، فهل ينكر على الألمان العتاة ألا يتركوا بلاد
أعدائهم إلا قاعًا صفصفًا؟
أما تقصير أجل الحرب فليس له طريق معقول عندي- إذا أصرت الحكومات
على عزمها- إلا قيام الشعوب الأوربية من الفريقين على دولهما. وإلزامها إياهن
بصلح يعود فيه كل شيء إلى أصله ولا يتضمن إذلال دولة لأخرى؛ لأن كل دولة
وكل أمة أوربية تفضل الفناء على الذل وخدش الاستقلال التام لا الألمان وحدهم.
هذا معنى ما قلته يومئذ، ولكن قيام الشعوب على حكوماتها لا يرجى ما دام
كل منهم يرجو النصر التام. فصدق على الفريقين قوله تعالى: {وَإِذْ يُرِيكُمُوهُمْ إِذِ
التَقَيْتُمْ فِي أَعْيُنِكُمْ قَلِيلاً وَيُقَلِّلُكُمْ فِي أَعْيُنِهِمْ لِيَقْضِيَ اللَّهُ أَمْراً كَانَ مَفْعُولاً} (الأنفال: 44) .
* * *
(تأخر صدور هذا الجزء من المنار)
يصدر هذا الجزء بعد يوم تاريخه بشهر وأيام بسبب غيبتنا في سفر الحج مثل
هذه المدة ثم اشتغالنا بلقاء المهنئين أسبوعين أو أكثر وعطل حصل بآلة الطبع.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 317

الكاتب: محمد رشيد رضا بلاد العرب
وأحوالها منذ الأعصر الخالية

نشرت مجلة الشرق والغرب التي أنشأها دعاة النصرانية (المبشرون) لبثّ
دعوتهم بمصر مقالة تحت هذا العنوان قالت: إن ما أوردته فيها هو نتيجة ما
وصلت إليه مباحث العلماء الذين بنوا أقوالهم على ما اتصل بهم من أشتات
الروايات ذات الطرق العديدة القديمة (فأخذوها وطبقوها على اعتبارات جغرافية
وجيولوجية- قالت- ولعل أشهر علماء الإفرنج الذين عالجوا هذا الموضوع البحاثة
(قيطاني) - أو كاتياني كما يعربه آخرون- الإيطالي الذي اشتهر بتصنيفاته
العديدة عن العرب والإسلام من وجهة تاريخية اقتصادية، وقد بنينا هذه العجالة
على ما جاء في مؤلف من أحدث مؤلفاته) .
ونقول نحن: إن هذا المؤرخ الإيطالي قد اشتهر عند الترك وبعض العرب
بتشويهه لسيرة النبي -صلى الله عليه وسلم- وهي أشرف سير البشر؛ لأن
الاتحاديين ترجموا ما كتبه فيها بالتركية كما بينا ذلك في منار هذه السنة (ص 163
ج 3) ولكن مباحث هذا المؤرخ المدقق في تاريخنا مما لا نستغني عنه ونود لو
تترجم كلها، ونحن ننقل عن هذه المجلة ما اقتبسته عنه من المباحث المهتمة بحالة
جزيرة العرب الجيولوجية وطبيعتها الجغرافية، ومهاجرة أهلها منها إلى حيث
أقاموا بناء الحضارة القديمة، وهذه عبارة المجلة بنصها لم نصحح منها إلا عبارات
قليلة.
لقد أثبتت المباحث الحديثة أن الإنسان وجد على الأرض قبل المسيح بألوف
من السنين، وأن بلاد العرب كانت مأهولة كأقدم بلاد العالم، فكيف كانت حالة
العرب في ذلك العهد الخالي يا ترى؟
لا ريب في أنها كانت تختلف كل الاختلاف عما هي عليه الآن. والمعروف
عنها الآن- ومنذ عدة مئات من السنين أيضًا- أنها برِّية قاحلة ذات أرض جرداء
خالية من الماء [1] على أنها في الأعصر الجيولوجية كانت على خلاف ذلك. فقد مر
على قارتي آسيا وأوروبا زمن كان فيه قسماهما الشماليان أشد بردًا مما هما عليه
الآن. وكان الفرق بين الصيف والشتاء أشد وضوحًا مما هو الآن. فكان الهواء في
الصيف أكثر امتصاصًا للرطوبة فيزداد به هطل الثلوج في الشمال وهطل الأمطار
في الجنوب. وبناء عليه كانت أجزاء عديدة من آسيا وإفريقيا بقاعًا مخصبة جدًّا
وهي الآن قفار جرداء، وما الأودية الكاشفة سوى بحار كانت تتدفق فيها الأنهار.
ومن تلك البلاد بلاد العرب، فقد كانت سلسلة الجبال التي في غربها تتقي
رياح السَّموم وتجري منها أنهر على هضاب أواسط بلاد العرب وتصب في خليج
العجم. ومن تلك الأنهار نهر الدواسير الذي كان يجري في وادي الدواسير، وكان
منبعه في الهضاب المكية. وكذلك نهر الرماح الذي كان يصب مع نهر الدواسير
في خليج العجم.
ولا يخفى أن للحالة الجوية تأثيرًا عظيمًا في السكنى، وهذا يبين لك لماذا
كانت بلاد العرب مهد الشعوب السامية. وخلاصة ذلك أنه في تلك الأزمنة الطيبة
كانت البلاد غاصّة بالسكان بخلاف حالتها الآن.
ثم بدأت الأحوال الجوية في نصف الكرة الأرضية الشمالية تتغير بالتدريج
فقل امتصاص الهواء للرطوبة وقل هطل الأمطار. وأصبحت البلاد التي بين أوربا
والمنطقة الحارة تشعر بذلك التغيير العظيم. وبتمادي الزمن بدأ شمالي إفريقيا وبلاد
العرب يجف، فصارت الملاين التي تسكن بلاد العرب تشعر بعدم ملاءمة
البلاد لسكناها.
ولا حاجة إلى القول بأن الرحيل عن بلاد العرب استغرق ألوفًا من السنين
وكان تدريجيًّا، وبهذه الطريقة يمكن تعليل توالي هجرة الشعوب السامية. ولم تكن
كلها غزوات أي هجرات ناشئة عن اعتبارات حربية بل كان معظمها ناشئًا عن
اعتبارات سلمية بحتة كهجرة الإيرلنديين اليوم إلى أمريكا، وكانت آخر تلك
الهجرات أعظمها شأنًا وقد حدثت عند ظهور الإسلام يوم فتحت أبواب بلاد العرب
وأخذ سيل المهاجرة يتدفق منها شرقًا وشمالاً وغربًا.
وكان لتلك الحركة غايتان تتفقان مع طبيعة البلاد الجغرافية؛ إذ لا يخفى أن
شبه جزيرة العرب مقسومة إلى قسمين:
(1) البلاد العربية الغربية (وهي اليمن والحجاز) ومنفذها سورية إلى
الشمال الغربي ومصر والحبشة على سواحل البحر.
(2) الوسط الشرقي ومنفذه الطبيعي العراق وما بين النهرين. أما القسم
الجنوبي من بلاد العرب (أي حضرموت) فقائم بنفسه.
فسيل المهاجرة من بلاد العرب كان يتدفق إذًا شمالاً إلى فلسطين وسوريا أو
غربًا إلى مصر والحبشة. أو شمالاً شرقيًّا إلى العراق ووادي دجلة والفرات.
وقد وقعت أول هذه المهاجرات عند أول فجر التاريخ. ثم تبعتها المهاجرات
الأخرى في الأزمنة التاريخية المعروفة.
(1) المهاجرة الأولى- قبيل فجر هذا التاريخ قام بهذه المهاجرة شعوب
سامية نزحوا إلى العراق ومعهم شعوب سومريون فتألفت منهم الأمة البابلية، ويعتقد
العلامة (قيطاني- أو- كاتياني) أن المصريين القدماء الذين دخلوا وادي النيل عن
طريق البحر الأحمر واستعمروا أولاً مصر العليا كانوا ساميين، وقد هاجروا في
نفس الزمن الذي هاجر فيه مواطنوهم إلى العراق. ومما يؤيد هذا الرأي أن في
اللغة المصرية القديمة آثار سامية عديدة منها الكاف ضمير المخاطب المفرد
المضاف إليه [2] .
(2) أما المهاجرة الثانية فقد وقعت في أول عهد التاريخ المعروف أي بين
ستة آلاف و2500 قبل المسيح، وكان اتجاه سيل هذه المهاجرة أيضًا إلى شمال
العراق وجنوبه ويتضمن حروب سرجون الملك السامي الشهير.
(3) وأما المهاجرة الثالثة فقد وقعت من سنة 2500 إلى سنة 1500 قبل
المسيح وفي أثنائها نزح الآشوريون الساميون من بلاد العرب وأسسوا مملكة أشور
وعاصمتها نينوى على أعالي دجلة، وفي ذلك الزمن عينه نزح الرعاة (الهكسوس)
من غربي البلاد العربية إلى مصر وغزا الفينيقيون غربي سوريا واجتاح
الكنعانيون فلسطين.
(4) هجرة الآراميين: بعد سنة 1500 قبل المسيح وانتشر الأراميون في
وادي الفرات وسوريا فأصبحت لغاتهم لغة التجارة؛ إذ كان بيدهم طريق التجارة المار
بحلب ومن الشعوب السامية التي لم تنزح من بلاد العرب القبائل الصائبية
والحميرية والعرب الذين كانوا يتكلمون العربية الحديثة. وكانت هذه اللغة قد نشأت
بتمادي الزمن نشوءًا بطيئًا جدًّا. أما سبب عدم هجرة هذه الشعوب فهو لأن غربي
بلاد العرب كان أكثر خصبًا من شرقيها، وقد كان طريقًا للتجارة بين الهند والبحر
المتوسط يمر باليمن والحجاز وينتهي إلى غزة وهذا يأتي بنا إلى:
(5) ظهور الإسلام. وليس هذا أول مرة ظهرت فيها القبائل المتكلمة
باللغة العربية لتستوطن البلاد المجاورة فإن بعضها سبق فاستوطن غسان والحيرة
والعراق ومهَّد الطريق للعرب الذين كانوا في أيام محمد -صلى الله عليه وسلم-
فعودوها المهاجرة والاستيطان، وكانت بلاد العرب قد ضاقت مرة أخرى بأهلها
الساميين الذين اشتهروا بالقوة والبأس والذكاء وكثرة النمو. ومما يدل على ضيق
الوسائل الاقتصادية في تلك البلاد بأهلها فقرهم المدقع وعوزهم وعادة وأد البنات
عندهم. أما قواهم المتزايدة فكانوا ينفقونها في محاربة بعضهم بعضًا وفي شن
الغارات والغزوات إلى أن بدت طلائع تلك النهضة الدينية فجمعت بين القبائل
المتخاصمة وجعلتهم يوحدون قواهم ويوجهونها إلى الخارج. وهكذا فتحت أبواب
العربية وخرج العرب ليغزوا البلدان في سبيل الله وسبيل الجامعة العربية.
وقد كان بين أولئك العرب رجال ذوو صفات ومآرب مختلفة، فمنهم الشديد
القوي كعمر، والقائد المحنك كخالد، ومنهم المجازف، ومنهم المسوق إلى الحرب
بطمع الأسلاب [3] . على أن عامل الدين هو الذي فتح لهم السبيل ومهده ومنحهم قوة
ولكن كان للعوامل الاقتصادية التي أشرنا إليها والتي كانت تؤثر في بلاد العرب
منذ أقدم الأزمنة شأن يذكر وكان الجانب الأكبر من جيش محمد -صلى الله عليه
وسلم- رجالاً قد دانوا حديثًا بالإسلام فكانوا يقبلون عليه أو يرتدون عنه بسرعة
عظيمة؛ لأن معرفتهم كانت ناقصة، ولا شك أن أمثال أولئك ما كانوا ليتمسكوا
بعروة الإسلام لولا ما رأوه من الانتصارات التي يؤتاها جيش المسلمين، ولولا
انقلابهم من ضيق العيش إلى سعته [4] . وكان في جيش الميدان الغربي مئات من
المكيين الذين أيدوا الأمويين فيما بعد ولا يزال المسلمون يقولون حتى اليوم:
إنهم لم يكونوا على شيء من الإسلام وأمثال أولئك كانوا يعتبرون أنفسهم في بيئة
هي عربية أكثر منها إسلامية.
أما حروب الإسلام التي أفضت إلى مزج العرب بأهالي البلاد التي افتتحوها
من بخارى شرقًا إلى أسبانيا غربًا فقد كانت عبارة عن مهاجرة هي آخر المهاجرات
السامية من شبه الجزيرة بلاد العرب ولم تحدث مهاجرة بعد ذلك أو بمقدار صغير
جدًّا لا نزال نشاهد آثاره حتى اليوم وهو ناتج عن نفس الأسباب التي أفضت إلى
المهاجرات السابقة أي إمحال بلاد العرب.
أما النتيجة فهي ظهور القوة الكامنة في الأمة العربية ظهورًا بيِّنًا واتخاذها
مجرى جديدًا وبيئة مثمرة.
وقد ذكر الأستاذ هركرونجه أن عرب حضرموت الذين هم أفقر سكان تلك
البلاد فكوا القيود التي كانت تربطهم ببلادهم وهاجروا إلى الهند وجزائر الهند
الشرقية حيث أظهروا همة عالية ونشاطًا غريبًا. فقد أصبحوا خبيرين بأمور
التجارة مع أنهم كانوا يجهلونها في موطنهم الأصلي ولا تزال الأعمال والأشغال
تنتقل إلى قبضة يدهم حتى لقد أصبح بعضهم من كبار الأغنياء , ولا ينحصر
تفوقهم في الأعمال والمتاجر فقط بل في الأمور العقلية أيضًا.
وهذه صورة مصغرة للعرب الذين نزلوا بسوريا وبلاد فارس في المائة
الأولى للهجرة. وهي تنطبق على حالة العرب عمومًا منذ ألوف من السنين حتى
اليوم، وقد أظهر دولة شريف مكة بنهضته الأخيرة أن العرب لا يزالون يأبون
الضيم ويعشقون الحرية والاستقلال، وهم يبذلون كل مرتخص وغالٍ في سبيل
الدفاع عن كيانهم. ترى هل نحن على وشك أن نرى من جانب بلاد العرب
مباغتات جديدة مدهشة كما رأى العالم منذ مئات من السنين؟ (1) المنار: كان الصواب أن يقال: قليلة الماء.
(2) الأمر الأعظم من ذلك فلعل النصف أو أكثر من النصف من هذه اللغة عربي ولكن الكثير منه محرف كما علم بالتفصيل مما نشرناه في مجلد المنار الثامن عشر عن علامة هذه اللغة أحمد كمال
بك.
(3) المنار: يعني أن الجمهور الأعظم من العرب كانوا يقاتلون في سبيل الله وسبيل الجامعة العربية التي يقوم بها دينه وكتابه، وأدناهم منزلة أفراد يطمعون في الغنائم والأسلاب كما هو شأن أرقى الأمم الآن في حروبها.
(4) هذه دعوى باطلة وتعليلها الذي عللها به باطل فإن المسلمين ما انقلبوا إلى سعة العيش التي يعنيها فيعهد النبي -صلى الله عليه وسلم- بل بعده إذ فتحوا الشام ومصر وفارس وأين السعة في جزيرة العرب وأين ما وصفها به آنفا من الضيق؟.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 363

الكاتب: محمد رشيد رضا ذكرى المولد النبوي

كتبنا رسالة في ذكرى المولد النبوي الشريف بيَّنَّا فيها كيفية نشأة المصطفى
عليه أفضل الصلاة والسلام، ومعنى اصطفاء الله تعالى له ولأهل بيته ولقومه
ولأمته، وحكمة ظهوره في العرب الأميين دون شعوب المدنية في عهده، وخبر
البعثة والدعوة الإسلامية. وسنجعل لها مقدمة نبين فيها ما ينبغي بيانه نطبعها معها
على حدة، وهذا نص الذكرى:
بسم الله الرحمن الرحيم
نحمدك اللهم حمد الشاكرين، أن بعثت فينا محمدًا خاتم النبيين والمرسلين،
وأرسلته رحمة للعالمين، واختصصت بمنتك به الأميين وسائر المؤمنين،
واستجبت به دعوة إبراهيم، وحققت به بشارة عيسى والنبيين {وَإِذْ يَرْفَعُ إِبْرَاهِيمُ
القَوَاعِدَ مِنَ البَيْتِ وَإِسْمَاعِيلُ رَبَّنَا تَقَبَّلْ مِنَّا إِنَّكَ أَنْتَ السَّمِيعُ العَلِيمُ * رَبَّنَا وَاجْعَلْنَا
مُسْلِمَيْنِ لَكَ وَمِن ذُرِّيَّتِنَا أُمَّةً مُّسْلِمَةً لَّكَ وَأَرِنَا مَنَاسِكَنَا وَتُبْ عَلَيْنَا إِنَّكَ أَنْتَ التَّوَّابُ
الرَّحِيمُ * رَبَّنَا وَابْعَثْ فِيهِمْ رَسُولاً مِّنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِكَ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ
وَيُزَكِّيهِمْ إِنَّكَ أَنْتَ العَزِيزُ الحَكِيمُ} (البقرة: 127-129) {وَإِذْ قَالَ عِيسَى
ابْنُ مَرْيَمَ يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ إِنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُم مُّصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ التَّوْرَاةِ
وَمُبَشِّراً بِرَسُولٍ يَأْتِي مِنْ بَعْدِي اسْمُهُ أَحْمَدُ فَلَمَّا جَاءَهُم بِالْبَيِّنَاتِ قَالُوا هَذَا سِحْرٌ
مُّبِينٌ} (الصف: 6) {وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ النَّبِيِّينَ لَمَا آتَيْتُكُم مِّن كِتَابٍ وَحِكْمَةٍ
ثُمَّ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مُّصَدِّقٌ لِّمَا مَعَكُمْ لَتُؤْمِنُنَّ بِهِ وَلَتَنصُرُنَّهُ قَالَ أَأَقْرَرْتُمْ وَأَخَذْتُمْ عَلَى
ذَلِكُمْ إِصْرِي قَالُوا أَقْرَرْنَا قَالَ فَاشْهَدُوا وَأَنَا مَعَكُم مِّنَ الشَّاهِدِينَ} (آل عمران: 81)
{لَقَدْ مَنَّ اللَّهُ عَلَى المُؤْمِنِينَ إِذْ بَعَثَ فِيهِمْ رَسُولاً مِّنْ أَنفُسِهِمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ
وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِي ضَلالٍ مُّبِينٍ} (آل
عمران: 164) {وَآخَرِينَ مِنْهُمْ لَمَّا يَلْحَقُوا بِهِمْ وَهُوَ العَزِيزُ الحَكِيمُ * ذَلِكَ
فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الفَضْلِ العَظِيمِ} (الجمعة: 3-4)
نحمدك اللهم ونصلي على هذا النبي الأمين، وعلى آله وأصحابه الذين أقاموا
الدين، ومن تبعهم في هداهم وهديهم إلى يوم الدين.
أما بعد فإن الاحتفال بذكرى المولد النبوي في شهر ربيع الأول، عادة أحدثها
في القرن السابع الملك المظفر أبو سعيد صاحب إربل، من البلاد التابعة الآن
لولاية الموصل، ثم انتشرت هذه العادة في الأقطار، وقد بَزَّت مصر بها جميع
الأمصار، والفائدة التي ينبغي أن تُتَوَخَّى [1] في هذا اليوم الذي فَضَلَ الأيام، هي
التذكير بخلاصة تاريخ النبي عليه أفضل الصلاة والسلام؛ ليتذكر المؤمنون منة الله
عليهم ببعثته، وتتغذى أرواحهم بزيادة الإيمان وكمال محبته، ويحرصوا على إقامة
دينه وإحياء سنته. وها نحن أولاء نُشَنِّف الأسماع بفرائد من نسبه وحسَبه [2]
ومزايا قومه وعشيرته، وأخبار مولده وتربيته، وكيفية معيشته في نفسه، وزواجه
وسيرته مع أهله، تمهيدًا لبيان المقصد الأهم الأعظم، وهو نبأ بعثته صلى الله
عليه وسلم؛ مستمدين ذلك من الكتاب العزيز والسنة الثابتة عند المحدثين، وما
تمس الحاجة إليه مما أثبته ثقات المؤرخين، معرضين عن الروايات الموضوعات،
والواهيات والمنكرات، التي عُني الكثيرون بنقلها لما فيها من الخوارق والغرائب،
مبالغة فيما أجازه العلماء من قبول الأخبار الضعيفة في المناقب، ولما يُرْجَى من
حسن تأثيرها في قلوب العوام، مع الغفلة عما يُخْشَى من ضد ذلك في نابتة هذه
الأيام، على أن لنا فيما لا يُحْصَى من الفضائل والمناقب المشهورة والمتواترة، ما
يُغني عن جميع الروايات الضعيفة والمنكرة، وبذلك يعرف قدر الإصلاح العظيم،
الذي أرسل الله به هذا النبي الكريم، عليه من الله أفضل الصلاة والتسليم.
***
قومه ونسبه صلى الله عليه وسلم
{إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَى آدَمَ وَنُوحاً وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى العَالَمِينَ} (آل
عمران: 33) إذ جعل فيهم النبوة والهداية للمتقدمين والمتأخرين، ثم اصطفى
كنانة من آل إسماعيل بن إبراهيم، واصطفى قريشًا من كنانة، واصطفى من
قريش بني هاشم، واصطفى سيد ولد آدم من بني هاشم، فكان آل إسماعيل أفضل
الأولين والآخرين، كما كان بنو إسحاق أفضل المتوسطين؛ إذ كانت هداية الأنبياء
من بني إسحاق وغيرهم خاصة، وهداية هذا النبي من آل إسماعيل عامة، فبه
أكمل الله تعالى الدين، وأتم نعمته على العالمين، كما اقتضته سنته تعالى في
النُشوء والارتقاء، التي كانت في البشر أظهر منها في سائر الأحياء.
كيف كان اصطفاء الله تعالى لهذه الأصول من الأمة العربية، الذي ثبت في
صحيح مسلم وغيره من كتب السنة السنية؟ وبماذا امتاز قوم خاتم الرسل الكرام،
فَفَضَلوا به غيرهم من الأقوام، حتى استعدوا به لهذا الإصلاح الروحي المدني العام،
الذي اشتمل عليه دين الإسلام، على ما طرأ عليهم من الأمية وعبادة الأصنام،
وما أحدثت فيهم غلبة البداوة من التفرق والانقسام؟
الجواب:
كانت العرب ممتازة باستقلال الفكر وسعة الحرية الشخصية، أيام كانت الأمم
تَرْسُفُ [3] في عبودية الرياستين الدينية والدنيوية، محظورًا عليها أن تفهم غير ما
يلقنها الكهنة ورجال الدين من الأحكام الدينية، وأن تخالفهم في مسألة عقلية أو
كونية أو أدبية، كما حظرت عليها حرية التصرفات المدنية والمالية.
كانت العرب ممتازة باستقلال الإرادة في جميع الأعمال، أيام كانت الأمم
مذللة مُسَخَّرة للملوك والنبلاء المالكين للرقاب والأموال، يستخدمونها كما
يستخدمون البهائم، ويُصرفونها كما يصرفون السوائم [4] لا رأي لها معهم في سلم
ولا حرب، ولا إرادة لها في عمل ولا كسب.
كانت العرب ممتازة بعزة النفس، وشدة البأس، وقوة الأبدان، وجرأة الجنان،
أيام كانت الأمم مؤلفة من رؤساء أفسدهم الإسراف في الترف، ومرؤوسين
أضعفهم البؤس والشظف [5] وسادة أبطرهم بغيُ الاستبداد، ومسودين أذلهم قهر
الاستعباد.
كانت العرب أقرب إلى فضيلة المساواة بين الأفراد، من غير شرائع تُحْتَرَم
بالاعتقاد، ولا قوانين تكفلها قوة الأجناد. أيام كانت الأمم تنقسم إلى طبقات، يرتفع
بعضها على بعض عدة درجات، لا بفضائل ذاتية، من علمية أو عملية، بل بحكم
وراثة الخلف الطالحين [6] للسلف المستكبرين، باستبداد الملك أو تقاليد الدين.
كانت العرب ممتازة بالذكاء واللوذعية، وكثير من الفضائل الموروثة
والكسبية. كقِرَى الضيوف، وإغاثة الملهوف، والنجدة والإباء، [7] وعلو الهمة
والسخاء والرحمة والإيثار [8] وحماية اللاجئ وحرمة الجار. أيام كانت الأمم مرهقة
بالأثرة والأنانية [9] والأنين من ثقل الضرائب والأتاوى [10] الأميرية، ورؤساؤها
منغمسين في الشهوات البهيمية، وفساد الأخلاق قد عمَّ الراعي والرعية.
كانت العرب قد بلغت أَوْج الكمال، في فصاحة اللسان وبلاغة المقال،
وكادت تتحد لغات قبائلها أو لهجاتها العربية، وتسود المُضَرِيَّة منها على الحِمْيَرِيَّة،
بما كان لقريش وغيرها من الرحلات التجارية، والأسواق الأدبية، فاستعدت
بذلك للوحدة القومية وللتأثر والتأثير بالبراهين العقلية والمعاني الخطابية والشعرية
وللتعبير عن جميع العلوم الإلهية والشرعية، والفنون العقلية والكونية أيام
كانت الأمم تنفصم عُرَى وحدتها بالتعصبات الدينية والمذهبية، وتتفرق
وشائجها [11] بالعداوات الجنسية، وتتمزق دولها بالحروب الأجنبية والأهلية.
فتلك أمهات مزايا الأمة العربية، التي أعدها الله تعالى بها للبعثة المحمدية،
والسيادة الدينية والمدنية، بعد أن طال العهد على مدنيتهم العادية، واستعمارهم
للبلاد الكلدانية البابلية، والبلاد الفينيقية (السورية) والمصرية، التي تشهد له
سيادة لغتهم للُّغات السامية، وبقاياها في اللغة الهيروغليفية [12] وبعد أن غلبت عليهم
الأمية، وخرافات الوثنية، وعصبية الجاهلية.
وجملة مزاياهم أنهم كانوا أسلم الناس فطرة، على كون أمم الحضارة كانت
أرقى منهم في كل فن وصناعة. والإصلاح الإسلامي مبني على تقديم إصلاح
الأنفس باستقلال العقل والإرادة وتهذيب الأخلاق على إصلاح ما في الأرض من
معدن ونبات وحيوان؛ أي إن الله تعالى كان يُعِدُّ هذه الأمة بهذا الإصلاح العظيم،
الذي جاء به محمد عليه من الله أفضل الصلاة والتسليم.
***
اصطفاء كنانة وقريش وبني هاشم
أما اصطفاء الله لكنانة الشيخ الجليل، من سلالة نبيه الذبيح إسماعيل،
فيفسره ما كانت تحفظه العرب من أخبار كرمه ونبله، ومنها أنه كان على سُنة جده
إبراهيم الخليل لا يأكل وحده. وقد نقل الحافظ في شرح البخاري أنهم كانوا يحجون
إليه لعلمه وفضله. ومما يؤثر عنه من الحِكَم الجلية، كما روي في السيرة الحلبية:
رب صورة تخالف المخبرة، قد غرت بجمالها، واختبر قُبح فعالها، فاحذر الصور،
واطلب الخبر. فهذا دليل على ما وصف به من العلم والحكمة، وأما حج العرب
إليه فإنه دليل على أنه كان بمثابة التعارف، ومعقد رابطة الاجتماع والتآلف.
وأما اصطفاء الله تعالى لقريش الميامين الغُرُّ، وهم ذرية فهر بن مالك، وقيل:
جده النضر. فقد كان بما آتاهم الله من المناقب العِظَام، ولا سيما بعد سكنى مكة
وخدمة المسجد الحرام؛ إذ كانوا أصرح ولد إسماعيل أنسابًا، وأشرفهم أحسابًا
وأعلاهم آدابًا، وأفصحهم ألسنة، وهم الممهدون لجمع الكلمة. فقد نقل أهل
السير أن مالك بن النضر كان ملك العرب، وأن كعب بن لؤي كان يجمع قومه
ويعظهم يوم الجمعة، وكانوا يسمونه يوم العَرُوبَة، وأنهم كانوا يُجِلُّونه في حياته،
ثم إنهم أرَّخُوا بموته، وأن قُصَيًّا هو الذي جمع شمل قبائل قريش بمكة؛ إذ كان
هو الوارث لمن كانوا يتولونه من خزاعة [13] . وقد تَمَلَّك عليهم فَمَلَّكُوه، إلا أنه قد
أقر للعرب ما كانوا عليه. وذلك أنه كان يراه دينًا في نفسه، لا ينبغي له تغييره ولا
لغيره من بعده (قال ابن إسحاق) وهو الذي أنشأ الندوة، وجعل بابها إلى الكعبة،
وقد أجمعت قريش على طاعته وحبه، فكانت إليه الحِجَابة والسقاية والرفادة والندوة
واللواء، ثم وزعت المناصب بعده على الزعماء [14] .
وأفضل من ذلك كله ما وُقِّفُوا له في حداثة الرسول من التحالف الذي عُرِف
بحلف الفضول؛ إذ تعاقدوا وتعاهدوا أن لا يجدوا بمكة مظلومًا إلا قاموا معه،
وكانوا عونًا له على من ظلمه، إلى أن تُرَدَّ مظلمته. وفي حديث الزبير بن العوام
عند الطبراني، ومثله حديث أم هانئ في معجمه الأوسط كتاريخ البخاري (فضَّل
الله قريشًا بسبع خصال: فضَّلهم بأنهم عبدوا الله عشر سنين لا يعبد الله إلا
قرشيّ [15] وفضَّلهم بأنه نصرهم يوم الفيل وهم مشركون. وفضَّلهم بأنه نزل فيهم
سورة من القرآن لم يدخل فيها أحد من العالمين، وهي {لإِيلاَفِ قُرَيْشٍ} (قريش: 1) - وفضلهم بأن فيهم النبوة والخلافة، والحجابة والسقاية) .
كان ذلك كله من ارتقاء قريش واستعداد العرب للإسلام، ولكن هذه القوى
المعنوية كلها وجهت لمعاداته عليه أفضل الصلاة والسلام.
***
وأما اصطفاء الله تعالى لبني هاشم، فقد كان بما امتازوا به من الفضائل
والمكارم، فقد روى أبو نعيم من حديث المستورد الفهري رضي الله عنهُ: (إن
فيهم خصالاً أربعًا: إنهم أصلح الناس عند فتنة، وأسرعهم إقامة بعد مُصيبة.
وأوشكهم كَرَّةً بعد فرة، وخيرهم لمسكين ويتيم، وأمنعهم من ظلم الملوك) . وكان
جدهم هاشم صاحب إيلاف قريش، الذي أخذ لهم العهد من قيصر الروم على
حمايتهم في رحلة الصيف، وروي أنه هو الذي سَنَّ الرحلتين، وأخذ العهود
بها من الحكومتين، حكومة اليمن العربية، وحكومة الشام الرومية، فاتسعت
بهما معيشة قريش، وأمنوا في تجارتهم من كل خوف، وقد امتن الله عليهم بذلك في
القرآن، بما عُدت به التجارة من أشرف أعمال الإنسانية، وإنما أطلق لقب
هاشم على عمرو بن عبد مناف؛ لأنه أول من هشَّم الثريد للمسنتين العجاف [16] ،
وكان يُشبع منه كل عام أهل الموسم كافة، كما أشبع منه قومه في سنة القحط
والمجاعة، على أن مائدته كانت منصوبة لا تُرْفَع في السراء ولا في الضراء، وزاد
عليه ولده عبد المطلب فكان يُطعم الوحش وطير السماء، وكان أول من تحنث بغار
حراء، وروى أنه حرَّم الخمر على نفسه، وجعل ماء زمزم للشرب
فحرَّم أن يُغْتَسَل به.
فجملة ما امتاز به آله صلى الله عليه وسلم على سائر قومه الأخلاق العلية،
والفواضل والفضائل النفسية، وكانوا أبعد من سائر قريش عن الكِبْر والأَثَرَة
والأمور الحربية، ولذلك غلبوا على الرياسة حتى بعد الإسلام، وحكمة ذلك ظاهرة
لأولي الأحلام، فهو أنفى للشُّبَه عن رسالته عليه أفضل الصلاة والسلام.
***
سرد نسبه صلى الله عليه وسلم
بعد هذا التذكير بمناقب قومه، والتفسير لاصطفاء الله تعالى لقبيله وآل بيته،
نُشَنِّفُ الأسماع بنسبه المحفوظ بالتفصيل، المتواتر اتصاله بنبي الله إسماعيل،
فنقول: هو سيدنا محمد بن عبد الله بن عبد المطلب واسمه شيبة الحمد، ابن هاشم
واسمه الذي سماه به أبوه عمرو، ابن عبد مناف واسمه المغيرة، ابن قصي
ولُقِّب بمُجَمِّع؛ إذ جمع قريشًا في تلك الحظيرة ابن حكيم الذي لُقِّبَ ّبكلاب،
والكلاب مصدر كالمكالبة، ومعناه المجاهرة بالعداوة والمناصبة، ابن مرة والمراد به
الجلد القوي ابن كعب وهو منقول من كعب الرمح الرُّدَيني، ابن لؤي، وهو تصغير
لواء أو لأي أو لأي [17] ابن غالب بن فهر ومعناه الحجر الصغير [18] وهو
قريش على المعتمد عند الجماهير، ابن مالك بن النضر واسمه قيس، والنضر هو
الحسن المشرق الوجه، ابن كنانة ومعناه وعاء السهام من الجلد، ابن خزيمة وهو
تصغير اسم المرة من الخزم [19] ، ابن مدركة واسمه عامر أو عمرو، ابن إلياس بن
مضر وهو معدول عن ماضر، ومعناه اللبن الأبيض أو الحامض الخاثر، ابن نزار
من النزر ومعناه القليل، ولعله سمي به تفاؤلاً بقلة وجود مثله في ذلك الجيل، ابن
معد وهو مشتق من المعد، وهو الجذب السريع والذهاب في الأرض، وورد في
الحديث المرفوع وفي نصيحة عمر للجيش: (تعمددوا) أي تشبهوا بمعد في
خشونة العيش، ابن عدنان، وهو من عدن بمعنى أقام في المكان.
وفي حديث ابن عباس (كان عدنان ومعد وربيعة ومضر وخزيمة وأسد على
ملة إبراهيم فلا تذكروهم إلا بخير) [20] وروى الزبير بن بكار من وجه آخر مرفوعًا: (ولا تسبوا مُضر ولا ربيعة فإنهما كانا مسلمين) [21] فهذا ما كان يسرده
الرسول من نسبه كالدر النظيم، وهو واسطة عقده عليه أفضل الصلاة والتسليم.
نسب تحسب العُلا بحُلاه ... قلدتها نجومها الجوزاء
حبذا عقد سُودد وفخار ... أنت فيه اليتيمة العصماء
***
زواج عبد الله بآمنة والحمل بالنبي وولادته
صلى الله عليه وسلم
انحصر نسل هاشم في عبد المطلب فلم يكن له سواه، ووُلد لعبد الطلب أبو
طالب والعباس وحمزة وعبد الله. وقد زوَّج عبد الله آمنة ابنة وهب بن عبد
مناف بن زهرة، زهرة أخو جده قصي بن حكيم بن مرة، وقد بنى عليها في بيت
أهلها وأقام معها فيه ثلاثة أيام، فلم تلبث أن حملت بالنبي عليه الصلاة والسلام،
ولم تجد في حمله ثقلاً ولا وحمًا كما هو شأن المحصنات الصحيحات الأجسام، وقد
روى الحاكم وصحَّحه البيهقي في مراسيل خالد بن معدان، أن الصحابة سألوه
صلى الله عليه وسلم عن هذا الشأن، فقالوا: يا رسول الله خَبِّرْنا عن نفسك. وفي
حديث أبي أمامة عند ابن سعد وأحمد وغيرهما: ما كان بدءُ أمرك؟ فقال:
(دعوة أبي إبراهيم [22] ، وبشرى عيسى، ورأت أمي حين حملت بي كأنه خرج
منها نُور أضاءت له بصرى من أرض الشام) وقد ثبت أن هذه رؤيا كانت في
المنام، ولكنها رؤيا صادقة لا أضغاث أحلام، وصحَّح ابن حبان أن ذلك النور
تمثل لعينيها حين أخذها المخاض فوضعته عليه أفضل الصلاة والسلام.
***
تاريخ ولادته وخبر رضاعته وحضانته
صلى الله عليه وسلم
وُلد صلى الله عليه وسلم سَوِي الخلق، جميل الصُورة صحيح الجسم، وكانت
ولادته في عام الفيل، في الليلة الثانية عشرة أو التاسعة من شهر ربيع الأول
الموافقة للعشرين من شهر إبريل، وكان ذلك العام هو الحادي والسبعين بعد
الخمس مائة من مولد المسيح عليهما الصلاة والسلام، وقد تُوفي والده وهو حمل،
فكفله جده شيبة الحمد، فأرضعته أمُّهُ ثلاث أيام، وكذا ثويبة مولاة أبي لهب عدة
أيام، وكانت نساء قريش لا يرضعن الأولاد فعهد جده بإرضاعه إلى حليمة السعدية،
وجعله في قبيلتها بالبادية؛ لينشأ في العيشة الخلوية، ثم ردته حليمة إلى أُمه بعد
أربع سنين، فحضنته إلى أن تُوفيت وله ست سنين، فأصبح صلى الله عليه وسلم
يتيم الأبوين، فكفله بعدها جده عبد المطلب سنتين، ثم تُوفي بعد أن أوصى به أبا
طالب عمه، فحاطه بعنايته كما يُحوط ولده وأهله، إلا أنه كان لفقره يعيش عيشة
القشف، فلم يتعود صلى الله عليه وسلم نعيم الترف، وذلك من عنايته تعالى بتربية
هذا المُصلح العظيم، عليه من الله أفضل الصلاة والتسليم.
***
معيشته في الحداثة وكسبه وزواجه
صلى الله عليه وسلم
وُلد صلى الله عليه وسلم يتيمًا، ونشأ في قومه فقيرًا، ومات والده في سن
الشباب، ولم يترك له مالاً إلا خمسة جمال وبضع نعاج، وكان قد أَلِفَ رعي الغنم
مع إخوته في الرضاع، فصار يرعى لأهل مكة، فيوفر على كافله أبي طالب بما
يأخذ على ذلك من الأجرة، ثم سافر مع عمه أبي طالب في تجارته إلى الشام، وله
من العمر اثنتا عشرة سنة وشهران وعشرة أيام، وهنالك رآه بحيرا الراهب،
وبشر به عمه أبا طالب، وحذره من اليهود عليه، بعد أن رأى خاتم النبوة بين
كتفيه، ثم إنه سافر إلى الشام مرة ثانية، مُتَّجِرًا بمال خديجة تجارة المضاربة،
فأعطته أفضل ما كانت تعطي غيره؛ إذ جاءت تلك التجارة بأرباح مضاعفة، بل
جاءت بسعادة الدنيا والآخرة.
كانت خديجة بنت خويلد بن عبد العزى بن قصي، أعقل وأجمل امرأة في
قريش، كانت تُدعى في الجاهلية [الطاهرة] ، لما لها من الصيانة والفضائل
الظاهرة، ولمَّا حدَّثها غلامها ميسرة بما رأى منه عليه الصلاة والسلام في رحلته
معه إلى الشام، من الأخلاق العالية، والفضائل السامية، وما قاله بحيرا الراهب
لعمه أبي طالب، تعلقت رغبتها بأن تتخذه بعلاً، بل تَرَقَّتْ أفكارها إلى ما هو
أعلى [23] فتم ذلك الزواج الميمُون، وكان هو ابن خمس وعشرين وهي ابنة
أربعين، وتُوفيت بعد البعثة بعشر سنين، ولم يتزوج صلى الله عليه وسلم عليها،
ولا أحب أحدًا مثلها، وكان طول عُمُره يذكرها، حتى كانت عائشة تغار منها ولم
ترها، قالت من حديث لها: فذكرها يومًا من الأيام، فأخذتني الغيرة فقلت له عليه
الصلاة والسلام: هل كانت إلا عجوزًا قد أبدلك الله خيرًا منها؟ فغضب ثم قال: لا
والله ما أبدلني خيرًا منها، آمنت بي إذ كفر الناس، وصدقتني إذ كذبني الناس،
وواستني في مالها إذ حرمني الناس، ورزقني الله منها الولد دون غيرها من
النساء) [24] وفي صحيح مسلم عنها (أنها ما غارت على امرأة كما غارت على
خديجة وهي لم ترها) ، وعللت ذلك بكثرة ذكره إياها. قالت: وكان رسول الله
صلى الله عليه وسلم إذا ذبح الشاة يقول: (أرسلوا إلى أصدقاء خديجة) فأغضبته
يومًا وقلت: خديجة! فقال: (إني قد رُزقت حبها) وفي رواية عزاها الحافظ في
الإصابة إلى الصحيح أنه قال: (إني لأحب حبيبها) [25]- فهذا هو الوفاء الكامل
اللائق بذلك النبي الكريم، عليه من الله أفضل الصلاة والتسليم.
(له بقية)
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) تتوخى: تتعمد وتخص بالطلب والقصد.
(2) الحسب: ما يُعد من مفاخر الآباء.
(3) ترسف: تمشي مشية المقيد- يشبه تصرفها في استعباد الرؤساء لها بمشي الأسير في قيوده.
(4) السوائم: المواشي الراعية.
(5) الشظف: بفتحتين ضيق المعيشة.
(6) الخلف: بسكون اللام الذين يخلفون غيرهم في الشر، والطالحون بالطاء: الفاسدون فهو ضد الصالحين.
(7) النجدة: مضاء عزم يبعث على المضي فيما يعجز عنه غيره، والإباء: الترفع عن الخسائس.
(8) الإيثار: تقديمك غيرك على نفسك بما تحتاج إليه مما تملك.
(9) الأثرة: تقديم نفسك على غيرك ولو ما هو أولى به منك فهي ضد الإيثار، والأنانية: المبالغة في حب النفس الحامل على الأثرة، وهو نسبة إلى كلمة (أنا) .
(10) الضرائب: جمع ضريبة وهي ما يضرب على العبيد ونحوهم من المال يؤدونه أقساطًا، ومنها الجزية، وضريبة الأرض الخراج والأتاوى جمع إتاوة وهي الرشوة، وتطلق على الخراج ونحوه.
(11) الوشيج والوشيجة: اشتباك القرابة وتداخل بعضها في بعض وأصله شجر الرماح ونحوه مما يشتبك.
(12) أقدم مدنية وحضارة عرفها التاريخ مدنية الكلدانيين والبابليين في العراق والمصريين في مصر والفينيقيين في سورية وقد ثبت لدى بعض علماء العاديات (الآثار القديمة) أن أهلها من بلاد العرب.
(13) قد كان ذلك بتزوجه لحبى بنت حليل الذي كان آخر من ولي منهم قال ابن إسحاق: فلما انتشر ولد قصي وكثر ماله وعظم شرفه هلك حليل، فرأي قصي أنه أولى بالكعبة وبأمر مكة من خزاعة وبني بكر وأن قريشًا قرعة إسماعيل بن إبراهيم وصريح والده، ثم قال بعد بيان ما كان في ذلك من أمره، فولي قُصي البيت وأمر مكة إلخ.
(14) كان لقريش من المناصب غير تلك الخمسة الأشناق والعمارة والسفارة والأعنة والقبة، والأموال المحجرة للمعبودات كالأصنام، والأيسار الذي منه الاستقسام بالأزلام، الذي يرجح به بين الإقدام والإحجام وقد عابهم عليها الإسلام: (فالحجابة) هي السدانة أي خدمة المسجد الحرام (والسقاية) توزيع الماء المحلى والقراح على جميع الحجاج (والرفادة) إسعاف الفقراء والمساكين ولا سيما الحجاج المنقطعين (والندوة) الشورى لإجالة الرأي في الأمور العظام التي اجتمعوا فيها بعد البعثة للائتمار بالنبي عليه الصلاة والسلام (واللواء) راية قريش وكانت تسمى العقاب، (والأشناق) تحمل الدايات والمغارم لمنع انتشار التعادي والتخاصم (والعمارة) حفظ بناء المسجد الحرام قيل وحفظه من اللغط وهجر الكلام (والسفارة) قيادة الفرسان في أيام الطعان أو الرهان، (والقبة) الخيمة الرسمية التي تنصب وقت الحرب ويجتمع فيها ما يجهز به الجيش.
(15) أي لا يعبده ويوحده أحد؛ لأن أناس منهم إذ كانوا على ملة إبراهيم وكانت الوثنية قد شملت العرب كلهم كما شملت غيرهم.
(16) المسنتون اسم فاعل من أسنت القوم أصابتهم السنة والقحط، والعجاف جمع أعجف وعجفاء وهم الذين ضعفوا وهزلت أبدانهم، العبارة مأخوذة من قول ابن الزبعري في مدح هاشم:
عمرو العلا هشم الثريد لقومه ... ورجال مكة مسنتون عجاف.
(17) اللواء معروف واللأي الثور الوحشي ويكنى به عن حسن العينين واللأي البطء.
(18) الفهر الحجر الذي يؤخذ باليد عادة ويدق به الشيء وقيل: مطلقًا.
(19) الخزم: نظم اللآلئ في السلك.
(20) عزاه الحافظ في فتح الباري إلى تخريج أبي جعفر بن حبيب في تاريخه المحبر قوله: وربيعة ومضر؛ أي ابن نزار بن معد، قوله: وأسد هو ابن خزيمة.
(21) قال الحافظ: وله شاهد عند ابن حبيب من مرسل سعيد بن المسيب أي ومراسيله أصح المراسيل.
(22) أي أنا مصداق دعوته التي حكاها الله عنه في قوله {رَبَّنَا وَابْعَثْ فِيهِمْ رَسُولاً مِّنْهُمْ} (البقرة: 129) الآية- ومصداق بشرى عيسى برسول يأتي من بعده.
(23) روى الفاكهي في كتاب مكة عن أنس أن النبي صلى الله عليه وسلم كان عند أبي طالب فاستأذنه أن يتوجه إلى خديجة، فأذن له وبعث بعده جارية يقال لها: نبعة، فقال: انظرى ما تقول له خديجة، قالت نبعة: فرأيت عجبًا، ما هو إلا أن سمعت به خديجة فخرجت إلى الباب فأخذت بيده فضمتها إلى صدرها ونحرها، ثم قالت: بأبي أنت وأمي والله ما أفعل هذا الشيء، ولكني أرجو أن تكون أنت النبي الذي ستبعث، فإن تكن هو فاعرف حقي ومنزلتي وادع الإله الذي يبعثك لي، قالت فقال لها: (والله لئن كنت أنا هو قد اصطنعت عندي ما لا أضيعه أبدًا، وإن يكن غيري فإن الإله الذي تصنعين هذا لأجله لا يضيعك أبدًا) ويؤيد هذا ما ورد في كيفية بدء الوحي في الصحيح، أن خديجة قالت له حين خاف على نفسه عاقبة ما أصابه من المجهد، عندما ظهر له الملك (كلا والله ما يخزيك الله أبدًا، إنك لتصل الرحم وتحمل الكلّ، وتكسب المعدوم، وتقري الضيف، وتعين على نوائب الحق) وكذا ما ثبت من أنها كانت تعد له الزاد، لينقطع إلى التحنث في غار حراء، وروى الواقدي بسنده إلى نفيسة بنت أمية أخت يعلى قالت: كانت خديجة امرأة شريفة جلدة كثيرة المال، ولما تأيمت كان كل شريف من قريش يتمنى أن يتزوجها، فلما سافر النبي صلى الله عليه وسلم في تجارتها ورجع بربح وافر رغبت فيه، فأرسلتني دسيسًا إليه، فقلت له ما يمنعك أن تتزوج؟ فقال (ما في يدي شيء) فقلت: فإن كفيت ودعيت إلى المال والجمال والكفاءة؟ قال: (ومن؟) قالت: خديجة، فأجاب.
(24) وفي رواية (إذ حرمني أولاد النساء) رواه ابن عبد البر في الاستيعاب وكذا الدولابي في الذرية الطاهرة من طريق وائل بن داود - وقد وثقه أحمد- عن عبد الله البهي - وهو مقبول- عنها قالت عائشة: فقلت في نفسي: لا أذكرها بسيئة أبدًا.
(25) كذا في الإصابة ورواية الاستيعاب عنها: (وإن كان ليذبح الشاة فيتتبع بذلك صدائق خديجة يهديها لهن) والصدائق جمع صديقة.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 408

الكاتب: محمد رشيد رضا مبايعة شريف مكة وأميرها
على ملك العرب

جاء في جريدة القبلة التي صدرت بمكة في ثالث المحرم فاتحة هذا العام ما
نصه:
امتلأت قاعات قصر الديوان الهاشمي العالي صباح أمس بجماهير الأشراف
الكرام والعلماء الأعلام والأعيان العظام بحيث لم يبق في بلد الله الأمين ذو حيثية
ومكانة عالية إلا وحضر هذا الاجتماع الفخم ليعرضوا على جلالة سيدنا ومولانا
المعظم أمنية طالما تمنوا إظهارها من حيز القوة إلى حيز الفعل ألا وهي إقناع
جلالته بقبول بيعتهم له ملكًا على العرب ومرجعًا دينيًّا لهم ريثما يقر قرار العالم
الإسلامي على رأي يُجمعون عليه في شأن الخلافة الإسلامية.
ولما غصت أنحاء القصر العالي بحضرات الأعيان القادمين لهذا الغرض
تشرف بالمثول بين يدي جلالة سيدنا المعظم في غرفة أعماله الخاصة حضرة
العلامة الورع الشيخ عبد الله سراج رئيس علماء بيت الله الحرام وقاضي القضاة
ونائب رئيس الوكلاء الفخام وأنبأ جلالته بحضور هذه الجماهير لعرض بعض
المعروضات على مسامعه الكريمة، ولما شرّف جلالته قاعة الاستقبال الكبرى في
الديوان الهاشمي العالي استقبل رجال الأمة تلك الطلعة الهاشمية المقدسة بقلوب
طافحة بالمحبة والاحترام والإجلال والإعظام، ثم تمثل حضرة العلامة قاضي
القضاة بين يدي جلالته نائبًا عن وجوه الأمة كما هي عادته في مثل هذه المواقف
من القديم فعرض على جلالته الغرض من تشرف المجتمعين بالوقوف بين يديه
وأنهم قد كتبوا عريضة في هذا المعنى يريدون تلاوتها على مسامعه الشريفة فأجابه
جلالته بالكلمات الملوكية الآتية:
(إنني لم أكن أرى ضرورة شديدة لهذا العمل الذي جئتم من أجله؛ وذلك لما
أعلمه من نهوض بلادي بالأمر الذي نهضنا به وشدة إخلاصها له وعضها عليه
بالنواجذ، ولم تنحصر هذه العواطف في بلادنا وحدها بل إن لعرب الشام وعرب
العراق مثل ما لأهل بلادنا من الحرص على استرداد مجدهم وجمع كلمتهم. وقد
وردت لي الرسائل من أعيانهم بذلك، على أن هذا الأمر الذي جئتم اليوم من أجله
سينفي كل ما ربما يخطر على بال الذين يجهلون حقيقة أحوالنا من الخواطر البعيدة
عن مبادئنا وشيمتنا وأصول ديننا وقوميتنا.
وإنني أقسم لكم بالله العظيم أنني لم أرد هذا الأمر الذي تكلفونني به ولم يخطر
على بالي عندما قمت معكم بنهضتنا السعيدة، ولكني رأيت كما رأيتم أننا أمام خطر
عظيم وخَطْب جسيم ربما قضى علينا القضاء المبرم إذا لم نبادر إلى إزالته.
وهنا ارتفع ضجيج الحاضرين بالدعاء لجلالته والإلحاح بقبول الذي جاءوا
لأجله، فقال جلالته:
إنكم حملتموني أمرًا أنا أعرَف الناس بما يستلزمه من الجهد، وطالما قلت لكم
إني واحد من جمهور الأمة أبرم ما يبرمون من حق، وأرفض ما يرفضون من
باطل، وأمد يدي لكل من يتفقون على إسناد أمرهم إليه على كتاب الله وسنة رسوله
وإذا كان لا مناص مما أردتموه فإني أشترط عليكم أن تعينوني على أنفسكم،
وتساعدوني بآرائكم وأعمالكم في كل ما يحقق آمالنا وآمالكم من الخدمة العامة للعرب
والمسلمين، وإننا نستعين بالله تعالى في كل ما يحبه من قول وعمل وعليه الاتكال
في كل حال.
ولما انتهى جلالته من الخطاب الملوكي الذي كان يتخلله دعاء الناس وثناؤهم
أخرج حضرة قاضي القضاة العريضة التي أشرنا إليها وأعطاها لحضرة الشيخ عبد
الملك مرداد ليتلوها على مسامع جلالته وهذه صورتها:
بسم الله الرحمن الرحيم
الحمد لله ملك الحق المبين، والصلاة والسلام على سيدنا محمد النبي الأمي
العربي سيد الخلق أجمعين، وعلى آله الطاهرين، وأصحابه الطيبين، وسلم تسليمًا
كثيرًا.
أما بعد: فإن للعرب المنزلة الرفيعة بين الأمم؛ لأنهم في مقدمة الأقوام
الساميين، الذين نشروا في الأرض حقيقة التوحيد وهداية الدين، فدانت الدنيا كلها
في كل أزمانها إلى ما أراد الله أن يتمه على ألسنة أنبيائهم العظام من الشرائع
الإلهية والسنن القويمة والمحامد الأخلاقية والفضائل والكمالات حتى استنارت الأمم
بنورهم واهتدت بهديهم. ولقد فضل الله في كتابه الكريم ولد إسماعيل وآل إبراهيم
على العالمين جميعًا، وأنه قد ثبت في صحيح مسلم أن الله اصطفى كِنانة من ولد
إسماعيل، واصطفى قريشًا من كنانة، واصطفى من قريش بني هاشم، واصطفى
من بني هاشم نبينا وفخرنا وذخرنا جدكم الأعظم المصطفى -صلى الله عليه وسلم-.
فبجدكم الأعظم خرجنا من الظلمات إلى النور، وببيتكم الأقدس كان رشادنا
بعد الجهل، وأن البيت الذي عدل بنا عن طريق الغواية، إلى طريق الهداية؛ لا
يزال ملزمًا بلم شعثنا. وتقويم أودنا، واستلام زمام أمورنا، مهما تجشم من العناء
لأجل هنائنا، ومهما تحملتم من الجهد لأجل سعادتنا؛ وما كان لنا أن نلجأ لغير
البيت الذي اختاره الله -عز وجل- ولا أن نصطفى قومًا غير الذين اصطفاهم لنفسه
وقد ثبت في صحيح البخاري عن النبي -صلى الله عليه وسلم- أنه قال:
(إن هذا الأمر في قريش لا يعاديهم أحد إلا كبه الله على وجهه ما أقاموا
الدين) وأنه قال -صلى الله عليه وسلم-: لا يزال هذا الأمر في قريش ما بقي
منهم اثنان [1] .
فأنتم قريش بل أنتم الصفوة من هاشم، وإننا ندين الله تعالى يوم الوقعة
الكبرى بين يديه بأننا لا نعلم اليوم أميرًا مسلمًا أتقى لله منكم وأشد خوفًا منه وتمسكًا
بأوامره وإقامة لشعائره قولاً وعملاً، وأقدر على أمورنا بما يرضي الله عز وجل،
ونحن الذين عرفناكم في أيام الرخاء وأيام الشدة وفي حالتي السر والعلن.
وإن حولكم أمة برهنت في أدوار كثيرة من أدوار التاريخ على أنها عظيمة
المدارك، عالية الهمة، كثيرة الإقدام، حازمة عادلة صبور [2] رحيمة منصفة.
ولو أن صفحات التاريخ فقدت من الوجود لكفى في الدلالة على عقلها لغتها التي
حيرت أسرارها العقول، وآدابها التي هي خِزانة المعارف، فضلاً عما أقامته من
معالم الحضارة في كل بقاع الدنيا القديمة مما لا يزال أثره ماثلاً للأنظار.
إن أمة كهذه أثبتت العلوم الحديثة أن تكوين دماغها وارتقاء عقلها لا يقل عن مثله في
أرقى الأمم، وبرهن تاريخها على أنها أمة جد وعمل وتفنن وحسن سلوك ومكارم
أخلاق، تحفظ الجميل لمن يزديه إليها، وتعرف كل من له يد عليها، لَهي أمة
تستحق أن تنتشل من قيودها الثقيلة وتنقذ من وصاية فئة سفاكة مخربة جاهلة
مغرورة، ليس فيها استعداد فطري للتحلي بشيء مما تحلى به العرب من المزايا
والخصائص، والأخلاق والفضائل؛ وإن من مظالم عصرنا الفادحة رضاء الأمم
ببقاء العرب محكومين لتلك الفئة الوضيعة التي تحتاج إلى الحجر عليها، لا أن
تكون أمة كأمتنا ذات مجد أثيل وتاريخ وآداب عالية وفضائل سامية راضخة
لوصاياها خانعة لجورها، حتى ذاقت صنوف الذل وأنواع الهوان باسم الإسلام الذي
تنقض هذه الفئة كل يوم دعامة من دعائمه. وقد ورد من حديث جابر عند أبي يعلى
بسند صحيح: إذا ذلت [3] العرب ذل الإسلام.
فنحن يا سيد العرب ومنقذ الإسلام من أيدي أعدائه المارقين، نحمد الله إليك
الذي أعزنا بك، ونصر جند الله ببركتك وروحانية جدك صلى الله عليه وسلم،
ونتقرب إلى الله -سبحانه وتعالى- بمحاربة من حاربك وموادة من وادّك، وأن مودة
آل بيت رسول الله -عليه وعليهم أفضل الصلاة والسلام- هي الأجر الذي سأله
على ما هدانا إليه من سعادتي الدنيا والآخرة حيث قال عز من قائل:
{قُل لاَّ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْراً إِلاَّ المَوَدَّةَ فِي القُرْبَى} (الشورى: 23) [4] .
فانهض يا سيدنا إلى ما شاء الله أن يجريه على يديك من إصلاح شئوننا
وولاية أمورنا نحن معاشر العرب الذين يعلقون آمالهم على صلاح دينهم ودنياهم
على تبوئك سرير ملكهم.
وإننا نبايع سيدنا ومولانا (الحسين بن علي) ملكًا لنا نحن العرب يعمل بيننا
بكتاب الله تعالى وسنة رسوله -صلى الله عليه وسلم- ونقسم له على ذلك يمين
الطاعة والإخلاص والانقياد في السر والعلانية، كما أننا نعتبره مرجعًا دينيًّا لنا
أجمعنا عليه ريثما يقرّ قرار العالم الإسلامي على رأي يجمعون عليه في شأن
الخلافة الإسلامية.
نبايعك على هذا يا صاحب الجلالة ونقسم لك بالله العظيم على طاعتك والرضا،
بك والانقياد إليك في السر والعلانية. ولك علينا في ذلك عهد الله وميثاقه ما أقمت
الدين، واجتهدت فيما فيه صلاح حال العرب والمسلمين {فَمَن نَّكَثَ فَإِنَّمَا يَنكُثُ
عَلَى نَفْسِهِ وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ فَسَيُؤْتِيهِ أَجْراً عَظِيماً} (الفتح: 10) .
غرة المحرم الحرام سنة 1335.

ولما انتهت تلاوة العريضة أقبلت جماهير الحل والعقد من الأشراف والعلماء
والأعيان وكبار التجار وسائر ذوي الحيثيات فبايعوا على ذلك بوجوه مستبشرة
وقلوب طافحة بالسرور. ثم تقدم حضرة الفاضل الشيخ فؤاد الخطيب فبسط لدى
جلالته آمال سورية العربية، وذكر أن أولئك الشهداء الذين سارت بذكرهم الركبان
إنما ماتوا من أجل الوحدة العربية، ولتفانيهم في الدفاع عن شعائرهم الإسلامية،
وقال: إن سكان تلك الديار جديرون بأن يكونوا من جملة العرب المستقلين
المتمتعين برعاية جلالة سيد العرب وملكها. وبايعه بعد ذلك أسوة بسائر العرب
على كتاب الله وسنة رسوله.
ثم تقدم حضرة الشيخ عبد العزيز مرداد فدعا لهذه الدولة بالعز والسؤدد
والارتقاء والفلاح بعناية سيدها ومنقذها جلالة ملك البلاد العربية. فأمن الحاضرون
على كل جملة من دعائه.
وقبل انفضاض هذه الحفلة الكبرى تفضل جلالة سيدنا الملك المعظم فأجاب
استرحام القوم بتعميم البيعة في المسجد الحرام في وقت مخصوص سنعلن عنه في
العدد القادم. وذلك إكرامًا لخواطر طبقات الشعب الذي أظهر الرغبة بالاشتراك
مباشرة مع من قام عنه بالبيعة وناب منابه في أداء واجباتها.
وفي آخر الحفلة تلا حضرة الشاعر الأديب الشيخ عبد المحسن الصحاف
خطبة أنيقة بصوت جهوري وأتبعها بقصيدة غراء تناسب المقام اهـ.

(المنار)
إن سبق أهل العلم والمكانة والرأي في مكة المكرمة إلى هذه المبايعة وما
تلاها من مبايعة وفود سائر بلاد الحجاز الذي فصلت خبر جريدة القِبلة في عدد
آخر مبني على ثلاثة أسباب:
(1) اعتقادهم أن فئة الاتحاديين الملحدة الباغية قد تغلبت على الدولة
العثمانية بقوة الثورة والاعتماد على الألمانيين الطامعين في البلاد ووضع الدولة
تحت وصايتهم حتى لم يعد للسلطان أدنى استقلال في حكم ولا رأي.
(2) أن اعتداء هذه الفئة الباغية على العرب ومحاولتها إهلاكهم كما أهلكت
الأرمن بغضًا فيهم وفي دينهم، وامتداد بغيها من الشام إلى الحجاز وما ترتب عليه من
الحصر البحري قد اضطر أهل الحجاز إلى إعلان الاستقلال التام كما بيناه من قبل
وذلك لا يتحقق إلا بمبايعة الأمة المستقلة لحاكمها أو بتغلبه هو عليها بالقوة،
وحكومة الحجاز من النوع الأول المشروع.
(3) أن صاحب الحجاز وأهل الرأي فيها يائسون من بقاء استقلال الدول
العثمانية، وجازمون بأنها إما أن تكون تحت سيطرة الألمان القاسية، وإما أن
تنحصر سلطتها في بعض ولايات الأناضول، فبهذا وجب على العرب أن يسارعوا
بعد الاستقلال بما استطاعوا من بلادهم إلى تعيين شكل حكومتهم المستقلة، ويطالبوا
الدول المحالفة لهم بالاعتراف باستقلالهم قبل عقد الصلح؛ لئلا تعدهم الدول من أتباع
الترك. ونحن قد بينا رأينا في هذه المسألة في خطبتنا التي ألقيناها بين يدي
الشريف الأعظم وعلى مسمع كُبراء الحجاز والحجاج في منى وسننشرها في المنار. (1) سقط من القبلة لفظ منهم وفي رواية لمسلم: ما بقي في الناس اثنان.
(2) صبور يستوي فيه المذكر والمؤنث ولعله قال: صبورة للتناسب بين ما قبله وما بعده إذا لم يكن من غلط الطبع.
(3) في جريدة القبلة ذل وهو غلط فلفظ العرب مؤنث والرواية ذلت.
(4) جرى الشيخ حفظ الله مودته في هذا على قول مشهور في كتب التفسير وفي الآية أقوال أخرى أصحها ما رواه الشيخان والترمذي وأكثر رواة التفسير المأثور عن ابن عباس قال (لم يكن بطن في زمن قريش إلا كان له فيهم قرابة) فقال: إلا أن تصلوا ما بيني وبينكم من القرابة وفسر ذلك في رواية أخرى بأن يحفظوا حق قرابته فيهم بنصره ومنعه ممن يؤذيه - صلى الله عليه وسلم - كعادتهم في حفظ القرابة بدلاً من إيذائه وجعل بعضهم النصرة بالإيمان به واتباعه ليكون بمعنى [قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِلاَّ مَن شَاءَ أَن يَتَّخِذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلاً] (الفرقان: 57) أي: بطاعته كما قال قتادة وصرح بعضهم بأن الاستثناء هنا منقطع وقد نفي سؤال الأجر بغير استثناء في قوله تعالى [وَمَا تَسْأَلُهُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِنْ هُوَ إِلاَّ ذِكْرٌ لِّلْعَالَمِينَ] (يوسف: 104) وقد حكى سبحانه مثل هذا عن المراسلين في هود والشعراء وغيرهما من السور.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 435

الكاتب: محمد رشيد رضا مبايعة وفود الأقطار الحجازية

جاء في العدد الرابع والعشرين من جريدة القبلة الذي صدر في 10 المحرم ما
نصه:
(شهدنا في صباح أول أمس جموع العرب من سلالة مضر وربيعة
وقضاعة وقحطان، وإخوانهم من مختلف الأمم والأقطار؛ يهرعون من باب
الصفا إلى باب الله الحرام ألوفًا بعد ألوف، ملبين دعوة دينهم ويقينهم، ومجيبين
نداء وجداناتهم وضمائرهم، في تقليد أمرهم لأقدر المسلمين على القيام به.
ولما كانت الساعة الثانية عربية كان جلالة الملك المعظم قد جاء من القصر
الملوكي إلى مدرسته الملاصقة لبيت الله الحرام فدخل إليه منها يحف به آل البيت
الأطهار، وعلماء الشرع الأبرار، ووجوه الأمة الأخيار، فتنحت الجموع العظيمة
لقرة عينها، وسبب عزها وسعادتها، وحينئذ أعطى حضرة العلامة صاحب المعالي
قاضي القضاة ونائب وكيل الوكلاء عريضة أهل الحل والعقد لحضرة الفاضل الشيخ
عبد الملك الخطيب ليتلوها على مسامع من لم يسمعها من جمهور الأمة فيكونوا على
بينة مما تضمنته من الحقائق الدينية والدنيوية، فصعد حضرة الخطيب على دكة
أقيمت أمام رواق الحرم الشريف وقرأها على الجماهير فقابلوها بالجذل والحبور
والفرح والسرور. ثم أقبل حضرة قاضي القضاة على يد حضرة صاحب الجلالة
الهاشمية ملك البلاد العربية فبايعه بالصيغة التي نشرناها ضمن العريضة في العدد
الماضي من القبلة [1] وتبعه حضرات الأشراف والسادة ورجال الدولة والعلماء
والأعيان ووفود البلاد فجماهير الأمة على اختلاف طبقاتها. وكان رجال الشرطة
يحافظون على النظام بكل دقة وانتباه.
وقد رأى حضرة قاضي القضاة بعد أن تشرف بضعة ألوف من الناس بشرف
المبايعة السعيدة أن الوقت لا يتسع لاستمرار الألوف الكثيرة في ذلك فطلب منهم أن
يجيزوه في أخذ البيعة عنهم فأجازوه إجازة إجماع عام مطلق، فبايع عنهم على
مسمع منهم، ثم صعد حضرة الشيخ عبد الملك مرداد على الدكة فدعا بدعاء بليغ
خشعت له القلوب وأمّنت عليه الألسنة. وعند ختام الدعاء عاد جلالة ملكنا المحبوب
إلى المدرسة فلبث فيها برهة، ثم سار موكبه الفخيم إلى الديوان الهاشمي العالي
وجماهير الأمة تهتف له بالنصر والعز والتأييد، وتلاميذ المدارس مصطفة تحت
الأعلام العربية المنصورة تنشد أناشيد الحماسة والاستبشار بالمستقبل الباهر السعيد.
ولما وصل الموكب الفخيم إلى القصر الملوكي العالي أقبلت ألوف الناس من
العظماء الأعيان والتجار ومن في طبقتهم للتشرف بالأعتاب الهاشمية. وأخذ الخطباء
والشعراء يتبارون في بيان عواطف الأمة بهذا العيد الأعظم للعرب والإسلام) .
(المنار)
قد نشرت جريدة القبلة ما وصل إليها من تلك الخطب والقصائد فاستغرق العدد
كله. وقد ذكرت أسماء أشهر رجال الوفود من جدة والطائف وغيرهما. وقد علمنا
أن كثيرًا من زعماء العرب وفضلائهم في الجزيرة ومصر. قد رفعوا إلى ملك
الحجاز رسائل التهاني بالبرق وبالبريد. (1) الصواب أنه العدد الذي قبله وهو عدد 22.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 441

الكاتب: محمد رشيد رضا احتضار سورية

شهادة جريدة القبلة
ترجم أحد مراسلي الجرنال دي كير في جنيف مقالة نشرتها جريدة ألمانية في
زوريخ- هي (نيوزوريخر زيتويغ) - في 12 أكتوبر الماضي وصفت فيها شقاء
سورية ويأسها أو اليأس منها، وإننا ننشر ترجمتها بالعربية نقلاً عن جريدة الأهرام
الصادرة في 30 المحرم؛ لأن شهادة الألمان في هذه القضية -وهم أعوان الاتحاديين
على تتبير العرب كالأرمن- لا تجرح بالكذب ولا الغلو كشهادة غيرهم. وهذا نصها:
(إن الجرائد السورية التي يرقبها الألمان رقابة شديدة صارمة تصف تعاسة
تلك البلاد وشقاءها المر المفطر للأكباد، فإذا ضربنا صفحًا عن قتلى الحرب
وجرحاها تجد أن الجوع والأوبئة كالكولرا والطاعون والتيفوس إلخ قد أفنت عُشر
الأهالي ملكيين وعسكريين.
فسورية المعرّضة لكل هجوم برًّا وبحرًا والمتصلة بالآستانة بخط حديدي واحد
وهو خط (حلب - أطنة) تحملت من ويلات الحرب ما لم تتحمله بلاد أخرى،
وإن لم تكن سورية ميدانًا للقتال، ولم تر المعارك الدموية إلا في حدودها الجنوبية،
وهذه المعارك التي جرت لم تغير شيئًا من حالة قناة السويس ولا حالة الحرب بوجه
من الوجوه وحال من الأحوال.
ولا يذكر التاريخ أن هذه البلاد رأت من النوائب والبلايا منذ غزوة المغول [1]
إلى اليوم ما رأته في هذه الأيام. فكثير من الأرض لم يزرع والمحصول لا يكفي
للسكان.
وفي شتاء عام 1915 بذل بعض السوريين المسلمين والمسيحيين بعض الجهد
ليتخلصوا من الحكم التركي الذي ينهكهم، ولكنهم لم يفلحوا وكانت النتيجة أنهم
ذبحوا جميعًا (يدرك القارئ أن الجريدة الألمانية تريد أن تبرر الذبح بزعمها أن
أناسًا ثاروا على الحكومة مع أن الحكومة التركية لم تقل ذلك) .
وزاد في فناء الأهالي واستئصالهم الجوع والطاعون، وسعت السلطة
العسكرية أن تعالج الداء (؟) ولكن العلاج جاء متأخرًا وبعد فوات الوقت فلم يكن
بالإمكان استخدام دواء ينجع ويفيد. وفتحت في القدس ودمشق وبيروت ويافا
قاعات للشاي [2] جعل فيها ثمن الشاي والخبز والماء الساخن قليلاً أو بلا ثمن
للفقراء والبائسين. وتألفت جمعيات للقيام مقام الأطباء في معالجة المرض وتنظيف
المنازل والحارات والشوارع وعزل المرضى وتوزيع الأدوية التي يستطيعون
الوصول إليها.
ولكن المستشفيات العسكرية ذاتها ليس فيها أضمدة ولا موازين للحرارة ولا
إبر للحقن ولا غير ذلك مما يعالَج به المرضى. ثم ضاعف الأوبئة وجعلها عامة
شاملة الجوع والضيق. وقد كانت عائلات كثيرة تستبق حياتها بضعة أيام بقشور
الليمون والبطيخ والطماطم إلى أن يمرضوا وتعينهم إحدى جمعيات البر.
وقد صدق أحد مراسلينا في القدس بقوله: إن أورشليم المقدسة تنقرض الآن
للمرة الثالثة، ولكن انقراضها في هذه المرة هو أتم منه في المرتين السابقتين.
والحكومة الحالية التي هي ليست مسئولة كل المسئولية عما هو واقع (؟)
تبذل الآن ما هو بوسعها لتدارك هذه الحالة (؟) ويعاونها جميع الناس من جميع
المذاهب والجنسيات، وقد أهمل الناس جميع فروضهم الدينية خوفًا على حياتهم
كصوم رمضان عند المسلمين وصوم الصيف عند اليهود، وكذلك سلك المسيحيون.
وتجتهد السلطة العسكرية في أن توزع الحبوب بالقسط والعدل والمساواة بين
المدن والقرى وتمنع الناس من تخزين الأقوات حتى لا تصعد الأسعار. ووزع
جمال باشا حديثًا على فقراء دمشق بعض الأكل ولكن الجوع والضيق في المدن
الكبرى في حال هائلة لا يستطيع قلم الكاتب وصفها وتصويرها للقارئ.
فلا يمكن بحال من الأحوال أن تحول هذه المسكنات الوقتية التي يعالجون بها
تلك البلاد دون احتضار الموت والنزع الأخير. فسورية هالكة مائتة لا محالة، ولا
مرد لهذا القضاء عنها، وسواء بقيت بيد دولتها أو صارت إلى يد دولة أخرى فإن
بعثها من مدفنها أمر مستحيل) .
(المنار)
هذه شهادة الألمان لحلفائهم بل عليهم. والتبعة والمسئولية في هذه الجنايات
الفظيعة على هذا الشعب العظيم ليست كلها على حكومتهم الطاغية الباغية وحدها،
وإن كانت أهلكت الحرث والنسل عمدًا، بل يقع سهم كبير منها على أستاذتها
ألمانية التي علمتها كيف تأخذ من البلاد جميع الرجال القادرين على العمل
والصالحين للنسل من سن البلوغ إلى سن الشيخوخة وتستعبدهم في أشق أعمال
الحرب - وكيف تأخذ ما تنتجه الأرض بعمل الشيوخ والنساء والأولاد للسلطة
العسكرية مصادرة ونهبًا، ولم تعلمها أن تبقي للأهالي الضعفاء الباقين ما يسد رمقهم
وأن توزعه عليهم كما توزع هي الأطعمة في بلادها، ورضيت منها بالفظائع التي لا
تحتاج فيها إلى تعليم؛ لأنها غريزة وراثية فيها كقتل العلماء والكتاب ورجال الإدارة
حتى لا يبقى في البلاد من يعرف مصلحتها ويطالب بها، وكنفي أرباب البيوت
ونهب أموالهم حتى لا يبقى في البلاد غني يلجأ إليه الفقراء والبائسون في وقت
الضراء. ولماذا يموت السوريون جوعًا ولم يمت أحد من الألمان جوعًا وغلات
سورية أكثر من حاجاتها وغلات ألمانيا دون حاجتها؟ ولماذا تقطع الغلات العثمانية
الفيافي والقِفار والجبال والبحار حتى تصل ألمانية في قلب أوروبة وأهلها يموتون
جوعًا؟ ولما تستنزف ألمانيا قوة الدولة العثمانية وثروة شعوبها وتسخرها كلها
لخدمتها في هذه الحرب ولا تجود عليها بالأدوية التي تعالج به مرضاها وعندها من
الأدوية ما يكفي أممًا كثيرة؟ الآن تذكرت الصحف الألمانية سورية بالرثاء،
والاعتذار عن أحلافهم السفهاء؟
أبمثل هؤلاء الملاحدة الكفرة الفجرة تريد أن تجذب إليها العالم الإسلامي إلى
الاتحاد بخدمتها؟ لقد صدق من قال: إن الألمان أتقنوا جميع العلوم والفنون، إلا علم
طباع الأمم وأخلاق الشعوب. (1) هم التتار السلف الطالح لهؤلاء الاتحاديين الذين تفتخر بهم جمعياتهم الداعية إلى العصبية التركية الطورانية حتى صاروا يدعون بالجنكيزيين نسبة إلى جنكيز خان الطاغية الملعون الذي دفع قومه إلى تدمير بلاد الإسلام ومحو المدنية العربية.
(2) لعل الذين فتحوها هم اليهود؛ لأن أكثر السكان منهم أو الجمعيات الخيرية.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 443

الكاتب: محمد رشيد رضا ذكرى المولد النبوي [*]
(2)

البعثة النبوية وجملة سيرته - صلى الله عليه وسلم - قبلها
كان -صلى الله عليه وسلم- وسطًا في قومه وأمته، ولكنه أرقاهم بل أرقى
البشر في زكاء نفسه وسلامة فطرته، نشأ يتيمًا شريفًا، وشب فقيرًا عفيفًا، ثم كان
زوجًا محبًّا لزوجه مخلصًا لها، ولم يتول هو ولا والده شيئًا من أعمال قريش في
دينها ولا دنياها، ولا كان يعبد عبادتهم، ولا يحضر سامرهم ولا ندوتهم، ولم ينظم
الشعر كما كانوا ينظمون، ولا عُني بالخطابة كما كانوا يعتنون، ولم يؤثر عنه قول
ولا عمل يدل على حب الرياسة، أو البحث في شئون السياسة، ولم يشاركهم في
شيء من خرافات الجاهلية وضلالات الشرك، ولا من المفاخرات الكلامية وشئون
الغزو والحرب، بل كان يحب العزلة، ويألف الوحدة، وروي أنه في حداثته
حضر سمرهم مرتين، ألقى الله فيهما عليه النوم. وحب العزلة والانكماش
معروف عن كثير من الناس، وإنما كان -صلى الله عليه وسلم- يمتاز في نشأته
الأولى، على الأتراب، بالتزام الصدق والأمانة وعلو الآداب، فبذلك كان له فيهم
المقام المكين، حتى لقبوه بالأمين.
على هذا الحال كان -صلى الله عليه وسلم- حين بلغ أشُدّه واستوى، وكملت
من جسده السليم ونفسه الزكية جميع القوى- لا طمع في مال ولا سُمعة، ولا تطلَّع
إلى جاه ولا شهرة. وكان أول ما بُدئ به من الوحي الرؤيا الصالحة، فكان لا يرى
رؤيا إلا جاءت مثل فلق الصبح [1] واضحة، ثم حبب إليه الخلاء [2] وكان يخلو بغار
حراء [3] فيتحنث فيه الليالي ذوات العدد [4] ثم يرجع إلى خديجة فيتزود [5] حتى جاءه
الحق وهو على هذا الشأن بنزول القرآن عليه في شهر رمضان؛ بأن تمثل له
الروح الأمين جبريل، ولقنه عن ربه أفضل التنزيل. قال له: اقرأ. فقال: (ما أنا
بقارئ) كرر ذلك ثلاث مرات، وهذا من أمر التكوين لا من تكليف ما لا يُطاق،
وكان الملَك بعد كل جواب يغُطّه أي: يضمه إلى صدره ويعصره، حتى يبلغ منه
الجهد مبلغه، وحكمة ذلك أن تغلب فيه الروحانية على البشرية، ويستعد لتلقي
الآيات الإلهية، فيكون واسطة بين الخلق والخالق، ومنتهى الحاضر ومبدأ الغائب
ولما أرسله في الثالثة قال:
{اقْرأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ * خَلَقَ الإِنسَانَ مِنْ عَلَقٍ * اقْرَأْ وَرَبُّكَ الأَكْرَمُ *
الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ * عَلَّمَ الإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ} (العلق: 1-5) أي: كن قارئًا بعد أن
كنت أُمّيًّا، باسم ربك الذي خلق الإنسان الناطقَ من علق ولم يك شيئًا، لا باسمي
ولا باسمك، ولا بحولي وقوتي ولا بحولك وقوتك، فهو القادر على جعلك قارئًا
لآيات ربك، التي اقتضى جوده وكرمه أن يرسمها بالوحي في لوح قلبك، وعلى
تعليمك من الكتاب والحكمة ما لم تكن تعلم، كما علّم الإنسان بالقلم وغير القلم ما لم
يكن يعلم، فرجع -صلى الله عليه وسلم- بهذه الآيات إلى خديجة يرجف فؤاده،
وقد ارتعد بدنه ولكن حُفظ رشاده، فقال: (زمّلوني زمّلوني) فزمّلوه؛ أي: لففوه
بالثياب ودثّروة، حتى إذا ذهب عنه الروع أخبر خديجة الخبر، وقال: (لقد خشيت
على نفسي) أي: الهلاك أو الضرر، فقالت له: كلاَّ والله ما يحزنك [6] الله أبدًا،
إنك لَتصل الرحم [7] وتحمل الكلّ [8] وتُكسب المعدوم [9] ، وتقري الضيف، وتعين
على نوائب الحق [10] . ثم فتر الوحي ثلاث سنين، قوي فيها الاستعداد واشتد
الشوق والحنين. قال: (بينما أنا أمشي سمعت صوتًا من السماء، فرفعت بصري
فإذا الملك الذي جاءني بحراء) وذكر أنه رُعب منه أيضًا. ولكن كان ذلك دون
الرعبة الأولى، فرجع إلى أهله فتزمّل وتدثّر، فأُنزل عليه: {يَا أَيُّهَا المُدَّثِّرُ * قُمْ
فَأَنذِرْ * وَرَبَّكَ فَكَبِّرْ * وَثِيَابَكَ فَطَهِّرْ * وَالرُّجْزَ فَاهْجُرْ} (المدثر: 1-5) ثم
حمي الوحي وتتابع، وبلَّغ -صلى الله عليه وسلم- دعوة ربه فاشتد عليه أذى
المشركين وتتايع. [11] فما هذا النبأ العظيم الذي جاءه بعد الأربعين، وما ذلك
الأمر العظيم الذي دعا إليه بعد ثلاث وأربعين، فغيّر الله به على يديه تاريخ البشر
أجمعين، عليه من الله أفضل الصلاة والتسليم.
***
تبليغ الدعوة الإسلامية وخلاصتها
إن ذلك اليتيم العائل في حداثته، الراعي الشريف التاجر القنوع في شبيبته،
الزوج المخلص لزوجته، الوالد العطوف على بناته وصبيته [12] الأمي الذي لم
يقرأ سِفْرًا، ولا كتب سطرًا، ولا شِعرًا، ولا ارتجل نثرًا، الناشئ في الأمة الأمية،
التي فرقتها نزعات العصبية، واستحوذت عليها نزعات الوثنية، وغلبت عليها
حمية الجاهلية، وأمست عاصمتها الدينية الدنيوية، ذات حكومة شبيهة بالعُرفية،
ليس لها رئيس متبوع، ولا قانون مشروع؛ قام فيها يدعوها إلى توحيد يجتث
جراثيم الوثنية، بتوحيد الربوبية والألوهية؛ وإلى استبدال الكتاب والعلم بتلك
الأمية، واستبدال الحكمة بتلك الجاهلية، وإلى تزكية الأنفس من تلك الخرافات
والتقاليد الوراثية، وإلى استعمال عقولها وحواسها في العلم والعرفان، والانتفاع
بجميع ما في الأكوان؛ لأن الله تعالى سخرها للإنسان.
بل قام يدعوها إلى ما هو أكبر من ذلك شأنًا، وأعم فائدًة ونفعًا، - قام
يدعوها إلى كتاب مهيمن على الكتب السماوية، ودين أُنزل لإصلاح جميع البرية،
وشريعة عادلة سماوية اجتهادية، تستأصل تلك الفوضى الاجتماعية، وتكفل لهم
السعادة الإنسانية، بإعتاقها البشر من رِقّ السيطرة الروحية والسياسية، وجعلهم
أحرارًا مستقلين في فهم العقائد الدينية، وأداء العبادات التي يتقربون بها إلى العزة
الإلهية. وجعل أمرهم شورى بينهم في الأحكام السياسية والمدنية، وجعل المفاسد
وحِفظ المصالح أساسًا للأمور الأدبية والشرعية، وجعل الإخلاص وحسن النية في
الأمور الدينية والعادية، مما يستعد به الإنسان للحياة الأبدية، وجعل الأمر
بالمعروف والنهي عن المنكر فرضًا تقوم به الأفراد وتتعاون عليه الجماعات؛ لأنه
سياج الفضيلة ومقوِّم الأخلاق والعادات. وجعل القتال ضرورة تقدر بقدرها،
ويُجتهَد في إضعاف ضررها وشرها، فلا يقتل فيها النساء ولا الأولاد، ولا
الأُجراء ولا العُباد؛ ولا يمثل فيها بالقتلى [13] ولا يُذَفف على الجرحى؛ [14] ومتى
رجحت كفتنا بالإثخان [15] في الأعداء، نكتفي بالأسر عن سفك الدماء، {فَإِمَّا مَناًّ
بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً حَتَّى تَضَعَ الحَرْبُ أَوْزَارَهَا} (محمد: 4) ، [16] وتزول الضرورة
التي أوقدت نارها، وَإِن جَنَحُوا لِلسَّلْمِ جَنَحْنا لَهَا، [17] لأننا أحق بها وأهلها، إلى
غير ذلك من ضروب الإصلاح، وأسباب الفوز والفلاح. ومن أهمها أحكام الرق،
بما رغب وأوجب فيها من العتق. وأحكام اليتامى والنساء، في الحقوق والإرث
والتصرف في الأموال، وحسْبُك من هذا الإصلاح العظيم، قوله تعالى:
{وَلَهُنَّ مِثْلُ الَّذِي عَلَيْهِنَّ بِالْمَعْرُوفِ وَلِلرِّجَالِ عَلَيْهِنَّ دَرَجَةٌ وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ} (البقرة: 228) .
قام ينبههم بأنه رسول من عند الله إلى جميع الأمم، من العرب والعجم، وأنه
أوحي إليه هذا القرآن لينذرهم به ومن بلغ [18] ويتلو عليهم قوله تعالى:
{تبَارَكَ الَّذِي نَزَّلَ الفُرْقَانَ عَلَى عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيراً} (الفرقان: 1) وقوله
تعالى: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ كَافَّةً لِّلنَّاسِ بَشِيرًا وَنَذِيرًا} (سبأ: 28) ؛ ويخبرهم
عن الله عز وجل بأنه سينصره عليهم، ويبشر المؤمنين منهم بأنهم هم الذين
يحملون دعوته إلى غيرهم، وأن الله سيفتح لهم مصر والشام، ويعطيهم ملك
كسرى وقيصر، وأنهم سيكونون هم الأئمة الوارثين، {وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ
وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ
دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْناً يَعْبُدُونَنِي لاَ يُشْرِكُونَ بِي شَيْئاً
وَمَن كَفَرَ بَعْدَ ذَلِكَ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الفَاسِقُونَ} (النور: 55) .
قام - صلى الله عليه وسلم - بهذه الدعوة الكبرى، وذكر بها قومه فأعرض
الأكثرون عن الذكرى، ولم يعقل أذكى قريش وأعقلهم لها سببًا إلا الجنون، أو نَبْز
الداعي إليها بلقب شاعر أو كاهن مفتون؛ إذ كانوا يعلمون أنه لم يكن لديه شيء من
الأسباب والوسائل، لما هو دونها بمراحل؛ لا حول ولا قوة، لا مال لا عصبية
لا سليقة في الشعر تجذب القلب، لا تمرّن على الخطابة يؤثر في اللُّب، كما
يعلمون أنه طُبِع على الصدق، وعاش طول عمره عيشة الجد، فكان أقرب ما
توصف به تلك الدعوة إلى الظنون، أن قالوا: إنها نزعة من نزعات الجنون.
ولولا ما أيده الله تعالى به من الآيات والبراهين، وأعظمها هذا القرآن الحكيم
والنور المبين، ولولا تصديق الله تعالى إياه بالفعل، كما صدقه بذلك القول الفصل
لقال بقولهم ذاك في كل حين من بلغته دعوى تلك الدعوة من المتقدمين
والمتأخرين،] ن وَالْقَلَمِ وَمَا يَسْطُرُونَ * مَا أَنْتَ بِنِعْمَةِ رَبِّكَ بِمَجْنُونٍ * وَإِنَّ لَكَ
لأَجْراً غَيْرَ مَمْنُون [19] ٍ * وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ * فَسَتُبْصِرُ وَيُبْصِرُونَ * بِأَيِّكُمُ
المَفْتُونُ * إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ [[20]
(القلم: 1-7) .
أي برهان على النبوة أعظم من هذا، أميٌّ قام يدعو الكاتبين إلى فهم ما
يكتبون وما يقرؤون، بعيد عن مدارس العلم صاح بالعلماء ليمحصوا ما كانوا
يعلمون. في ناحية عن ينابيع العرفان جاء يرشد العرفاء، ناشئ بين الواهمين هبّ
لتقويم عِوج الحكماء. غريب في أقرب الشعوب إلى سذاجة الطبيعة، وأبعدها عن
فهم نظام الخليقة والنظر في سننه البديعة، أخذ يقرر للعالم أجمع أصول
الشريعة، ويخط للسعادة طرقًا لن يهلك سالكها، ولن يخلص تاركها.
(ما هذا الخطاب المُفحِم؟ ما ذلك الدليل المُلجِم؟ أأقول: ما هذا بشرًا إن هذا
إلا ملك كريم؟ لا، لا أقول ذلك، ولكن أقول كما أمره الله أن يصف نفسه: إن هو
إلا بشر مثلكم يوحى إليه. نبي صدّق الأنبياء، ولكن لم يأت في الإقناع برسالته بما
يلهي الأبصار، أو يحيّر الحواسّ، أو يدهش المشاعر، ولكن طالب كل قوة بالعمل
فيما أعدت له، واختص العقل بالخطاب وحاكم إليه الخطأ والصواب، وجعل في
قوة الكلام وسلطان البلاغة وصحة الدليل، مبلغ الحُجة وآية الحق الذي لا يأتيه
الباطل من بين يديه ولا من خلفه تنزيل من حكيم حميد) [21] .
كان مثله -صلى الله عليه وسلم- في إثبات ما جاء به مثل رجل في بلد
كثرت فيه الأمراض، ولم يكن لدى أهله طبيب ولا علاج، فادّعى أنه طبيب يبرئ
العلل، فكذبوه فأثبت دعواه بالعلم والعمل، إذ جاء بكتاب عالج به أولئك المرضى
الذين أعضل داؤهم، واختلفت أمراضهم، فشُفُوا وعادت إليهم صحتهم؛ إلا مَن
أعرض عن دوائه، حتى هلك بدائه، بل الأمر أعظم من ذلك.
ألا إن مداواة أمراض الأمم الروحية والاجتماعية، أعز وأعسر من مداواة
الأمراض الجسدية، وتتوقف على علوم كثيرة لا على علم واحد، يُدرس الآن
منقولها ومعقولها في كثير من المدارس، وما أكثر من درسها في كتبها، وتلقاها
عن أساتذتها، يقدر على إصلاح أمة من الأمم بالعمل بها، فما القول في أميّ نشأ
بين أميّين، قام بذلك الإصلاح الذي تغير به تاريخ البشر أجمعين، في الشرائع
والسياسيات وسائر أمور الدنيا والدين، وامتد مع لغته في قرن واحد من الحجاز
إلى آخر حدود أوربة من الغرب، وإلى حدود بلاد الصين من جهة الشرق، حتى
خضعت له الأمم، ودالت لدولته الدول، وكانت تتبعه في كل فتوحه الحضارة
والمدنية، والعلوم العقلية والكونية، على أيدي تلك الأمة الحديثة العهد بالأمية،
التي علمها القرآن أن إصلاح الإنسان يتبعه إصلاح الأكوان، فهل يمكن أن يكون
هذا إلا بوحي من لدن حكيم عليم، وتأييد سماوي من الإله العزيز القدير الرحيم،
اختص به ذلك النبي الأميّ الكريم، عليه من الله أفضل الصلاة والتسليم؟
***
مناهضة الدعوة، وإلجاء الرسول إلى الهجرة
بدأ دعوته -صلى الله عليه وسلم- بإنذار عشيرته الأقربين، ممن في مكة من
قريش ومن الموالي والوافدين، فلقي أشد الجحود والإيذاء من قومه، حتى صدوه
عن تبليغ دعوة ربه، عملاً بقول أبي لهب: خذوا على يديه، قبل أن تجتمع
العرب عليه. وقد أخرجوا عمه أبا طالب وآله من مكة؛ لأنه لم يخل بينهم وبينه،
فجمع أبو طالب بني هاشم والمطلب، ودخل بهم ومعهم النبي -صلى الله عليه
وسلم- في الشِّعب، وأجمعت قريش مقاطعتهم، وعدم مصاهرتهم، وأن لا يبيعوهم
ولا يبتاعوا منهم شيئًا، ولا يقبلوا منهم صلحًا، إلا أن يسلموا محمدًا للقتل، فمكثوا
ثلاث سنين في الشِّعب، وهم في أشد البلاء والجهد، وكان بعض ما مسهم من
الضرر، أن أكلوا ورق الشجر؛ ثم اشتد إيذاء قريش له ولمن آمن به بعد وفاة
خديجة وأبي طالب، وقد توفيا في عام واحد، فعرَض نفسه على القبائل في موسم
الحج، لعله يجد من يحميه للقيام بهذا الأمر، فلم يحمه من قريش أحد، ولكن آمن
به في موسم الحج ستة نفر من أهل يثرب، [22] ثم آمن به آخرون منهم في موسم
آخر، وصاروا يدعون أهل المدينة إلى الإسلام، وأرسل إليهم -صلى الله عليه
وسلم- من يعلّمهم القرآن. ففشا الإسلام فيهم، وجاءه في الموسم الثالث امرأتان
وثلاثة وسبعون رجلاً منهم، فبايعوه على التوحيد الخالص لربهم وإلههم، وأن
يمنعوه- أي يحموه- مما يمنعون منه نساءهم وأبناءهم، فتمهدت له بذلك أسباب
الهجرة، وكان قد هاجر جمهور من آمن به إلى الحبشة، فأمر من بقي أن يهاجروا
إلى المدينة مختفين، فكان القادرون يهاجرون أرسالاً متتابعين، وقد علم أكابر
قريش بالأمر، وأن الرسول سيتبع أصحابه بالسر، ففزعوا إلى الحيلة والمكر،
وبينما كان أبو بكر -رضي الله عنه- يهيئ راحلتين وزادًا ودليلاً للهجرة مع
الرسول من مكة، كان رؤساء قريش يأتمرون [23] بالرسول -صلى الله عليه
وسلم- في دار الندوة، فبعضهم يرى نفيه وبعضهم يرى حبسه وبعضهم يرجّح قتله،
ثم أجمعوا على أن يأخذوا من كل قبيلة شابًّا جلدًا، [24] يقفون أمام داره ليلاً، حتى
إذا خرج ضربوه بسيوفهم ضربة رجل واحد؛ ليتفرق دمه على القبائل،
فيرضى بديته بنو هاشم، فلما وقف أولئك الشبان على بابه، أمر عليًّا بأن ينام في
فراشه ويتدثر ببرده، وخرج -صلى الله عليه وسلم- من بينهم، ولم ينظره ولا
شعر به أحد منهم، بل كانوا ينظرون من فروج الباب، فيرون النائم فيظنون أنه هو
النبي -عليه الصلاة والسلام-؛ وذلك قوله تعالى في كتابه المبين:] وَإِذْ يَمْكُرُ
بِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ اللَّهُ وَاللَّهُ
خَيْرُ المَاكِرِينَ [[25] (الأنفال: 30) .
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) تابع لما نشر في الجزء السابع ص 409.
(1) الفلق بالتحريك المطلق يطلق على الصبح وهو من فلق الشيء بمعنى شقه وفرقه فرقين فإن ضوء الصبح شق الظلام مستطيلاً ثم مستطيرًا ومنه: {فَالِقُ الإِصْبَاحِ} (الأنعام: 96) وبهذا المعنى أضيف إلى الصبح، والمعنى أنه كان يرى الرؤيا فتقع كما رأى إذ تنطبع المعاني في مرآة روحه الصقلية كما هي، فهذا ضرب من الوحي وكانت مدته قبل وحي اليقظة الصريح ستة أشهر من ربيع الأول شهر ولادته إلى شهر رمضان الذي أنزل فيه القرآن.
(2) الخلاء بالمد الاختلاء والانفراد.
(3) الغار نقب في الجبل، وحراء بالكسر أحد الجبال المحيطة بمكة على يسار الذاهب منها إلى منى والغار في أعاليه مشرف على مكة، بحيث ترى منه الكعبة، كما يشرف على ما دونه من تلك البقاع فهو حسن الموقع جيد الهواء، يتسع للمختلي فيه مجال الفكر، والشعور بعظمة الرب.
(4) أصل التحنث توقي الحنث؛ أي: الإثم وتجنبه وفسره الزهري في الحديث بالتعبد، قيل: كان يعبد الله على ملة إبراهيم وقيل بالتفكر خاصة، واختلف في عدد الليالي التي كان يقيمها ويتزود لمثلها.
(5) التزود: اتخاذ الزاد من طعام وماء.
(6) يحزنك من الحزن وهي رواية أبي ذر، وعند غيره ما يخزيك من أخزاه بمعنى فضحه وأهانه.
(7) أي: تحسن للأقارب بما يليق لكل منهم.
(8) الكل بالفتح الثقيل حملاً أو عيالاً أو طبعًا والمُتعب أي تحمل أثقال الناس أو تحمل المتعب على ما يركبه من الإبل أو الدواب.
(9) أي: تكسب المحتاج ما هو عادم له.
(10) النوائب النوازل والمصائب والحوادث؛ أي: تعين الناس في كل أمر غير باطل وهذه كلمة جامعة في بيان فضائله -صلى الله عليه وسلم- وهو يدل على فضل خديجة وعقلها واعتقادها أن من يلتزم الحق وعمل الخير لا يحزنه الله ولا يخزيه، والحديث في الصحيحين، وتتمته باختصار قليل: فانطلقت به خديجة حتى أتت ورقة بن نوفل ابن عمها وكان قد تنصر في الجاهلية، ويكتب من الإنجيل بالعبرانية، وكان شيخًا كبيرًا قد عمي فقالت له: اسمع من ابن أخيك فقال ورقة: يا ابن أخي ماذ ترى؟ فأخبره -صلى الله عليه وسلم- خبر ما رأى، فقال له ورقة: هذا الناموس الذي أنزل الله على موسى ياليتني فيها جذع؛ أي شاب (ليتني أكون حيًّا إذ يخرجك قومك فقال له رسول الله -صلى الله عليه وسلم-: أوَ مخرجي هم؟ قال: نعم، لم يأت رجل قط بمثل ما جئت به إلا عُودي، وإن يدركني يومك أنصرك نصرًا مؤزرًا ثم لم ينشب ورقة أن توفي وفتر الوحي.
(11) التتايع (بالياء قبل العين) التهافت والإسراع في الشر أو التتابع (بالباء الموحدة) فيه.
(12) صبيته لقاسم وعبد الله والطيب والطاهر وقيل: الطيب والطاهر لقبان لعبد الله وهؤلاء من خديجة كبناته الأربع، وإبراهيم من مارية القبطية.
(13) التمثيل بالقتيل تشويهه بقطع بعض أعضائه كجدع الأنف وصلم الأذنين وقلع العينين.
(14) التذفيف على الجريح الإجهاز عليه؛ أي: إماتته.
(15) الإثخان في الأعداء إضعافهم بكثرة من يقتل منهم ومن رحمة الإسلام وإصلاحه إبطال لما كانت الأمم تستبيحه من استئصال أعدائها ولم يكتف بمنع قتل من لا يقاتل منهم حتى أمر بأن يكف عن قتل المقاتلين أنفسهم إذا ضعفوا وأمنا شرهم، وأن نكتفي حينئذ بأسرهم، وخيرنا في الأسرى بين المن عليهم بإطلاقهم وفك أسرهم بلا مقابل، وبين فداء أسرانا عندهم إن كان لنا عندهم أسرى وذلك قوله تعالى: {حَتَّى إِذَا أَثْخَنتُمُوَهُمْ فَشُدُّوا الوَثَاقَ فَإِمَّا مَناًّ بَعْدُ} (محمد: 4) إلخ.
(16) الأوزار جمع وزر وهو الحمل الثقيل ويطلق على الذنب، والمعنى حتى تنقضي الحرب بوضع المحاربين لأثقالها من السلاح والذخائر عن أنفسهم- وقيل بترك الكفار للعدوان والذنوب الموجبة لها.
(17) السلم ضد الحرب وكلاهما مؤنث اللفظ.
(18) أي: وينذر به كل من بلغه ووصلت إليه دعوته من سائر الأمم.
(19) أي: غير مقطوع.
(20) النبذة الآتية التي أولها (أي برهان) وآخرها (تنزيل من حكيم حميد) مقتبسة من رسالة التوحيد لشيخنا الأستاذ الإمام رحمه الله تعالى.
(21) هذا آخر ما اقتبسناه من رسالة التوحيد وفيها بعده الكلام على القرآن.
(22) هي المدينة المنورة.
(23) يتشاورون في الأمر.
(24) القوي الصابر.
(25) المكر: التدبير الخفي الذي يفضي بالمذكور به إلى ما لا يعلم ولا يحتسب ويكون في الشر غالبًا وقد يكون لإبطال الشر أو للخير، ومنه مكر الله عز وجل، والإثبات: الاعتقال، والإخراج: النفي.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 473

الكاتب: محمد توفيق صدقي دروس سنن الكائنات
محاضرات علمية طبية إسلامية للدكتور محمد توفيق صدقي
(17)

الأمراض التي تنشأ عن الميكروبات الحيوانية
النافض أو الملاريا
Malaria
لفظ ملاريا أصله بالإيطالية كلمتان [aria mal] ومعناهما (الهواء الفاسد)
سميت به هذه الحمى لتوهم الناس في زمن التسمية أن سببها فساد الهواء.
يطلق هذا اللفظ على أنواع من الحمى تنشأ عن ميكروب حيواني من نوع
[البيروتوزوا Protozca] (راجع صفحة 28 من هذا الكتاب) يعيش في دم
الإنسان وينتقل من شخص إلى آخر بنقل بعض أنواع البعوض (النموس) ويسمى
هذا الميكروب بالإفرنجية [Plasmodium] أو [أميبا الدم Ioemamoeba] وإنما
قلنا: إنه يعيش في دم الإنسان؛ لأنه لم يعرف إلى الآن أنه يعيش في دم حيوان
آخر من ذوات الثدي، ما عدا أنواعًا شبهه يعيش في دم بعض أنواع القردة ويُحدث
لها حمى.
تمتاز أخف أنواع هذه الحُمّى التي تحدث في أكثر البُلدان المعتدلة بتقطعها؛
بمعنى أن نوبها تفصل بعضها عن بعض بفترات يكون فيها المصاب كأنه سلم منها،
أعني أنها لا تكون مستمرة كالحميات العفنة الأخرى، فتستمر النوبة بضع
ساعات ثم تزول وتعود في اليوم الثاني أو في اليوم الثالث [Tertian] أو في
الرابع [Ouartan] والنوع الذي يعود في اليوم الثالث هو الأكثر حدوثًا في الأقاليم
المعتدلة. أما الذي يعود في اليوم الرابع فيكثر حصوله في بعض بلدان إيطالية
والهند. وهناك أنواع أشد مدة الحمى فيها أطول وتعرف في إيطالية بالحمى الصيفية
الخريفية [autumnal - Aestiv] وفي البلاد الحارة (بالحمى المستمرة أو الخبيثة)
ويكثر انتشار هذه الحمى في الأقاليم التي بين خطي 63 شمالي خط الاستواء
و57 جنوبيَّه.
الأسباب - قلنا: إن الذي ينقل ميكروب هذه الحمى هو البعوض؛ فلذا توجد
هذه الحمى حيث يوجد البعوض ويكثر، وتختفي أو تنعدم حيث لا يوجد، أعني أن
حرارة الجو وكثرة الرطوبة والمستنقعات التي يتوالد فيها البعوض هما أعظم
الأسباب لانتشار هذه الحمى. وجميع الأجناس البشرية عرضة للإصابة بها، ولكن
السود أقل في ذلك من البيض. وهي تصيب الإنسان في جميع الأعمار. ومما
يهيئ المرض ضعف الصحة والتعرض لرطوبة أو لحرارة الشمس الشديدة أو
الإفراط أو التفريط في الأكل أو الشرب.
وقد يمكن الميكروب في الدم ولا يحدث الحمى، وإنما يسبب ضعف الصحة
وفقر الدم أو ضخامة الطحال، ولا يستمر بقاؤه في الدم إلى أكثر من ثلاث سنين إذا
لم تتكرر العدوى به.
ولهذا الميكروب أنواع، ثلاثة منها على الأقل تعيش في دم الإنسان،
والأخرى في دم الطيور. وقد اكتشف ما يعيش منها في الإنسان بين سنة 1881
و1890.
وهذه الأنواع الثلاثة تعيش داخل كريات الدم الحمراء وتتغذى بها فتمتص
مادتها الهيموغلوبينية ويحولها إلى حبيبات ملونة (سوداء أو سمراء
مصفرة) [1] . يمكن اعتبارها كأنها براز لها، فإذا كبرت خلية الميكروب انقسمت
إلى عدة أقسام (تتراوح بين 6- 15 أو 20) وانفجر غشاء الكرية الحمراء فتخرج
هذه الأجسام وتسبَح في الدم ثم تخترق كريات الحمراء وتسكنها وتفعل بها ما فعلته
في الأولى. وكثير منها تقتله خلايا الطحال أو غيرها أو خلايا الدم البيضاء.
وعند تمام نمو خلية الميكروب وانقسامها إلى عدة أقسام ترتفع حرارة
المصاب؛ لأن الميكروب حينئذ يخرج سُمّه فيدور مع الدم. ومن ذلك ترى
أن هذا الميكروب اللعين يفسد الصحة بإتلافه الكريات الحمراء التي عليها مدار
التنفس وبإفرازه سمًّا يحدث الحمى، وهناك ضرر ثالث وهو إفرازه سمًّا آخر يذيب
كريات الدم الحمراء فيتعب الكبد ويكثر من إفرازه الصفراء ويكثر الإسهال، وقد
يبول المريض بولاً أحمر مشتملاً على مادة الدم الذائبة فيه- كما سيأتي- فتلتهب
الكلى بسبب ذلك.
ولا يلزم من دخول هذا الميكروب إلى الدم أن يحدث للمصاب ما ذكر فإنه قد
يقتل ولا يصاب الشخص بشيء، وقد يكمن في الطحال إلى أن تضعف قوة مقاومة
الجسم له فتظهر حينئذ أعراض الحمى، وقد تتغلب البِنْية بعد ذلك على الميكروب
فتبيده وتحصل للجسم مناعة تقيه شره مرة أخرى. وهذا الميكروب قد يصيب
الأجنة في أرحام أمهاتها غير أن ذلك نادر جدًّا.
أما البعوض الذي ينقل العدوى من شخص إلى آخر فهو من النوع المسمى
[Anopheles] وميكروب الملاريا لا يضره بشيء إذا دخل جسمه. واعلم أن
ذَكَر هذا البعوض لا يمص الدم بل الأنثى فقط، وهي التي تحمل العدوى. ومدة
حياتها تزيد عن شهر في الغالب. وتضع كل أنثى نحو 100 بيضة على سطح
الماء طول كل بيضة نحو نصف ملليمتر أو ملليمتر كامل. وبعد يومين أو ثلاثة
يفقس. وإذا كان الجو حارًّا فقست قبل ذلك، وتعود الأجنة في الماء وهي المسماة
بالعلق، وبعد عدة أيام (13-23) تصير بالتطور بعوضة.
ويمتاز هذا النوع من الأنواع الأخرى بما يأتي:
(1) أن أنثاه لا تلسع الإنسان غالبًا ولا تمص دمه إلا ليلاً.
(2) أن شواربها [Palpi] طويلة مثل منقارها [Prboscis] الغليظ.
(3) أنه توجد في أجنحتها نقط مسودة بخلاف أجنحة الأخرى فإنها
رائقة.
(4) أن جسمها أطول وأنحف. هو مستقيم بخلاف الأخرى فإنها أغلظ
وإذا وقفت على الحائط رأيت ظهرها محدودبًا.
واعلم أن بعوضة الملاريا لا تنقل العدوى إلى بعوضة أخرى، فلا يوجد
الميكروب فيها إلا إذا أخذته من الإنسان بامتصاص دمه.
وإذا امتصت البعوضة دم المصاب لقحت [2] بعض خلايا الميكروب الخلايا
الأخرى التي تتطور وتصل غدد اللعاب في البعوضة لتخرج منها أثناء وَخْز شخص
آخر فتعديه بالملاريا، ومدة هذا الطور الذي يقضيه الميكروب في جوف البعوضة
تختلف من 6- 16 يومًا بحسب حرارة الجو. والبعوضة لا تطير عادة من مواطنها
إلى أبعد من نصف ميل إنكليزي.
الأعراض- تكون نوب هذه الحمى في أول الأمر غير منتظمة غالبًا، ولعل
السبب في ذلك أن الميكروبات التي تدخل الجسم تكون من أنواع مختلفة، فتتغلب
البنية على أقلها عددًا، وبذلك ينفرد بالجسم نوع واحد وهو الأكثر عددًا، وفي
بعض الأحيان يبقى نوعان أو ثلاثة. طور التفريخ يتراوح بين 3 أيام و12 يومًا،
وهو طويل في الأشكال المنتظمة، قصير في غيرها، وقد يحصل المرض بمجرد
التلقيح.
وفي بعض الأحوال تتقدم الحمى بعض أعراض أخرى كالتوعك والصداع
وآلام بالأطراف وغثيان وغيرها.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) هذه تشاهد سابحة في الدم أو داخل الكريات البيضاء التي تبتلعها أو داخل منسوج بعض الأعضاء كالطحال والكبد والمخ وغيرها.
(2) أما في دم الإنسان فيحصل الانقسام بلا تلقيح.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 485

الكاتب: محمد رشيد رضا جمعية النهضة النسائية بمصر

اجتمع عدد من كرائم السيدات الوطنيات في 27 يناير الماضي في منزل
حضرة السيدة الفاضلة حرم صاحب العزة إسماعيل بك عاصم المحامي الشهير فألَّفن
جمعية أدبية غايتها السعي في ترقية المرأة الشرقية والاهتمام بمستقبلها بعد هذه
الحرب.
وقد افتتحت الحفلة حضرة ربة المنزل بالكلمات الآتية:
أبدأ قولي بحمد الله، والصلاة والسلام على من اصطفاه
وبعد: فإني يا سيداتي ويا أخواتي الأعزاء أراني وأنا في موقفي هذا منشرحة
الصدر بتشريفكن منزلي إجابة لدعوتي بالحضور إلى هذه الحفلة المراد بها البحث
في ترقية المرأة الشرقية لتساوي أختها الغربية في الحضارة والارتقاء.
أقول: الارتقاء ويعلم الله لا أريد بقولي هذا أنها في انحطاط أو مهضومة
الجانب أو أنها لا تصلح للرقي، حاشا، فالمرأة الشرقية كانت ولا تزال عزيزة
الجانب أهلاً لكل فضيلة غير أنها ينقصها الآن إتقان العلم والعمل به إتقانًا ينهض
بها إلى منزلة أسمى مما نحن عليه؛ لأن العلم وحده لا يكفي. ومثال ذلك أن
كثيرات من أهل الطبقات الراقية أمثال حضراتكن أدخلن بناتهن المدارس وصرفن
المصاريف الجمّة فتراهن يتكلمن باللغات وبأيديهن الشهادات ولكنهن إذا اجتمعن فلا
حديث لهن إلا الأزياء والخياطات والحرائر والدنتيلات والإعجاب بالأزياء الحديثة.
هذا هو الموضوع الأكثر رواجًا بيننا الآن. فماذا يؤخرنا إذًا يا حضرات
الفاضلات وكلكن من المتعلمات الراقيات -ولله الحمد- عن النهوض نهضة علمية
عملية والتعاضد جميعًا على البحث فيما يلزم هذا الرقي، ونحن الآن في عصر
النور والإصلاح. فلهذا قد اجتمعنا للمذاكرة في هذا الشأن الخطير وتقرير ما يلزم
للهداية إلى الطريق التي توصلنا إلى هذا الغرض الشريف كقوله تعالى: {وَلْتَكُن
مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ} (آل عمران: 104) وإني أسأل الله أن يكلِّل عملنا
هذا بالنجاح، وأن يوفقنا جميعًا إلى ما فيه النفع والإصلاح. وإن شاء الله سألقي
في الاجتماع القادم محاضرة أدبية أبين فيها الأدواء وما يلزم لها من الدواء لترقية
الأخلاق والأفكار والله المستعان.
ثم دعت الكاتبة المجيدة صاحبة مجلة فتاة الشرق الزهراء للخطابة في
موضوع ترقية أخلاق المرأة الشرقية فألقت خطابًا مفيدًا كان له أجمل وقع في نفوس
السيدات وصفقن لها مِرارًا وما زِلن يتسامرن ويتجاذبن الحديث في مواضيع أدبية
مفيدة ثم انصرفن شاكرات ربة المنزل على السعي في هذه النهضة المفيدة، وقد
وعدن بالمداومة على الحضور فيها.

الجزء: 19 ¦ الصفحة: 510

الكاتب: محمد رشيد رضا المجمع اللغوي المصري [*]

لقد تم تأليف هذا المجمع في دار الكتب السلطانية، وهذا هو القانون الذي
وضعه لبيان أعماله اللغوية وأنظمته الداخلية.
عملاً بالمادة الثانية من القانون المتضمنة تأليف لجان لوضع مصطلح كل
علم أو فن - قد قرر المجمع في جلسته المنعقدة يوم أول يونيو سنة 1917 تأليف
اللجان الآتية، وألفت فعلاً، وهذه هي أسماؤها:
1- لجنة الجغرافيا والتاريخ والآثار والملابس والأواني والملاحة والتجارة.
2- لجنة الطب والعلوم الطبيعية عدا علم النبات.
3- لجنة المنطق والفلسفة والعلوم الاجتماعية.
4- لجنة الفقه والقانون.
5- لجنة العلوم الرياضية والفنون الجميلة والصناعة والزراعة وعلم النبات.
6- لجنة اصطلاحات الدواوين.
أما أعضاء المجمع فهم الآتية أسماؤهم، وقد رُتِّبت بحسب الترتيب الأبجدي
بالحروف الأولى فيها:
حضرة صاحب الفضيلة الشيخ سليم البشري شيخ الجامع الأزهر رئيس
المجمع وحضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد بخيت مفتي الديار المصرية وكيل
وحضرات أحمد لطفي السيد بك مدير دار الكتب السلطانية كاتب السر، والسيد
محمد الببلاوي وكيل دار الكتب مساعد كاتب السر، وحضرات الشيخ أحمد إبراهيم
والشيخ أحمد الإسكندري وأحمد برادة بك وأحمد تيمور بك وصاحب السعادة أحمد
زكي باشا وأحمد سليمان بك والدكتور أحمد عيسى بك وأحمد كمال بك وإسماعيل
رأفت بك وحفني ناصف بك وعبد الحميد فتحي بك وعبد الحميد مصطفى بك
وصاحب الفضيلة الشيخ عبد الرحمن قراعة وعثمان فهمي بك والدكتور فارس نمر
ومحمد أمين واصف بك والشيخ محمد رشيد رضا والشيخ محمد شريف سليم ومحمد
عاطف بركات بك والشيخ مصطفى العناني والدكتور يعقوب صروف، وهذه
صورة قانون المجمع:
الفصل الأول
في غرض المجمع
المادة الأولى: غرض هذا المجمع خدمة اللغة العربية وخصوصًا وضع معجم
وافٍ بحاجة الزمن، شامل اصطلاحات العلوم والفنون والصناعات.
المادة الثانية: يكلف المجمع لجانًا أو أفرادًا جمع مصطلح كل علم أو فن
وإعداده ولكل لجنة أو فرد أن يطلب من المجمع أن يدعو إلى الانضمام إليه من
يرى دعوته من الاختصاصيين ويعرض ما تم من ذلك على المجمع لبحثه وتقرير
ما يراه وإذا تم جزء صالح للنشر جاز نشره على حدة قبل إتمام المعجم.
المادة الثالثة: للمجمع أن يزيد في اللغة للضرورة ويراعي في الزيادة دفع
الحرج.
المادة الرابعة: يستبدل بالكلمة العامية أو الأعجمية التي لم تُعرَّب من قبلُ
غيرها من الألفاظ العربية الموضوعة للدلالة على معناها فإذا لم يهتدِ المجمع إلى
كلمة عربية وضع كلمة عربية للدلالة عليها أو أقر الكلمة العامية أو عرَّب الكلمة
الأعجمية مع مراعاة المادة الثالثة.
المادة الخامسة: يكون وضع الكلمات بطريق المجاز والاشتقاق أو النحت أو
غير ذلك مما يقع إجماع على منعه ويفضل الأخذ من الكلمات المهجورة تقليلاً
لاشتراك المستعمل.
المادة السادسة: تُذكر الكلمات من المعجم بمعانيها القديمة ويضاف إليها
استعمالها في المعاني الجديدة التي يقرها المجمع، وينبّه على ما كان من وضع
المجمع.
* * *
الفصل الثاني
في أعضاء المجمع
المادة السابعة: يؤلف المجمع من ثمانية وعشرين عضوًا، منهم ثلاثة
يعرف أحدهم اللغة العبرية، والثاني الفارسية، والثالث السريانية زيادة على معرفة
كل منهم للغة العربية.
المادة الثامنة: متى خلا مركز أحد الأعضاء فلكل عضوين أن يرشحا خلفًا
وتعرض أسماء المرشحين ثم يدور عليهم الانتخاب على حسب المادة الثالثة عشرة
ويشترط في قبول المرشح أن ينال انتخاب ثلثي الأعضاء الحاضرين على الأقل.
المادة التاسعة: للمجمع أن ينتخب أعضاء مراسلين بالطريقة التي ينتخب بها
الأعضاء ويكون لهم حضور الجلسات وليس لهم أصوات في القرارات.
المادة العاشرة: مَن أعان المجمع من أعضائه المراسلين أو غيرهم إعانة
لغوية يُعتدّ بها ذُكر اسمه في ثبت واضعي المعجم.
* * *
الفصل الثالث
في إدارة أعمال المجمع
المادة الحادية عشرة: تقوم بالأعمال الإدارية للمجمع لجنة مؤلفة من الرئيس
والوكيل وكاتب السر ومساعده.
المادة الثانية عشرة: يُنتخب أعضاء اللجنة من بين أعضاء المجمع لمدة
سنة، ويجوز إعادة انتخابهم.
المادة الثالثة عشرة: يكون الانتخاب بالاقتراع السري وبالأغلبية المطلقة
للأعضاء الحاضرين في جمعية عمومية، يحضرها ثلثا الأعضاء على الأقل، فإن
لم يحضر ثلثا الأعضاء تم الانتخاب في الجلسة التالية مهما كان عدد الأعضاء فيها.
المادة الرابعة عشرة: يدير الرئيس أعمال المجمع ويدعو لجانه ويقدم إليها
موضوعات البحث ويهيمن على تنفيذ قرارات المجمع. وهو عضو بالقانون في كل
لجنة من لجان المجمع يشترك مع أيها شاء.
المادة الخامسة عشرة: يقوم الوكيل مقام الرئيس عند غيابه في كل ما له من
الحقوق وما عليه من الواجبات.
المادة السادسة عشرة: على كاتب السر ومساعده تحرير محاضر الجلسات
وتسجيلها في سجل خاص بعد التصديق عليها، وهما مكلفان بمراسلات المجمع
وحفظ أوراقه ونشر أعماله التي يتقرر نشرها.
* * *
الفصل الرابع
في نظام الجلسات
المادة السابعة عشرة: ينعقد المجمع مرتين في كل شهر على الأقل ويجتمع
فوق العادة بناءً على طلب يكتبه خمسة من أعضائه أو بناءً على طلب الرئيس.
المادة الثامنة عشرة: يعين المجمع في شهر أكتوبر من كل سنة الأيام التي
ينعقد فيها كل شهر إلى نهاية شهر مايو.
المادة التاسعة عشرة: إذا لم يستطع أحد الأعضاء حضور جلسة وجب أن
يعتذر وتتلى الاعتذارات عند افتتاح الجلسة.
المادة العشرون: كل عضو غاب أكثر من ست جلسات متواليات من غير
عذر يقبله المجمع يعتبر مستقيلاً ويستبدل به غيره بالانتخاب.
المادة الواحد والعشرون: في غير الأحوال المنصوص عليها يكون الاجتماع
صحيحًا متى حضره ربع الأعضاء.
المادة الثانية والعشرون: للمجمع أن يستعين باختصاصين يدعوهم لحضور
جلساته عند النظر في البحوث المتعلقة بمعارفهم الخاصة
المادة الثالثة والعشرون: تعقد الجلسات برئاسة الرئيس أو الوكيل عند غيابه
وإذا غاب كلاهما انعقدت الجلسة برئاسة أكبر الحاضرين سنًا.
المادة الرابعة والعشرون: في غير الأحوال المنصوصة في القانون تكون
قرارات المجمع بالأغلبية النسبية.
المادة الخامسة والعشرون: للمجمع أن يعيد المناقشة في قرار سابق إذا طلب
ذلك ثمانية من الأعضاء.
المادة السادسة والعشرون: لا يجوز تغيير مادة من هذا القانون إلا بطلب
مكتوب يقدمه خمسة من الأعضاء، مبينة فيه أسباب التغيير يُقرأ في المجمع، ثم
ينظر في جلسة تالية ولا يكون التغيير صحيحًا إلا إذا اتفق عليه سبعة عشر عضوًا.
المادة السابعة والعشرون: كل خلاف يقع في تفسير مادة من مواد القانون
يعرض على المجمع لتقرير ما يُتَّبع في ذلك.
* * *
(تنبيه)
مقالة المسألة العربية كُتبت في العام الماضي، وأشير إليها في تقريظ
جريدة (القبلة) ، ج6، 190، الذي صدر في 30 المحرم سنة 1335 ثم
حذف منها، وزدنا في آخرها ذكر (استقلال الشعوب) . (*) هذا ما نشره كاتب سر المجمع في الصحف، وقد بيَّن المنار سبب تأليف هذا المجمع في المجلد 19.

الجزء: 20 ¦ الصفحة: 61

الكاتب: محمد رشيد رضا مختارات من الجرائد

(الطعن في رئيس وزراء الإنكليز)
الطعن في العظماء والمصلحين في الأمم سُنة من سنن الاجتماع، حوادثها
كثيرة في التاريخ، وقد اتهمت جريدتان من الجرائد الإنكليزية مستر لويد جورج
رئيس وزرائهم - الذي أظهرت الحرب كفاءته وتفوقه على الأقران - فزعمت أنه
فَرَّ من لندن إلى فرنسة عند علمه بإحدى غارات الطيارات الألمانية على العاصمة،
وقد كذَّبت الحكومة الجريدتين، فلم تعتذرا عن كذبهما، فرفع الوزير عليهما دعوى
لسوء تأثير طعنهما في العامة. وقد عجبنا مما أظهرته الدعوى من كثرة ما سبق من
الطعن في الوزير، وهو موضع العبرة التي أردنا ضمها إلى أمثالها من حوادث
التاريخ. فقد جاء في مقطم 24 المحرم - 10 نوفمبر، من مقالة في شرح هذه
القضية ما نصه:
ولما عرضت القضية قال المحامي عن المستر لويد جورج إن موكله يقول:
إنه لو كان ما عَزَتْه الجريدتان والشركة عليه طعنًا شخصيًّا في شخصه فقط لرأى
أن كرامته ومقامه كرئيس وزراء بريطانيا العظمى يقضيان عليه بأن يتغاضى عنه،
ويكتفي بتكذيبه في الصحف التي نشرته، فإن المستر لويد جورج استهدف في
حياته السياسية لما لم يستهدف له سياسي آخر من الحملات والمطاعن الشخصية
والسياسية، فقابلها كما يجب على الساسة أن يقابلوها، أي أنه عدَّها من الأمور
التي لا مناص للسياسي من الاستهداف لها في حياته السياسية.
قال المحامي: والمستر لويد جورج يعذرني إذا قلت: إن خصومه ما كانوا
يخرجون من مناضلته فائزين. على أن الذي يهم رئيس الوزارة في قضيتنا هذه هو
سوء الوقع الذي يقع في نفوس الجمهور من اتهامه كذبًا بالجبن، فقد بلغه أن الناس
- ولا سيما في القسم الشرقي من لندن - ساءهم خبر مغادرة كبير وزرائهم للندن
للتخلص مما تعرضوا له، ولما كانت هذه التهمة كاذبة لجأ الرئيس إلى المحاكم
لينفي فيها على رءوس الأشهاد هذه التهمة الباطلة، ويُطْلع مواطنيه على الحقيقة.
ثم ذكر المقطم أن الوزير لما حضر المحكمة وحلف اليمين ألقى عليه المحامي
أسئلة أجاب عنها، منها السؤال الآتي مع جوابه:
س: ألم أفهم منك أنه لو كان الطعن شخصيًّا موجهًا إلى شخصك فقط لما
رفعت هذه القضية؟ .
ج: كنت أكتفي بنفي الخبر الذي روته الجريدتان؛ لأني لو سِرت على قاعدة
رفع القضايا على كل مَن يطعن فيَّ لما أتيح لي أن أفعل شيئًا آخر.
* * *
(الإسرائيليون وفلسطين)
ترجمة برقية خصوصية للمقطم من مكاتبه بلندن أيدتها برقيات روتر.
لندن؛ الجمعة في 9 نوفمبر الساعة 3 بعد الظهر.
ذكرت جريدة (جويش كرونكل) أن المستر بلفور وزير الخارجية البريطانية
كتب إلى اللورد روتشلد يقول ما نصه:
" يسرني جدًّا أن أبلغكم بالنيابة عن حكومة جلالة الملك أنها تنظر بعين الرضى
والارتياح إلى المشروع الذي يراد به أن ينشأ في فلسطين وطن قومي لشعب اليهود،
وتفرغ خير مساعيها لتسهيل إدراك هذا الغرض. ولكن ليكن معلومًا أنه لا يُسمح
بإجراء شيء يُلحق الضرر بالحقوق المدنية والدينية التي للطوائف غير اليهودية
الموجودة في فلسطين الآن، أو بالحقوق التي يتمتع بها اليهود في البلدان الأخرى
وبمركزهم السياسي فيها ". مكاتبكم بلندن.
* * *
(مظاهرة الصهيونيين لتحقيق أمانيّهم في فلسطين)
جاء في مقطم 16 المحرم - 13 نوفمبر ما نصه:
قال وكيلنا الإسكندري أمس: أقام الإسرائيليون - ولا سيما الصهيونيين منهم
- احتفالاً كبيرًا أمس في حديقة رشيد بالإسكندرية على إِثْر البيان الذي أبلغه المستر
بلفور إلى اللورد روتشلد في شأن تحقيق أماني الإسرائيليين بجعْل فلسطين وطنًا
قوميًّا لهم. وقد ألقى بعض خطبائهم في هذا الاحتفال خطبًا تناسب المقام، فشكروا
للحلفاء عامة، ولبريطانيا خاصة هذا الوعد الشريف، آملين تحقيقه في القريب
العاجل.
ثم طاف المحتفلون - وهم في أحسن نظام في شوارع المدينة الكبرى -
تتقدمهم الموسيقى وفرقة الكشافة الإسرائيلية، وهم فرحون جذلون بتلك البشرى
السارة هاتفون للحلفاء، ولبريطانية العظمى بدوام النصر والظفر. اهـ.
* * *
(معركة غزة ونتائجها)
نشر المقطم تحت هذا العنوان البرقية الآتية: باريس في 8 نوفمبر:
إن سقوط غزة من الحوادث التي يمكن أن تنشأ عنها نتائج عظيمة جدًّا،
والتي تعد مقدمة لأفول نجم تركيا في الأماكن المقدسة، وتحرير البلاد التي هي مهد
الديانة المسيحية. وقد قطعت المواصلات التركية تمامًا مع القوات التي تحارب في
بلاد العرب، وصار مصير (المدينة) معروفًا من الآن، وقد احتلت إنكلترا -
حليفة ملك الحجاز - كل العراق تقريبًا، وجنوبي بلاد فلسطين.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (هافاس)

الجزء: 20 ¦ الصفحة: 204

الكاتب: محمد رشيد رضا رحلة الحجاز
(8)

أيام منى ولياليها وأقوال الشعراء فيها
نصوص الشرع في أيام منى:
قال عز وجل: {وَاذْكُرُوا اللَّهَ فِي أَيَّامٍ مَّعْدُودَاتٍ فَمَن تَعَجَّلَ فِي يَوْمَيْنِ فَلاَ إِثْمَ
عَلَيْهِ وَمَن تَأَخَّرَ فَلاَ إِثْمَ عَلَيْهِ لِمَنِ اتَّقَى وَاتَّقُوا اللَّهَ وَاعْلَمُوا أَنَّكُمْ إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ} (البقرة: 203) .
أجمع العلماء على أن الأيام المعدودات في هذه الآية هي أيام منى التي تسمى
أيام التشريق. قيل: إن سبب تسميتها بذلك أنهم يشرّقون فيها لحوم الأضاحي؛ أي:
يقددونها ويبرزونها للشمس. وقيل: لأن الهدايا والضحايا لم تكن تنحر فيها إلا بعد
شروق الشمس، وقيل: هو مأخوذ من قول الجاهلية: أشرق ثبير، كيما نُغير.
أي ادخلْ يا ثبير في الشروق؛ لكي نسرع في الدفع إلى منى للنحر، ذلك بأنهم
كانوا لا يفيضون من المزدلفة إلا بعد شروق الشمس ووقوعها على جبل ثيبر أعظم
تلك الجبال، فأُمرنا بمخالفتهم بالإفاضة قبل الشروق. وقيل: لأنها أيام تشريق
لصلاة يوم النحر، فصارت تبعًا له، وأطلقوا التشريق على صلاة العيد، وسموا
مصلى العيد مشرّقًا. والجمهور على أن هذه الأيام هي الثلاثة التي تلي يوم عيد
النحر وأدخله بعضهم فيها، ولكن تخيير المتقي بين التعجيل في يومين أو التأخر
إنما هو في أيام منى الثلاثة التي بعد يوم العيد.
ووصفت أيام منى الثلاثة أو الأربعة بالمعلومات في قوله عز وجل في
الحجاج: {لِيَشْهَدُوا مَنَافِعَ لَهُمْ وَيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ فِي أَيَّامٍ مَّعْلُومَاتٍ عَلَى مَا رَزَقَهُم
مِّنْ بَهِيمَةِ الأَنْعَامِ فَكُلُوا مِنْهَا وَأَطْعِمُوا البَائِسَ الفَقِيرَ} (الحج: 28) وتطلق الأيام
المعلومات على أيام عشر ذي الحجة الأوائل أو التسع التي آخرها يوم عرفة.
روى أحمد ومسلم والنسائي عن أبي نبيشة الهذلي قال: قال رسول الله
صلى الله عليه وسلم: (أيام التشريق أيام أكل وشرب وذكر الله عز وجل) ، وفي
رواية ضعيفة عند غيرهم زيادة: (وبعال) بعد شرب. والبعال والمُباعلة:
الملاعبة بين البعلين (الزوجين) ، ومعناها صحيح؛ فإنه يحل في أيام منى كل ما
كان محرمًا بالإحرام حتى التغشِّي، وإنما يحل بعد طواف الإفاضة الذي تتم به
أركان النسك كلها. والمراد بالأكل: الأكل من لحوم الأضاحي المطلوب بقوله
تعالى: {فَكُلُوا مِنْهَا} (البقرة: 58) وغيرها من الطيبات؛ فإن هذه الأيام أيام
عيد وسرور، شُرع فيها الجمع بين التمتع باللذات المباحة، حتى اللهو بالحراب
وسماع الغناء، وبين ذكر الله تعالى وشكره على إنعامه بها وبالتوفيق لإقامة النسك.
وشعار هذه الأيام من الذكر التكبير ويستحب رفع الصوت به والاشتراك فيه
عقب الصلوات وفي عامة الأوقات والأمكنة؛ فقد روى سعيد بن منصور وأبو
عبيد (أن عمر رضي الله عنه كان يكبر في قبّته بمنى، فيسمعه أهل المسجد
فيكبرون ويكبر أهل الأسواق، حتى ترتج منى تكبيرًا) وذكره البخاري في
الصحيح تعليقًا.
وأصح ما ورد في صيغته ما أخرجه عبد الرزاق بسند صحيح عن سلمان،
قال: (كبروا: الله أكبر الله أكبر الله أكبر كبيرًا) وروي عن الصحابة والتابعين
التكبير ثلاثًا ومرتين وزيادة التهليل. والظاهر أن النبي صلى الله عليه وسلم لم
يأمر الناس بصيغة مخصوصة في التكبير والذكر في العيدين وأيام منى، كما أنه لم
يأمرهم بأذكار وأدعية معينة في الطواف والسعي والوقوف بعرفة ليأتي كل فرد أو
جماعة بما شاؤوا، فلا بأس إذًا بما استحدث الناس من الذكر وصيغ التكبير مما لم
يرد عن السلف، وإن أشار بعض العلماء إلى استنكاره لذلك كأنه يراه من البدع
باستحداث صفة لعبادة تعد من الشعائر، وهو ما سماه بعضهم بالبدعة الإضافية.
وإنما يتجه هذا إذا التزموه جهرًا بغير زيادة ولا نقصان، ويتأكد إنكاره إذا صار
بحيث تظن العامة أنه واجب أو مندوب بهذا الوصف. وقد ذكر الإمام الشافعي في
الأم أن التكبير المشروع في العيدين هو كلمة (الله أكبر) ، وأن التثليث في بدئه
مستحب وأن لكل أحد أن يزيد من الذكر ما شاء.
وكذلك التكبير والدعاء والتضرع عند رمي الجمار، يرمي كل جمرة بسبع
حصيات مكبرًا مع كل حصاة، ويقف عند الأولى والوسطى فيطيل القيام، يدعو
ويتضرع ولا يطيل عند جمرة العقبة. هكذا كان يفعل النبي صلى الله عليه وسلم
وروي تقدير قيامه صلى الله عليه وسلم عند الجمرتين بقدر سورة البقرة.
وكانت ذبائح النبي صلى الله عليه وسلم في حجة الوداع مائة من الإبل، جاء
بثلاث وستين منها معه من المدينة وجاء علي كرم الله وجهه بالباقي من اليمن، وقد
نحر النبي صلى الله عليه وسلم 63 بيده الكريمة فكانت إشارة إلى سِنِي حياته
الشريفة، وأمر عليًّا فنحر الباقي. وأمر صلى الله عليه وسلم بأخذ بَضعة (بفتح
الباء: قطعة) من كل بدنة، فجعلت في قدر، فطبخت، فأكل هو وعلي منها،
وشَرِبَا من مرقها.
كلمة تاريخية أدبية في أيام منى:
سمعنا من الشريف في منى كلمة جديرة بالحفظ والتدوين، قال: كانت أيام
منى أول الإسلام من أطيب أيام الحياة - أي لما تقدم بيانه من الجمع بين اللذات
الروحية والبدنية والاجتماعية - فلما قربت المواصلات بين الأقطار الإسلامية
البعيدة صار ينتقل الوباء إلى الحجاز مع الحجاج الموبوئين، فيكون أشد فتكه عند
اجتماع الناس في منى، فصارت أيام منى أيام غم وكدر، يتعثر الناس فيها بالموتى
في كل مكان، وتعد الحكومة لها الألوف الكثيرة من الأكفان، ونحمد الله أنه لم يمُت
فيها أحد في هذا العام، لا بمرض وبائي ولا بمرض عادي. اهـ بالمعنى.
أقول: من الشواهد المؤيدة لهذه الكلمة التاريخية كثرة ذكر منى في أشعار
المتقدمين الغزلية والتغزُّل بالنساء عند رمي الجمار فيها، وندرة مثل ذلك في
غيرها من المشاعر، وعند غير رمي الجمار من الشعائر؛ ذلك بأن ما تقدم لنا
شرحه من تأثير الإحرام ولباسه في القلب وتأثير رؤية المشاعر العظام والطواف
بها والوقوف فيها أيضًا - كل ذلك مما يصرف الحاج عن كل ما عداه، ولا يدع في
قلبه فراغًا واسعًا لغير ذكر الله، لا ذكر الحسان، ولا ذكر الأهل والولد والإخوان،
فالتجلي الإلهي في جميع المشاعر - أثناء أداء جميع المناسك - تجلِّي هيبة وجلال،
إلا منى؛ فإن التجلي فيها تجلي أُنس وجمال، ولا تنسَ ما ذكرناه آنفًا من تحلل
الحاج فيها من الإحرام، واستباحته ما كان محرمًا من الأعمال، وكونها أيام عيد
يستحب فيها التمتع بالطيبات، وزدْ على ذلك أن لياليها هي الليالي التي يكمل فيها
نور القمر، وأن هواءها اللطيف يحبب إليك السمر.
رفقًا بها أيها الزاجر ... قد لاح سلع وبدا حاجر
وخلها تسحب أرسانها ... على الرُّبا لا راعها ذاعر
واذكر أحاديث ليالي منى ... لا عدم المذكور والذاكر
* * *
لهف نفسي لليالٍ سلفت ... آه لو ترجع هاتيك الليالي
لا تقل لي بمنى تُعْطَى المُنَى ... بمنى كان من القوم انفصالي
* * *
صحبي مَضَوْا فمدامعي ... منهلة في إثر صحبي
ما فَوّق الهجران سهـ ... ـمًا فانثنى عن قصد قلبي
كلا ولا نادى الجوى ... إلا وكنت أنا الملبي
ولقد وقفت على منى ... لولا المنى لقضيت نحبي
وأشعار الشعراء بالتغزل بالنساء في منى ورميهن الجمار كثيرة، من أحسنها
قول الشريف الرضي - وهو من التغزل الخيالي النزيه -:
من معيد لِيَ أيا ... مي بجزع السمُرات [1]
ولياليَّ بجَمْع ... ومِنىً والجمرات [2]
وظباء حاليات ... كظباء عاطلات [3]
رائحات في جلابيـ ... ـب الدجا مخمرات [4]
راميات بالعيون الـ ... ـنجل قبل الحصيات
أَلِعَقْر القلب راحوا ... أم لعقر البدنات [5]
كيف أودعت فؤادي ... أعينًا غير ثقات
أيها القانص ما أحـ ... ـسنت صيد الظبيات
فإنك السِّربُ وما ... زُوِّدت غير الحسرات
يا وقوفًا ما وقفن ... في ظلال السلمات [6]
موقفًا يجمع فتيا ... ن الهوى والفتيات
تشاكى ما عنانا ... بكلام العَبَرات
نظرٌ يشغَل منا ... كل عين بقَذاة [7]
كم نأى بالنفر عنا ... من غزال ومهاة [8]
آه من جيدٍ إلى الدا ... ر كثير اللفتات [9]
وغرامٍ غير ماض ... بلقاء غير آت
فسقى بطن منى والـ ... ـخَيْف صوب الغاديات [10]
وزمانًا نائمَ العذَّ ... ال مأمون الوُشاة
في ليالٍ كاللآلي ... بالغواني مُقمرات
غرست عندي غرسَ الـ ... شوق ممرورَ الجناة [11]
أين راقٍ لغرامي ... وطبيب لشَكاتي [12]
ومن التغزُّل الخيالي في منى وغيرها من معاهد النسك وأعماله ما قاله أبو
محمد عبد الله بن محمد التنوخي في قصيدته التي مدح بها ثقة الدولة يوسف بن
محمد بن الحسين القضاعي صاحب صقلية الروم وهو:
ولما التقينا محرمين وسيرُنا ... بلبيك ربًّا والركائبُ تعسِف [13]
نظرت إليها والمطيُّ كأنما ... غوار بها منها معاطسُ رعَّف [14]
فقالت أما منكنّ مَن يعرف الفتى ... فقد رابني من طول ما يتشوَّف [15]
أراه إذا سرنا يسير حذاءنا ... ونوقف أخفاف المطيّ فيوقف
فقلت لتِربيها ابلغاها بأنني ... بها مستهام قالتا نتلطف [16]
وقولا لها يا أم عمرو أليس ذا ... مِنًى والمُنى في خَيْفه ليس يُخلف [17]
تفاءلت في أن تبذلي طارف الوفا ... بأن عنّ لي منك البنانُ المطرَّف [18]
وفي عرفات ما يخبر أنني ... بعارفة من عطف قلبك أسعف [19]
وأما دماء الهَدي فهي هُدى لنا ... يدوم ورأي في الهوى يتألّف [20]
وتقبيلُ ركنِ البيت إقبالُ دولة ... لنا وزمانٍ بالمودة يعطف
فأوصلتا ما قلته فتبسَّمت ... وقالت أحاديثُ العِيافة زُخرف [21]
بعيشي ألم أخبركما أنه فتى ... على لفظه بُرْد الكلام المفوّف [22]
فلا تأمنا ما استطعتما كيد نطقه ... وقولا ستدري أينا اليوم أَعْيَف [23]
إذا كنت ترجو في مِنى الفوز بالمُنى ... ففي الخيف من إعراضنا نتخوَّف
وقد أنذر الإحرام أن وصالنا ... حرام وأنَّا عن مزارك نصدف [24]
وهذا وقذفي بالحصى لك مخبر ... بأن النوى بي عن ديارك تقذف [25]
وحاذر نِفاري ليلة النفر إنه ... سريع، فقل مَن بالعيافة أعرف [26]
فلم أر مثلينا خليلي مودة ... لكل لسان ذو غِرارين مُرهف [27]
ومما قيل في أيام منى ولياليها ما رواه صاحب الأغاني عن معبد المغني الذي
يُضرب به المثل، قال: أتيت أبا السائب المخزومي - وكان يصلي في كل يوم
وليلة ألف ركعة - فلما رآني تجوَّز أي خفف الصلاة، وقال: ما معك من مبكيات
ابن سريح؟ قلت له:
ولهنَّ بالبيت العتيق لُبانة ... والبيت يعرفهن لو يتكلم
لو كان حيَّا قبلهن ظعائنا ... حيا الحطيمُ وجوههن وزمزم
لبثوا ثلاث منى بمنزل غبطة ... وهمو على سفر لعمرك ما همو
متجاورين لغير دار إقامة ... لو قد أجدّ تفرّق لم يندموا
فقال لي: غنِّه فغنيته، ثم قام يصلي فأطال، ثم تجوز إليَّ، فقال: ما معك
من مطرباته ومشجياته؟ ، فقلت: قوله:
لسنا نبالي حين ندرك حاجة ... ما بات أو ظل المطي معقلا
فقال لي: غنه فغنيته، ثم صلى وتجوز إلي، وقال: ما معك من مرقصاته؟
فقلت:
فلم أَرَ كالتجمير منظر ناظر ... ولا كليالي الحج أفتنَّ ذا هوى [28]
فقال: كما أنت حتى أثمر لهذا بركعتين.
وأما التغزُّل في نساء معروفات في وقائع ومشاهد كانت هنالك فكثيرة ولزير
النساء الشهير عمر بن أبي ربيعة الشاعر القرشي كثير - منها قوله في أيام منى:
ما أنس لا أنس يوم الخيف موقفها ... وموقفي وكلانا ثَم ذو شجن
وقولها للثريا وهي باكية ... والدمع منها على الخدين ذو سَنن [29]
بالله قولي له في غير معتبة ... ماذا أردت بطول المكث في اليمن
إن كنت تطلب دينًا أو رضيت بها ... فما أخذت بترك الحج من ثمن
قال ابن سريج المغني: ما ظننت أن الله عز وجل ينفع أحدًا بشعر عمر بن
أبي ربيعة، حتى سمعت وأنا باليمن منشدًا ينشد قوله: بالله قولي له - البيتين -
فحركني ذلك على الرجوع إلى مكة، فخرجت مع الحجاج وحججت.
وقد كان عمر مفتونًا بالنساء وحديثهن، ولم تكن هيبة بيت الله وسائر
المشاعر الشريفة لتصرفه عن مغازلتهن، حتى في أثناء أداء المناسك؛ لأنه - وهو
مكي - قد ألفها واعتادها والآفاقيون أشد هيبةً وخشوعًا هنالك من الحرميين في
الغالب، ومما رُوي عنه في كتاب الأغاني أنه بينما كان يطوف رأى امرأة من
أجمل النساء، فوقعت في قلبه، فدنا منها، فكلمها، فلم تلتفت إليه، فعاودها في
الليلة الثانية، فقالت: إليك عني يا هذا؛ فإنك في حرم الله وفي أيام عظيمة الحرمة،
فألح عليها يكلمها، حتى خافت أن يشهرها. فلما كان في الليلة الثالثة جاءت
بأخيها معها إلى الطواف، فلما رأى عمر أخاها معها عدل عنها! فتمثَّلت بقول
جرير:
تعدو الذئابُ على مَن لا كلابَ له ... وتتقي صولةَ المستأسدِ الضاري
وروي أن المنصور حدث بهذا الخبر فقال: وددت أنه لم تبق فتاة في خدرها
إلا سمعت بهذا الحديث. أقول: وهو شاهد على حكمة الشرع في حظر السفر على
المرأة إلا مع ذي مَحرم. هذا، وإن شعر عمر يوهم أنه كان من أفسق الفساق،
ولكن روى صاحب الأغاني عنه أنه حلف - في مرض موته -بالله أنه ما ركب
فاحشة قط، ولا كشف ثوبًا عن حرام قط، وحلف مرة بعتق كل مملوك له على
ذلك، وكان له في الحوك وحده سبعون عبدًا.
ومما روي عن غير عمر في هذا الباب تشبيب النميري بزينب الثقفية. ذلك
أن يوسف بن الحكم الثقفي والد الحجاج المشهور كان قد اعتل في بلده (الطائف) ،
فنذرت بنته زينب لتحجنَّ ماشية إن عُوفي، فعوفي، فخرجت في نسوة، فقطعن
بطن وَجّ (أي بطن وادي وج) ، وهو ثلاث مائة ذراع في يوم جعلته مرحلة لثقل
بدنها، ولم تقطع ما بين مكة والطائف إلا في شهر، وكان محمد بن عبد الله
النميري الطائفي يهواها، فقال - في حجها - أبياتًا منها:
تضوع مسكًا بطنُ نعمان إذ مشت ... به زينب في نسوة عطرات [30]
تهادَين ما بين المحصب من منى ... وأقبلن لا شعثًا ولا غبرات [31]
أعان الذي فوق السموات عرشه ... مواشي بالبطحاء مؤتجرات [32]
مررن بوجّ ثم رحن عشية ... يلبين للرحمن معتمرات
يخبئن أطراف البنان من التقى ... ويقتلن بالألحاظ مقتدرات [33]
وليست كأخرى أوسعت جيب درعها ... وأبدت بنان الكف للجمرات
وعلت بِنان المسك وحفا مُرَجّلاً ... على مثل بدر لاح في الظلمات [34]
وقامت تراءى يوم جَمْع فأفتنت ... برؤيتها مَن راح من عرفات
وقد أراد الحجاج أن يفتك بالنميري لتشبيبه بأخته لولا أن منعه منه عبد الملك
وكتب إليه أن لا سبيل له عليه على أنه ما وصفها هي وصواحبها إلا بالتقى.
وعلى ذكر أبيات النميري فيمن توسَّع جيب درعها، وترفع يدها عند رمي
الجمار ليرى ساعدها، وتتراءى يوم جَمْع أي عند انصراف الناس منها صباحًا إلى
منى لتفتن مَن أفاض إليها من عرفات على ذِكرها نقول لا عجب إذا وجد في النساء
المفتونات بجمالهن مَن تحب أن تظهر جمالها في تلك المعاهد الشريفة، كما وجد
في الرجال مثل عمر بن أبي ربيعة الذي يخرج إلى الحج ليغازل النساء، ولكن هذا
نادر، وأكثر الشعر فيه تخيّل، ومنه قول العرجي الشاعر من أبيات كانوا يتغنون
بها:
أماطت كساء الخز عن حُرّ وجهها ... وأدنت على الخدين بُردًا مهلهلا [35]
من اللاء لم يحججن يبغين حسبة ... ولكن ليقتلن البريء المغفلا [36]
روى أبو الفرج عن عبد الله بن عمر العمري قال: خرجت حاجًّا فرأيت
امرأة جميلة تتكلم بكلام رفثت فيه، فأدنيت ناقتي منها، ثم قلت لها: يا أمة الله
ألستِ حاجّةً؟ أما تخافين الله؟ فسفرت عن وجه يبهر الشمس حسنًا، ثم قالت:
تأمل - يا عمي - فإنني ممن عنى العرجي بقوله:
من اللاء لم يحججن يبغين حسبة ... ولكن ليقتلن البريء المغفلا
قال: فقلت لها: فإني أسأل الله أن لا يعذب هذا الوجه بالنار. قال: وبلغ
ذلك سعيد بن المسيب، فقال: أما والله لو كان من بعض بغضاء أهل العراق لقال
لها: (اعزبي) قبحك الله، ولكنه ظُرف عُبَّاد الحجاز (قال أبو الفرج:)
ورويت هذه الحكاية عن أبي حازم بن دينار - وذكر حكاية أخرى في معناها، فيها
أن أبا حازم قال لأصحابه: ادعوا الله لهذه الصورة الحسنة أن لا يعذبها بالنار.
وأبو حازم من كبار عباد التابعين. وكان عُبَّاد العراق - ولا سيما أهل البصرة منهم-
مشهورين بالشدة في العبادة والزهد، ومنهم خرج أكابر الصوفية.
وإننا نختم هذا السياق بخبر أبي نواس فاسق الشعراء، فقد روي أنه كان
يهوى جارية لأحد الثقفيين بالبصرة اسمها جنان وكانت حسناء أديبة عاقلة ظريفة،
تروي الأشعار وتعرف الأخبار، فقيل له يومًا إنها عزمت على الحج، فقال: أما
والله لا يفوتني المسير معها، والحج عامي هذا إن أقامت على عزيمتها، ثم سبقها
إلى الخروج، وقال - بعد عودته -:
ألم تر أنني أفنيت عمري ... بمطلبها ومطلبُها عسيرُ
فلما لم أجد سببًا إليها ... يقربني وأعيتني الأمورُ
حججتُ وقلت قد حجَّت جنان ... فيجمعني وإياها المسيرُ
وروى صاحب الأغاني من خبر حجه عمن شهده، وقد أحرم، أنه لما جنَّه
الليل جعل يلبي بشعر، ويحدو به، ويطرب، فغنى به كل مَن سمعه، وهو قوله:
إلهنا ما أعدلك ... مليك كل مَن ملك
لبيك قد لبيتُ لك ... لبيك إن الحمد لك
والملك لا شريك لك ... والليل لما أن حلك
والسابحات في الفلك ... على مجاري المنسلك
ما خاب عبد أَمَّلَك ... أنت له حيث سلك
لولاك يا رب هلك ... كل نبي وملَك
وكل مَن أهلّ لك ... سبّح أو لبّى فلك
يا مخطئًا ما أغفلك ... عجّل وبادر أجَلَك
واختم بخير عملك ... لبيك إن الملك لك
والحمد والنعمة لك ... والعز لا شريك لك
والعبرة في هذه الوقائع والأشعار من وجوه:
(منها) أنه يدل على أنه لا يمكن أن يجتمع النساء والرجال الكثيرون في
مكان ينظر بعضهم إلى بعض إلا ويكون لمغازلة النساء بالكلام أو بالنظر نصيب
فيه، كما قال عمر بن أبي ربيعة في أبيات مقصورة:
ومَن مالئ عينيه من شيء غيره ... إذا راح نحو الجمرة البيض كالدمى
وإذا كانت معاهد الحج لم تخلُ من المغازلة والتغزُّل في أول عصر الحضارة
الإسلامية وأول العهد بتحجُّب النساء والدين لم يزل في قوة سلطانه على
الأرواح، حتى إن أشد المترفين إسرافًا في الخلاعة ومغازلة النساء لم يرتكب في
عمره فاحشة، فما ظنك في غير هؤلاء وأمثالهم وفي أهل هذا الزمان في غير تلك
المعاهدة؟ قال لي بعض القسيسين قد مات الدين، ولا يقصد الناس المعبد
إلا لمغازلة النساء.
(ومنها) أن أقوال الشعراء في معاهد الحج وأيامه وأعماله مما يشوق
القلوب إلى تلك البلاد كما وقع لابن سريج في اليمن، ولأجله كتبت هذا الفصل
من الرحلة، وإنني وجدت نفسي في أيام كتابتي لهذا الشعر فيه شديدة الشوق إلى
الحجاز ومشاهده، وليالي عرفة والمزدلفة ومِنى، على أنني لست من المغازلة
والغزل في شيء، ولم أَرَ هنالك، ولم أسمع عن أحد شيئًا من ذلك، ولله الحمد.
ولكنني أذكر في الكلام على هذه العبرة كلمتين لفاضلين مصريين كانا معنا في
الحجاز: (أحدهما) قول أتقى الرجلين وأحسنها تدينًا - وهو محصن - إنه رأى
في منى امرأة في نافذة دار مقابلة للدار التي كان فيها تحمل منظارًا، تنظر
فيه، فتوَهَّم أنها تنظر إليه، فاشتغل قلبه بذلك مدة وجوده في منى. (والثانية)
قول الآخر، وهو أعزب: إنني لم أَرَ في الحجاز امرأة وسيمة، يشتهي المرء أن
يعيد إليها طرفه، فهل هؤلاء هن نساء العرب اللواتي شبَّب بهن الشعراء ذلك
التشبيب الفاتن، الذي يُخَّيل لقارئه أنهن أجمل نساء الأرض؟ ! ويا ليت شعري
كيف كان يكون غزلهم وتشبيههم، لو كان في نسائهم من الجمال ما نعهد في
الآستانة وغيرها؟ !
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) الجِزع بكسر الميم وسكون الزاي: منعطف الوادي ومُنحناه، والسمرات جمع سمرة: وهي شجرة السمر بفتح السين وضم الميم: وهي من شجر العضاه أي ذي الشوك، وشوكها قصير، وورقها صغير، ولها برم، أي ثمر أصفر، ويُؤكل.
(2) جمع اسم المزدلفة، وذكر في هذه الرحلة.
(3) حاليات: متزيّنات بالحلي، وهن الظبيات بالمجاز، وعاطلات غير متحليات، وهن الظبيات بالحقيقة.
(4) الدجا: سواد الليل مع غيم يمنع رؤية القمر والنجوم يعني يخرجن ليلاً لرمي الجمار ولغير الرمي من حاجتهن، فيكون الدجا ساترًا لهن كالجلابيب حالة كونهن مختمرات بخُمُرهن مبالغة في الستر.
(5) ذكر ضمير (راحوا) ، وقلما يأتي في الفصيح إلا لنكتة كتذكيره في السلام على امرأة إبراهيم صلى الله عليه وسلم في سورة هود، وإرادة إذهاب الرجس عن نساء النبي صلى الله عليه وسلم في سورة الأحزاب لشمول الخطاب للخليلين في الخطابين، ولعل الشاعر هنا يعني أنهن يخرجن مع رجالهن.
(6) السلمات جمع سلمة بفتحتين: وهو من شجر العضاه كالسمر، ويكثر في جزيرة العرب، والخطاب للرجال الذين يقفون في ظلال شجر السلم مدة وقوف أولئك النساء يتشاكون معهن الجوى بكلام العَبرات - أي الدموع - الدال على ما في القلوب.
(7) يعني أن كل عين من أعين فتيان الهوى والفتيات تذرف العبرات في موقفها ذاك، حتى كأن فيها قذاة تستنبط دموعها، وهي ما يقع في العين من عصفة تبن وغيرها.
(8) المهاة: البقرة الوحشية تشبه بها المرأة النجلاء لسعة عينيها وحسنهما، وأشار بغزال ومهاة إلى فتيان الهوى والفيتات الذين وصف موقفهن عند الوداع، كما علم من ذكره النفر هنا، وهو الدفع من منى.
(9) المراد بالدار: دار منى.
(10) بطن منى واديها والخيف سفح جبالها أي سقاها كلها ما يصوب، وينسكب من المطر في الغداة، أي أول النهار فالغاديات جمع غادية: وهي السحابة التي تنشأ أول النهار أو المطرة فيه.
(11) الجناة ما يجنى من الثمر، والظاهر أنه أراد بالممرور المرّ - ضد الحلو - وفعل المرارة لازم لا مفعول له، وإنما الممرور مَن غلبت عليه المِرة - وهي بالكسر - ما يسمى الصفراء أو السوداء من أخلاط البدن والشريف من أئمة اللغة فلا بد أن يكون لاستعماله مخرج إذا صحت الرواية عنه، وإن لم يكن استعماله حجة في اللغة.
(12) الشكاة بالفتح: ما يُشكى من مرضٍ عَرَض، أو ألمٍ ألمّ سأل ما عزّ فلا يوجد، وهو الراقي لغرامه، والطبيب لسقامه، وإنما احتاج الغرام للراقي دون الطبيب؛ لأنه وجْد نفسي روحي يحتاج إلى المسكنات الروحية، وإن وهمية والاستفهام استفهام توجع ويأس.
(13) قوله: وسيرنا بلبيك ربًا معناه أن سيرهم مُلابِس ومصحوب بالتلبية المعروفة، وعسف الركائب: خبطها في السير على غير هدى، لعله لشدة الزحام أو في السُّرَى، يقال بات فلان يعسف الليل إذا خبطه في ابتغاء طلبته.
(14) الغوارب جمع غارب: وهو الكاهل أو ما بين السنام والعنق، والمعاطس: الأنوف، والرعف الرواعف: أي التي يسيل منها الدم، والمراد أن الغوارب جُرحت من طول السير والأقتاب عليها، حتى كان منها أنوفًا راعفة.
(15) رابه: أوقعه في الريبة، وهي الشك والتهمة، والتشوُّف إلى الشيء: التطلع إليه، أي أن تطلُّعه وإدمانه النظر إليها جعلني اتهمه بأنه يتعمد ذلك لأمر ما في نفسه، ثم فسرت ذلك التشوف لصواحبها بسيره حذاءهم إذا سرن، ووقوفه إذا وقفن.
(16) التِّرب بكسر التاء وسكون الراء: اللدة وهي بالكسر، مَن وُلد معك، فتِرباها رفيقتان لها من سنها، والمستهام مَن جعله الحب كالهائم في الفلوات، لا يهتدي سبيلاً إلى النجاة.
(17) شرع يستمليها بالتفاؤل بنبيل مودتها مستنبطًا له من أسماء الأمكنة وغيرها على طريق العيافة التي ستُذكر في الأبيات، وبدأ بذكر منى، فجعلها فألاً بنيل المنى، وهو جمع مُنية (بوزن غرف وغرفة) ، ومعناه ما يتمنى، وقد تقدم أن خيف منى سفح جبلها.
(18) طارف الوفاء: حديثه وجديده، والبنان: الأصابع، وقد يخص بالعُقد العليا منها، واحدتها: بنانة، والمطرَّف: المخضوب بالحناء.
(19) العارفة: المعروف في المعاملة، المراد من حديث: (مَن أسدى إليكم معروفًا فكافئوه) ، والإسعاف بالحاجة: قضاؤها.
(20) الهَدْي بالفتح: ما يُهدى إلى الحرم من الأنعام، وهي ذبائح النسك، والهُدى بضم ففتح: الدلالة على المطلوب بلطف والإيصال إليه كذلك، وهو ضد الضلال، والمراد أن كلمة الهدي بالفتح فأل دال على تواصل دائم لنا.
(21) العِيافة: التفاؤل أو التشاؤم بحركات الطير ومساقطها وأسمائها هذا هو الأصل، ثم توسعوا فيه بمثل ما ترى في هذه الأبيات، والزخرف: الزينة والتزويق، تعني أنها من زخرف الكلام لا من الحقائق، كقوله تعالى: (يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ زُخْرُفَ القَوْلِ غُرُوراً) (الأنعام: 112) ، وفي حديث قبيصة عند أبي داود: (العيافة والطيرة والطرق من الجبت) ، أي من الخرافات كالكهانة والسحر، والحديث صحيح السند.
(22) البُرد: الثوب المخطط، والمفوَّف: الرقيق، وتعني به لطافة كلامه وحسنه، وكونه ينمّ عما وراءه.
(23) أعيف اسم تفضيل من العيافة يقال عاف الطير يعيفها: إذا زجرها وتطيَّر بها، وهو ما تقدم آنفًا.
(24) نصدف: نعرض.
(25) أي وقذفي بالحصا في رمي الجمار مخبر لك بأن النوى - أي البُعد أو وجهة السفر (وهي مؤنثة) - ترمي بي في مكان بعيد عن ديارك.
(26) النفار والنفور مصدر نفر (من باب نصر وضرب) وهو: الشرود بسبب مزعج، ومنه نفار الظبي والدابة والنفر للقتال والنفر: التفرق ويوم النفر وليلة النفر هو: يوم ينفر الحاج من منى، وهو ثاني أيام التشريق لمن تعجل، ويسمى النفر الأول وثالثها لمَن تأخر، ويسمى النفر الثاني.
(27) أي لكل منا لسان ذو حدين مرهف: من أرهف السيف: إذا رقق حده، ويعني بغراري اللسان: قدرته على جعْل الكلام الواحد على وجهين متقابلين متضادين كجعْل أعمال النسك ومواضعه للتفاؤل وللتشاؤم، فهو كالسيف ذي الحدين.
(28) الشعر لعمر بن أبي ربيعة، وإنما لابن جريج الصوت والتجمير: رمي الجمار، وأفتن بالهمزة كفتن من الفتنة، وهو لغة نجد، وفي نسخة ديوان عمر المطبوعة: أفلتن.
(29) السنن بالفتح: الطرق وهي مجاري الدمع.
(30) تضوع: فاحت رائحته، وبطن نعمان أي وادي نعمان وهو بين الطائف ومكة، ويُروى حرف القافية: خفرات، والخفر: شدة الحياء.
(31) المحصب موضع بين مكة ومنى.
(32) مؤتجرات: طالبات للأجر.
(33) ويُروى: يخمرهن يدل يخبئن، والمصراع الثاني: ويخرجن من جنح الليل معتجرات أي متلفعات بالمعاجر على رءوسهن.
(34) البِنَان بكسر الباء جمع بَنَّة بالفتح، وهي: الرائحة الطيبة، والعل: متابعة الشيء، وأصله متابعة السقي، والوحف: الشعر الكثير الحسن، والمرجّل من الترجيل، وهو: تسريح الشعر بالمرجل، أي المشط أي وعلت روائح المسك منها شعرًا أثيثًا حسنًا مرجلاً فوق وجه يلوح بينه كالبدر في الظلمات.
(35) البُرد بالضم: ثوب مخطط، والمهلهل: الرقيق النسيج، والواهي أي برد لا يستر الوجه لرقته، ولعله من الهَلَل بالتحريك، وهو نسيج العنكبوت.
(36) الحُسبة بالضم والاحتساب في العمل: اعتداده ذخرًا عند الله، والمغفل: مَن لا فطنة له، فيتقي فتنة النساء.

الجزء: 20 ¦ الصفحة: 316

الكاتب: محمد عبد العزيز الخولي تاريخ فنون الحديث
(2)
إفراد الحديث بالتأليف من مبتدأ القرن الثالث
في أول هذا القرن أخذ رواة الحديث في جمعه طريقة غير التي سلفت؛ فبعد
أن كانوا يجمعونه ممزوجًا بأقوال الصحابة وفتاوى التابعين، أخذوا يفردونه بالجمع
والتأليف، ثم من أئمة الحديث من جمع في مصنفه كل ما روي عن الرسول -
صلى الله عليه وسلم - من غير تمييز بين صحيح وسقيم، ومنهم من أفرد الصحيح
بالجمع؛ ليخلص طالب الحديث من عناء السؤال والبحث، وكان أول الراسمين
لتلك الطريقة المثلى شيخ المحدثين محمد بن إسماعيل البخاري، فجمع في كتابه
المشهور ما تبين له صحته، وكانت الكتب قبله ممزوجًا فيها الصحيح بالعليل بحيث
لا يتبين للناظر فيها درجة الحديث من الصحة إلا بعد البحث عن أحوال رواته
والوقوف على سلامته من العلل، فإن لم يكن من أهل البحث، ولم يظفر بمن يتعرف
منه درجته بقي ذلك الحديث مجهول الحال عنده، واقتفى أثر البخاري في ذلك
الإمام مسلم بن الحجاج القشيري وكان من الآخذين عنه، ثم ارتسم خطتهما كثيرون.
وإن ذلك القرن الثالث لأجلّ عصور الحديث وأسعدها بخدمة السنة، ففيه
ظهر كبار المحدثين وجهابذة المؤلفين وحذاق الناقدين، وفيه أشرقت شموس الكتب
الستة التي كادت لا تفلت من صحيح الحديث إلا النزر اليسير، والتي عليها يعتمد
المشرعون، وبها يعتضد المناظرون، وعن محياها تنجاب الشبه وبضوئها يهتدي
الضال، وببرد يقينها تثلج الصدور.
وبانسلاخ هذا القرن يكاد يتم جمع الحديث وتدوينه، ويبتدئ عصر ترتيبه
وتهذيبه، وتسهيله على رواده وتقريبه.
وقبل أن نأتي على المشهور من كتب السنة في هذا القرن نعقد فصلاً نكشف
فيه عن طرق التصنيف في الحديث حتى نكون على بينة من تأليفه:
طرق التصنيف في الحديث
للعلماء في تصنيف الحديث وجمعه طريقتان (إحداهما) التصنيف على
الأبواب، وهو تخريجه على أحكام الفقه وغيره، وتنويعه أنواعًا، وجمع ما ورد في
كل حكم وكل نوع في باب بحيث يتميز ما يتعلق بالصلاة مثلاً عما يتعلق بالصيام،
وأهل هذه الطريقة منهم من اقتصر على إيراد ما صح فقط كالشيخين، ومنهم من لم
يقتصر على ذلك كأبي داود والترمذي والنسائي، (ثانيتهما) التصنيف على
المسانيد، وهو أنه يجمع في ترجمة كل صحابي [1] ما عنده من حديثه سواء كان
صحيحًا أو غير صحيح، ويجعله على حدة وإن اختلفت أنواعه، وأهل هذه
الطريقة منهم من رتب أسماء الصحابة على حروف المعجم كالطبراني في المعجم
الكبير، والضياء المقدسي في المختارة التي لم تكمل، وهذا أسهل تناولاً، ومنهم
من رتبها على القبائل فقدم بني هاشم، ثم الأقرب فالأقرب إلى رسول الله
صلى الله عليه وسلم في النسب، ومنهم من رتبها على السبق في الإسلام، فقدم
العشرة ثم أهل بدر، ثم أهل الحديبية، ثم من أسلم وهاجر بين الحديبية والفتح، ثم
من أسلم يوم الفتح، ثم أصاغر الصحابة سنًّا، وختم بالنساء، وقد سلك ابن حبان في
صحيحه طريقة ثالثة مرتبة على خمسة أقسام وهي: الأوامر، والنواهي، والأخبار،
والإباحات، وأفعال النبي صلى الله عليه وسلم، ونوع كل واحد من هذه الخمسة
إلى أنواع، والكشف في كتابه عسر جدًّا، وقد رتبه بعض المتأخرين على الأبواب،
وعمل له الحافظ أبو الفضل العراقي أطرافًا [2] ، وجرد الحافظ أبو الحسن
الهيتمي زوائده على الصحيحين في مجلد.
ولهم في جمع الحديث طرق أخرى (منها) جمعه على حروف المعجم،
فيجعل مثلاً حديث: (إنما الأعمال بالنيات) في حرف الألف، وقد جرى على
ذلك أبو منصور الديلمي في مسند الفردوس، وابن طاهر في أحاديث كتاب الكامل
لابن عدي، (ومنها) جمعه على الأطراف، وذلك بأن يذكر طرف الحديث، ثم
يجمع أسانيده إما مع عدم التقيد بكتب مخصوصة أو مع التقيد بها، وذلك مثل ما
فعل أبو العباس أحمد بن ثابت العراقي في أطراف الكتب الخمسة.
ومن أعلى المراتب في تصنيف الحديث تصنيفه معللاً؛ بأن يجمع في كل
حديث طرقه واختلاف الرواة فيه، فإن معرفة العلل أجلّ أنواع علم الحديث، وبها
يظهر إرسال بعض ما عد متصلاً، أو وقف ما ظن مرفوعًا، وغير ذلك من الأمور
المهمة، والذين صنفوا في العلل منهم من رتب كتابه على الأبواب كابن أبي حاتم
وهو أحسن لسهولة تداوله، ومنهم من رتب كتابه على المساند كالحافظ الكبير
يعقوب بن شيبة البصري [3] ، فإنه ألف مسندًا معللاً غير أنه لم يتم، ولو تم لكان
في نحو مائتي مجلد، والذي تم منه مسند العشرة والعباس وابن مسعود وعتبة
بن غزوان وبعض الموالي وعمار، ويقال: إن مسند علي منه في خمس مجلدات.
ويقال: إنه كان في منزله أربعون لحافًا أعدها لمن كان عنده من الوراقين الذين
يُبيضون المسند، ولزمه على ما خرج من المسند عشرة آلاف دينار (خمسة آلاف
جنيه مصري تقريبًا) قال بعض المشايخ: إنه لم يتم مسند معلل قط.
هذا، وقد جرت عادة أهل الحديث أن يفردوا بالجمع والتأليف بعض الأبواب
والشيوخ والتراجم والطرق.
أما الأبواب، فقد أفرد بعض الأئمة بعضها بالتصنيف كباب رفع اليدين في
الصلاة، أفرده البخاري بالتصنيف، وباب القضاء باليمين مع الشاهد أفرده
الدارقطني بالتصنيف، وأما الشيوخ فقد جمع بعض العلماء حديث شيوخ
مخصوصين كل واحد منهم على انفراده، فجمع الإسماعيلي حديث الأعمش، وجمع
النسائي حديث الفضيل بن عياض، وأما التراجم فقد جمعوا ما جاء بترجمة واحدة
من الحديث كمالك عن نافع عن ابن عمر، وكسهيل بن أبي صالح عن أبيه عن أبي
هريرة.
وأما الطرق فقد جمعوا بعض طرق الأحاديث، كحديث قبض العلم؛ جمع
طرقه الطوسي، وحديث (من كذب علي متعمدًا) جمع طرقه الطبراني وغير ذلك.
***
كتب السنة في القرن الثالث
أشهر الكتب في القرن الثالث: صحيح البخاري [4] ، وصحيح مسلم [5] ، وسنن
أبي داود [6] ، وسنن النسائي [7] ، وجامع الترمذي [8] ، وسنن ابن ماجه [9] ، ومسند
الإمام أحمد بن حنبل [10] ، والمنتقى في الأحكام لابن الجارود [11] ، ثم مصنف ابن
أبي شيبة [12] ، وكتاب محمد بن نصر المروزي [13] ، ومصنف سعيد بن منصور [14]
، وكتاب تهذيب الآثار لمحمد بن جرير الطبري [15] ، وهو من عجائب كتبه، ابتدأ
فيه بما رواه أبو بكر الصديق وتكلم على كل حديث وعلته وطرقه وما فيه من
الفقه واختلاف العلماء وحججه واللغة، فتم مسند العشرة وأهل البيت والموالي،
وقطعة من مسند ابن عباس، والمسند الكبير لبقي بن مخلد القرطبي [16] رتبه على
أسماء الصحابة، روى فيه عن ألف وثلاثمائة صحابي ونيف، ثم رتب حديث كل
صاحب على أبواب الفقه، فجاء كتابًا حافلاً مع ثقة مؤلفه وضبطه وإتقانه، ومسند
عبيد الله بن موسى [17] ، ومسند إسحاق بن راهويه [18] ، ومسند ابن حميد [19] ،
ومسند الدارمي [20] ، ومسند أبي يعلى الموصلي [21] ، ومسند ابن أبي
أسامة الحارث بن محمد التميمي [22] ، ومسند ابن أبي عاصم أحمد بن عمرو
الشيباني [23] ، وفيه نحو خمسين ألف حديث، ومسند ابن أبي عمر، ومحمد بن يحيى
العدني [24] ، ومسند أبي هريرة لإبراهيم بن حرب العسكري [25] ، ومسند الإمام علي
لأحمد بن شعيب النسائي [26] ، ومسند العنبري إبراهيم بن إسماعيل الطوسي [27] ،
والمسند الكبير للبخاري، ومسند مسدد بن مسرهد، [28] ومسند محمد بن مهدي [29] ،
ومسند الحميدي [30] ، ومسند إبراهيم بن معقل النسفي [31] ، ومسند إبراهيم بن يوسف
الهنجاني [32] ، ومسند مالك لأحمد بن شعيب النسائي [33] ، والمسند الكبير للحسن بن
سفيان [34] ، والمسند المعلل لأبي بكر البزار [35] ، ومسند ابن سنجر [36] ، والمسند
الكبير ليعقوب بن شيبة [37] ، ولم يؤلف أحسن منه لكنه لم يتم ومسند علي بن المديني
[38] ، ومسند ابن أبي عزرة أحمد بن حازم [39] ، ومسند عثمان بن أبي شيبة [40] ،
وكتب المسانيد كثيرة جدًّا، وفيما ذكرنا كفاية إن أردت زيادة، فانظر
كشف الظنون تجد فيه بعض الحاجة.
تنبيه: كتب المسانيد دون كتب السنن في الرتبة، جرت عادة مصنفيها أن
يجمعوا في مسند كل صحابي ما يقع لهم من حديثه صحيحًا كان أو سقيمًا، ولذلك لا
يسوغ الاحتجاج بما يورد فيها مطلقًا، واستثنى بعض المحدثين منها مسند الإمام
أحمد بن حنبل.
***
كتب السنة في القرن الرابع
الحد الفاصل بين المتقدمين والمتأخرين من رواة الحديث وحملته هو رأس
سنة ثلاثمائة، وقد رأينا فيما سلف أن القرن الثالث أسعد القرون بخدمة السنة
وتمحيصها ونقد رواتها، وكل من أتى بعد ذلك فَعالَةٌ على المتقدمين إلا قليلاً
يجمع ما جمعوا، ويعتمد في نقده على ما نقدوا، لذلك كانت كتب السنة في القرن
الثاني والثالث تمتاز في الأكثر بأولية الجمع فيها دون الأخذ عن غيرها، وهذا ما
دعاني إلى أن أفرد كتب السنة في القرن الرابع بالذكر دون أن أدمجها مع كتب
السنة في القرن الثالث.
أشهر الكتب في القرن الرابع المعاجم الثلاثة: الكبير، والصغير، والأوسط
للإمام سليمان بن أحمد الطبراني [41] رتب في الكبير الصحابة على الحروف،
وهو مشتمل على نحو خمسمائة وعشرين ألف حديث، ورتب في الأوسط والأصغر
على شيوخه على الحروف أيضًا، ولقد رتب الكبير الإمام علاء الدين علي بن بلسبان
الفارسي [42] ترتيبًا حسنًا، وسنن الدارقطني [43] ، وصحيح أبي حاتم محمد بن حبان
البستي [44] ، وصحيح أبي عوانة يعقوب بن إسحاق [45] ، وصحيح ابن خزيمة محمد
بن إسحاق [46] ، وصحيح المنتقى لابن السكن سعيد بن عثمان البغدادي [47] ، والمنتقى
لقاسم بن أصبغ محدث الأندلس [48] ، ومصنف الطحاوي [49] ، ومسند ابن جميع
محمد بن أحمد [50] ، ومسند محمد بن إسحاق [51] ، ومسند الخوارزمي [52] ، ومسند
أبي إسحاق إبراهيم بن نصر الرازي [53] .
وسنعقد لكل كتاب من كتب السنة الشهيرة في القرنين الثالث والرابع فصلاً
يعرف به، ويبين درجة أحاديثه، وما لقيه من عناية، مبتدئين في ذلك بمسند الإمام
أحمد رضي الله عنه.
***
مسند الإمام أحمد بن حنبل
مسند الإمام أحمد كتاب جليل من جملة أصول السنة، يشتمل على أربعين ألف
حديث، تكرر منها عشرة آلاف، ومن أحاديثه ما ينوف على ثلاثمائة حديث ثلاثية
الإسناد (أي: بين راويها والرسول ثلاثة رواة) .
درجة حديثه: روى أبو موسى المديني عن الإمام أحمد أنه سئل عن حديث
فقال: انظروه، فإن كان في المسند، وإلا فليس بحجة، كأن الإمام يرى صحة كل
ما ساقه في مسنده، لكن عبارته ليست صريحة في أن كل ما فيه حجة، إنما هي
صريحة في أن ما ليس فيه ليس بحجة، لكن ثم أحاديث مخرجة في الصحيحين
وليست فيه، والحق أن الكتاب فيه كثير من الأحاديث الضعيفة، بل ذكر ابن
الجوزي في موضوعاته خمسة عشر حديثًا من المسند لاحت له فيها سمة الوضع،
وذكر الحافظ العراقي تسعة، لكن أجاب عن هذه الأحاديث الحافظ ابن حجر في
كتابه (القول المسدد في الذب عن المسند) ، وقال في كتابه تعجيل المنفعة برجال
الأربعة: ليس في المسند حديث لا أصل له إلا ثلاثة أحاديث، أو أربعة، منها حديث
عبد الرحمن بن عوف أنه يدخل الجنة زحفًا قال: ويعتذر عنه، لأنه مما أمر
بالضرب عليه، فترك سهوًا، أو ضرب عليه وكتب من تحت الضرب، ويعجبني ما
قاله العلامة ابن تيمية في كتابه (منهاج السنة) ، شرط أحمد في المسند أن لا يروي
عن المعروفين بالكذب عندهم، وإن كان في ذلك ما هو ضعيف، قال: ثم زاد ابن
أحمد زيادات على المسند ضمت إليه، وكذلك زاد أبو بكر القطيعي، وفي تلك
الزيادات كثير من الأحاديث الموضوعة، فظن من لا علم عنده أن ذلك من رواية
أحمد في مسنده.
شرحه واختصاره: شرح المسند أبو الحسن بن عبد الهادي السندي [54]
نزيل المدينة المنورة، واختصره زين الدين عمر بن أحمد الشماع الحلبي، وسمى
مختصره در المنتقد من مسند الإمام أحمد، وكذلك اختصره سراج الدين عمر بن
علي المعروف بابن الملقن الشافعي [55] .
***
الجامع الصحيح المسند للإمام البخاري
وصف إجمالي له: هو أول كتاب ألف في الصحيح المجرد، وقد اتفق
جمهور العلماء على أنه أصح الكتب بعد القرآن الكريم، ويقاربه في ذلك صحيح
مسلم، وذلك أنهما لا يخرجان من الحديث إلا ما اتفق على ثقة ناقليه إلى الصحابي
المشهور، مع كون الإسناد إليه متصلاً غير مقطوع (وذلك ما يسمى بشرط
الشيخين) .
ولقد جمع البخاري صحيحه في ست عشرة سنة، وما كان يضع فيه حديثًا إلا
بعد أن يغتسل ويصلي ركعتين ويستخير الله في وضعه، وقد ذكر الحافظ ابن حجر
أن عدة ما فيه من الأحاديث بالمكرر 7397 سوى المعلقات والمتابعات
والموقوفات [*] ، وبغير المكرر من المتون الموصولة 2602، ومن المتون المعلقة
المرفوعة التي لم يصلها في موضع آخر منه 159 حديثًا، فمجموع غير المكرر
2761، وفيه من المعلقات 1341 حديثًا، وفيه من المتابعات والتنبيه على
اختلاف الروايات 344 حديثًا، ولم يذكر عدد الموقوفات على الصحابة،
والمقطوعات الواردة عن التابعين فمن بعدهم، فجملة ما فيه بالمكرر سوى الموقوف
والمقطوع 9082 حديثًا، وإنما جمع في صحيحه الأحاديث المعلقة والموقوفة
والمقطوعة، وليست من موضوع كتابه؛ لأنه قصد بها الاستئناس والاستشهاد
فحسب، ولذلك غاير في سياقها لتمتاز.
وقد انتقد عليه الحفاظ عشرة أحاديث ومائة، منها ما وافقه مسلم على تخريجه
وهو 32 حديثًا، ومنها ما انفرد بتخريجه وهو78 حديثًا، قال الحافظ ابن حجر في
مقدمة شرحه فتح الباري على صحيح البخاري: وليست عللها كلها قادحة، بل
أكثرها الجواب عنه ظاهر، والقدح فيه مندفع، وبعضها الجواب عنه محتمل
واليسير منه في الجواب عنه تعسف، وقد أوضح ذلك الحافظ مفصلاً في المقدمة،
وقد ضعف الحافظ من رجال الجامع للبخاري نحو الثمانين، ولكن أكثرهم من
شيوخه الذين لقيهم وجالسهم وعرف أحوالهم واطلع على أحاديثهم وميز صحيحها
من ضعيفها، فهو بهم أعرف ولهم أخبر، وقد روى عن البخاري جامعه الصحيح
نحو من مائة ألف، منهم كثير من أئمة الحديث كمسلم وأبي زرعة والترمذي وابن
خزيمة.
شروحه: لم يعتن علماء المسلمين بشيء بعد الكتاب العزيز عنايتهم بالجامع
الصحيح للإمام البخاري، فما أكثر شارحيه والكاتبين في رجاله والمؤلفين في
أغراضه والمختصرين لكتابه، وقد عد الفاضل ملا كاتب جلبي في كتابه (كشف
الظنون) ما ينيف على اثنين وثمانين شرحًا للبخاري، دبجها يراع الجهابذة من
السلف، والأذكياء من الخلف ما بين كامل وناقص، بيد أن منهم من مال إلى
الإجمال كالإمام الخطابي [56] ، فإنه عمل شرحًا سماه (أعلام السنن) في مجلد
واحد، ومنهم من آثر التطويل فلم يغادر صغيرة ولا كبيرة مما يتعلق بسنده أو متنه
إلا كتب كالإمام مجد الدين محمد بن يعقوب الفيروزبادي الشيرازي [57] ، فإنه شرحه
شراحًا وافيًا سمَّاه (فتح الباري بالسيل الفسيح المجاري) كمل ربع العبادات منه في
عشرين مجلدًا أتى فيه بما لم يُسبق إليه، ومنهم من سلك سبيل التوسط، مقتصرًا
على ما لا بد منه في فهم الأحاديث مع تقييد أوابده وتذليل شوارده.
وهؤلاء على اختلاف مشاربهم وتباين مسالكهم قد فاقوا حد الكثرة إلى أن
المحسنين من الشراح إحسانًا أربعة نفر:
الإمام بدر الدين محمد بن بهادر الزركشي [58] في (شرحه التنقيح) .
والعلامة بدر الدين محمود بن أحمد العيني الحنفي [59] في شرحه (عمدة
القارئ) والحافظ جلال الدين السيوطي [60] في شرحه (التوشيح) .
وشيخ الإسلام أحمد بن علي بن حجر العسقلاني [61] في شرحه (فتح الباري)
ولعمري، إنه لأمير أولئك المحسنين، فإن شرحه لا يدانيه شرح ولا يحيط
بجماله وصف، ولو لم يكن له إلا مقدمته لكانت وافية في الإشادة بذكره والإبانة عن
جلالة قدره، ولما طلب من مجتهد اليمن العلامة الشوكاني أن يشرح الجامع
الصحيح للبخاري قال: لا هجرة بعد الفتح. وقد بدأ تأليف شرحه الفتح مفتتح سنة
817 بعد أن أكمل مقدمته في سنة 813، وانتهى منه في غرة رجب سنة 842، وقد
أوْلَم عند ختمه وليمة عظيمة لم يتخلف عنها من وجوه المسلمين إلا اليسير، أنفق
عليها نحو خمسمائة دينار (مائتين وخمسين جنيهًا مصريًّا) ، وقد لقي ما يستحق
من الحظوة في عصر مؤلفه حتى طلبه ملوك الأطراف بالاستكتاب، واشتري بنحو
ثلاثمائة دينار (مائة وخمسين جنيهًا مصريًّا) ، وانتشر في الآفاق حتى غطت
شهرته سائر الشروح، وهو يقع في ثلاثة عشر مجلدًا، ومقدمته في مجلد ضخم
(وقد طبع بكل من مصر والهند مرتين) .
مختصرات الجامع: له مختصرات كثيرة من أشهرها مختصر الإمام جمال
الدين أحمد بن عمر الأنصاري القرطبي [62] ، ومختصر بدر الدين حسن بن عمر
الحلبي [63] المسمى (إرشاد الساري والقاري) ، ومختصر الحسين بن المبارك
الزبيدي [64] جرد فيه حديثه من أسانيده وسماه (التجريد الصريح لأحاديث الجامع
الصحيح) وقد شرحه شرحًا وافيًا حسن صديق خان ملك بهوبال بالهند، وكذلك
شرحه الشيخ عبد الله الشرقاوي.
كتب رجاله: منها (أسماء رجال البخاري) للشيخ الإمام أحمد بن محمد
الكلاباذي [65] وكتاب (التعديل والتجريح) لرجاله لأبي الوليد سليمان بن خلف
الباجي [66] ، و (الإفهام بما وقع في البخاري من الإبهام) [**] لجلال الدين بن عمر
البلقيني [67] .
***
الجامع الصحيح للإمام الحافظ مسلم بن الحجاج
هو ثاني الكتب الستة وأحد الصحيحين المشهود لهما بعلو الرتبة، وقد ذكر
النووي في أول شرحه له أن الحسين بن علي النيسابوري قال: ما تحت أديم
السماء أصح من كتاب مسلم. ووافقه على ذلك بعض شيوخ المغرب، ولكن الذي
لا ينبغي الإضرار فيه رجحان صحيح البخاري عليه؛ لأن الصفات التي تدور
عليها الصحة في كتاب البخاري أتم منها في كتاب مسلم، أما من حيث الاتصال
فلاشتراط البخاري أن يكون الراوي ثبت له لقاء المروي عنه ولو مرة، واكتفى
مسلم بمطلق المعاصرة، وما ألزم به مسلم البخاري من أنه يحتاج إلى أن لا يقبل
العنعنة [68] أصلاً ليس بلازم؛ لأن الراوي إذا ثبت له لقاء من روى عنه مرة لا
يجري في رواياته احتمال أن لا يكون سمع منه؛ لأنه يلزم من جريانه أن يكون
مدلسًا، والمسألة مفروضة في غير المدلس، وأما من حيث العدالة والضبط؛ فلأن
من تكلم فيهم من رجال مسلم ستون ومائة، ومن تكلم فيهم من رجال البخاري
ثمانون، مع أن الثاني لم يكثر من إخراج حديثهم، وأغلبهم من شيوخه الذين أخذ
عنهم ومارس حديثهم، وأما من جهة عدم الشذوذ والإعلال [69] ؛ فلأن ما انتقد على
البخاري من الأحاديث مما لم يشاركه فيها مسلم ثمانية وسبعون حديثًا، وما انتقد
على مسلم كذلك ثلاثون ومائة، أضف إلى هذا ما في البخاري من الاستنباطات
الفقهية والدقائق الحكمية مما عري منه كتاب مسلم، هذا إلى اتفاق العلماء على أن
البخاري كان أجَلّ من مسلم في العلوم، وأعرف بصناعة الحديث منه، وأن مسلمًا
تلميذه وخريجه، ولم يزل يستفيد منه ويتتبع آثاره حتى قال الدارقطني: لولا
البخاري لما راح مسلم ولا جاء. لكن الإنصاف يدفعنا إلى الاعتراف لمسلم بتلك
الميزة الجليلة والطريقة الحكيمة، ونعني بها سهولة التناول من كتابه؛ إذ جعل لكل
حديث موضعًا واحدًا يليق به، جمع فيه طرقه التي ارتضاها، وأورد فيه أسانيده
المتعددة وألفاظه المختلفة مما يسهل على الطالب النظر في وجوهه واقتطاف ثماره،
وتوليه الثقة بجميع الطرق التي للحديث، ولم يحم حول ذلك البخاري، بل فرق
طرق الحديث في الأبواب المختلفة.
وقد روي عن مسلم أن كتابه أربعة آلاف حديث دون المكرر، وبالمكرر
7275 حديثًا.
شروحه: شرح صحيح مسلم كثير من العلماء ذكر منها صاحب كشف
الظنون نحو خمسة عشر شرحًا، من أشهرها المنهاج للحافظ الإمام أبي زكريا
يحيى بن شرف النووي الشافعي [70] ، وشرح أبي الفرج عيسى بن مسعود
الزواوي [71] ، وهو شرح كبير في خمس مجلدات جمع عدة شروح سبقته، وإكمال
المعلم للإمام أبي عبد الله محمد بن خليفة الأبي المالكي [72] في أربع مجلدات، ضمنه
شرح المازري وعياض والقرطبي والنووي مع بعض الزيادات، والابتهاج للشيخ
أحمد بن محمد الخطيب القسطلاني الشافعي [73] بلغ إلى نحو نصفه في ثمانية
أجزاء كبار، وشرح الشيخ علي القاري الهروي نزيل مكة المكرمة [74] في أربع
مجلدات.
مختصراته: من أشهر مختصراته تلخيص كتاب مسلم وشرحه لأحمد بن عمر
القرطبي [75] ، ومختصر الإمام زكي الدين عبد العظيم المنذري [76] ، ومختصر
زوائد مسلم على البخاري لسراج الدين عمر بن علي بن الملقن الشافعي [77] وهو
كبير في أربع مجلدات، ولأبي بكر أحمد بن علي الأصبهاني [78] كتاب في أسماه
رجال مسلم.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) الصحابي من لقي النبي - صلى الله عليه وسلم - مؤمنًا به ومات على ذلك.
(2) سيأتي معنى الأطراف بعد أسطر.
(3) توفي سنة 262. ... (4) توفي سنة 251. ... ... (5) سنة 261.
(6) سنة 275. ... ... (7) سنة 303. ... ... ... (8) سنة 279.
(9) سنة 273. ... ... (10) سنة 241. ... ... ... (11) سنة 307.
(12) سنة 235. ... ... (13) سنة 294. ... ... ... (14) سنة 227.
(15) سنة 310. ... ... (16) سنة 772. ... ... ... (17) سنة 213.
(18) سنة 237. ... ... (19) سنة 249. ... ... ... (20) سنة 255.
(21) سنة 307. ... ... (22) سنة 282. ... ... ... (23) سنة 287.
(24) سنة 243. ... ... (25) سنة 282. ... ... ... (26) سنة 203.
(27) سنة 280. ... ... (28) سنة 289. ... ... ... (29) سنة 272.
(30) سنة 229. ... ... (31) سنة 295. ... ... ... (32) سنة 301.
(33) توفي سنة 303. ... (34) سنة 303. ... ... ... (35) سنة 292.
(36) سنة 258. ... ... (37) سنة 262. ... ... ... (38) 234.
(39) سنة 276. ... ... (40) سنة 239. ... ... ... (41) 360.
(42) سنة 721. ... ... (43) سنة 386. ... ... ... (44) توفي سنة 354.
(45) سنة 316. ... ... (46) سنة 311. ... ... ... (47) سنة 353.
(48) سنة 340. ... ... (49) سنة 321. ... ... ... (50) سنة 402.
(51) سنة 313. ... ... (52) سنة 425. ... ... ... (53) سنة 385.
(54) توفي سنة 1139. (55) توفي سنة 805.
(*) المعلق من الحديث: ما كان في سنده سقط من أوله كأن يقول البخاري: عن ابن عمر (رضي الله عنه) عن النبي صلى الله عليه وسلم كذا، والموقوف ما انتهى سنده إلى الصحابي فلم يذكر فيه قولاً للنبي ولا فعلاً ولا وصفًا ولا تقريرًا والمقطوع ما انتهى سنده إلى من دون الصحابي كالتابعي، وقد يطلق على المقطوع موقوف على فلان؛ أي: الذي انتهى إليه السند.
(56) توفي سنة 308. ... (57) سنة 817. ... ... (58) سنة 794.
(59) سنة 855. ... ... (60) سنة 911. ... ... (61) سنة 852.
(62) توفي سنة 656. ... (63) سنة 789. ... ... (64) 893.
(65) سنة 398. ... ... (66) سنة 474.
(**) إبهام الراوي أن لا يذكر اسمه، ولا يقبل حديث المبهم ولو الإبهام بلفظ التعديل على الأصح.
(67) سنة 824.
(68) العنعنة: أن يكون في السند لفظه عن؛ كعن فلان عن فلان.
(69) الشذوذ: مخالفة الثقة من هو أرجح منه، والإعلال وجود علة خفية قادحة في السند أو
الحديث.
(70) توفي سنة 676. ... (71) سنة 744. ... ... (72) سنة 827.
(73) سنة 923. ... ... (74) سنة 1016. ... ... (75) سنة 656.
(76) سنة 656. ... ... (77) سنة 804. ... ... (78) سنة 279.

الجزء: 22 ¦ الصفحة: 93

الكاتب: محمد عبد العزيز الخولي تاريخ فنون الحديث
(3)

المستدرك على الصحيحين للحاكم
قد أودع الحافظ محمد بن عبد الله الحاكم النيسابوري [1] في كتابه المستدرك ما
ليس في الصحيحين مما رأى أنه على شرطهما، أو شرط أحدهما [2] ، أو ما أدى
اجتهاده إلى تصحيحه، وإن لم يكن على شرط واحد منهما، مشيرًا إلى القسم الأول
بقوله: هذا حديث على شرط الشيخين أو على شرط البخاري، أو على شرط
مسلم. وإلى القسم الثاني بقوله: هذا حديث صحيح الإسناد. وربما أورد فيه
ما لم يصح عنده منبهًا على ذلك، وهو متساهل في التصحيح، وقد لخص
الحافظ الذهبي [3] مستدركه، وأبان ما فيه من ضعيف أو منكر - وهو كثير - وجمع
جزءًا في الأحاديث الموضوعة التي وجدت فيه، فبلغت حوالي مائة، قال الذهبي:
في المستدرك جملة وافرة على شرطيهما أو شرط أحدهما، ولعل مجموع ذلك
نحو نصف الكتاب، وفيه نحو الربع مما صح سنده وفيه بعض الشيء، وما بقي
وهو نحو الربع فهو مناكير واهيات لا تصح، وفي بعض ذلك موضوعات.
وهذا الأمر مما يتعجب منه، فإن الحاكم كان من الحفاظ البارعين في هذا الفن،
ويقال: إن السبب في ذلك أنه صنفه في أواخر عمره، وقد اعترته غفلة. وقال
الحافظ ابن حجر: إنما وقع للحاكم التساهل؛ لأنه سود الكتاب لينقحه فعاجلته المنية،
ولم يتيسر له تحريره وتنقيحه.
وقال كثير من المحدثين: إن ما انفرد الحاكم عن أئمة الحديث بتصحيحه يبحث
عنه ويحكم عليه بما يقضي به حاله من الصحة أو الحسن أو الضعف اهـ.
***
المستخرجات على الصحيحين
قبل أن نذكر المستخرجات على الصحيحين نذكر معنى الاستخراج، فنقول:
الاستخراج أن يعمد حافظ إلى صحيح البخاري مثلاً، فيورد أحاديثه واحدًا واحدًا
بأسانيد لنفسه غير ملتزم فيه ثقة الرواة من غير طريق البخاري إلى أن يلتقي معه
في شيخه، أو فيمن فوقه إذا لم يكن الاجتماع معه في الأقرب، وربما ترك
المستخرِج أحاديث لم يجد له بها إسنادًا مرضيًّا، وربما علقها عن بعض رواتها،
وربما ذكرها من طريق صاحب الأصل، وقد اعتنى كثير من الحفاظ بالتخريج،
وقصروا ذلك في الأكثر على الصحيحين، لكونهما العمدة في هذا الفن،
وللمستخرجات فوائد، منها ما قد يقع فيها من زوائد في الحديث؛ لأنهم لا يلتزمون
ألفاظ المستخرج عليها، ومنها علو الإسناد؛ إذ رواية الحديث عن صاحب المستخرج
عليه أبعد من روايته عن طبقته أو شيوخه، وقد يقع فيها التصريح بالسماع مع
كون الأصل معنعنًا، أو بتسمية مبهم في الأصل، ولا يحكم للزيادات الواقعة في
المستخرجات بالصحة إلا إذا كان سند المستخرج إلى الشيخ الذي التقى فيه مع
مصنف الأصل صحيحًا متصلاً، وقد يطلق التخريج على عزو الحديث إلى من
أخرجه من الأئمة كقولنا: أخرجه البخاري. للحديث الذي يوجد في صحيحه.
ومن الكتب المستخرجة على جامع البخاري المستخرج لأبي نعيم أحمد بن
عبد الله الأصبهاني [4] ، والمستخرج لأبي بكر أحمد بن إبراهيم الإسماعيلي [5] ،
والمستخرج لأبي بكر أحمد بن محمد البرقاني شيخ الفقهاء والمحدثين [6] .
ومن المستخرجات على صحيح مسلم تخريج أحمد بن حمدان النيسابوري [7] ،
وتخريج أبي عوانة الإسفراييني [8] ، وتخريج أبي نصر الطوخي [9] ، والمسند
المستخرج على مسلم للحافظ أبي نعيم الأصبهاني.
***
المجتبى لأبي عبد الرحمن بن شعيب النسائي [10]
لما صنف النسائي سننه الكبرى أهداها إلى أمير الرملة، فقال له: أكل ما فيها
صحيح؟ فقال: فيها الصحيح والحسن، وما يقاربهما. فقال: ميز لي الصحيح من
غيره. فصنف له السنن الصغرى وسماه المجتبى من السنن.
ودرجته في الحديث بعد الصحيحين؛ لأنه أقل السنن بعدهما ضعيفًا، وأما
سننه الكبيرة فكان من طريقته أن يخرج فيها عن كل شخص لم يجمع على تركه،
وإذا نسب إلى النسائي رواية حديث، فإنما يعنون روايته في مجتباه، وقد شرح
المجتبى شرحًا وجيزًا الحافظ جلال الدين السيوطي [11] ، وكذلك شرحه أبو الحسن
محمد بن عبد الهادي السندي الحنفي [12] اقتصر فيه على حل ما يحتاج إليه القارئ
والمدرس من ضبط اللفظ وإيضاح الغريب والإعراب، شأنه في شرح الكتب الستة،
على أن شرحه أوسع من شرح السيوطي [*] ، وقد شرح سراج الدين عمر بن علي
بن الملقن الشافعي زوائده على الصحيحين وأبي داود والترمذي في مجلد.
***
سنن أبي داود سليمان بن أشعث السجستاني [13]
قال أبو سليمان الخطابي في كتابه معالم السنن: اعلموا - رحمكم الله - أن
كتاب السنن لأبي داود كتاب شريف لم يصنف في علم الدين كتاب مثله، وقد رزق
القبول من كافة الناس فصار حكمًا بين فرق العلماء وطبقات العلماء على اختلاف
مذاهبهم، فلكل منه ورد ومنه شرب [**] ، وعليه معول أهل العراق وأهل مصر
وبلاد المغرب وكثير من أقطار الأرض. قال أبو داود رحمه الله: كتبت عن
رسول الله - صلى الله عليه وسلم - خمسمائة ألف حديث فانتخبت منها أربعة آلاف
حديث وثمانمائة ضمنتها هذا الكتاب، ذكرت الصحيح وما يشبهه ويقاربه،
ويكفي الإنسان لدينه من ذلك أربعة أحاديث: أحدها قوله - صلى الله عليه وسلم -:
(الأعمال بالنيات) ، والثاني قوله - صلى الله عليه وسلم -: (من حسن إسلام
المرء تركه ما لا يعنيه) ، والثالث قوله - صلى الله عليه وسلم -: (لا يكون المؤمن
مؤمنًا حقًّا حتى يرضى لأخيه ما يرضى لنفسه) ، والرابع: (الحلال بيّن والحرام
بيّن) الحديث، وقال: ما ذكرت في كتابي حديثًا أجمع الناس على تركه، وما كان به
من حديث فيه وهن شديد قد بينته، ومنه ما لا يصح سنده، وما لم أذكر فيه شيئًا فهو
صالح، وبعضها أصح من بعض، وهو كتاب لا ترد عليك سنة عن النبي - صلى
الله عليه وسلم - إلا وهي فيه، ولا أعلم شيئًا بعد القرآن ألزم للناس أن يتعلموه من
هذا الكتاب، ولا يضر رجلاً أن لا يكتب من العلم شيئًا بعدما يكتب هذا الكتاب. إلى
آخر كلامه في رسالته إلى أهل مكة، وقد اشتهر هذا الكتاب بجمعه لأحاديث الأحكام،
وفيه كثير من المراسيل، وكان يحتج بها من تقدم الشافعي؛كسفيان الثوري ومالك
والأوزاعي.
***
شروحها
شرح هذه السنن كثيرون من أفاضل العلماء؛ شرحها الإمام الخطابي [14] في
كتابه معالم السنن، وقطب الدين أبو بكر اليمني الشافعي [15] في أربع مجلدات
كبار، وأبو زرعة أحمد بن عبد الرحيم العراقي [16] ، كتب من شرحه سبع
مجلدات إلى أثناء سجود السهو، وشرح زوائده على الصحيحين ابن الملقن في
مجلدين، وشرح السنن شهاب الدين الرملي [17] .
***
مختصراتها
قد اختصرها زكي الدين المنذري [18] ، وأسمى مختصره المجتبى، وقد
شرحها السيوطي بكتابه زهر الربا على المجتبى، وهذب المختصر ابن قيم
الجوزية الحنبلي [19] ، وشرح مهذبه شرحًا جميلاً ذكر فيه: إن الحافظ المنذري قد
أحسن في اختصاره، فهذبته نحو ما هذب هو به الأصل، وزدت عليه من الكلام
على علل سكت عنها، إذ لم يكملها، وتصحيح أحاديثه والكلام على متون مشكلة
لم يفتح معضلها، وقد بسطت الكلام على مواضع لعل الناظر لا يجدها في كتاب
سواه.
قال ابن كثير في مختصر علوم الحديث: إن الروايات لسنن أبي داود كثيرة
يوجد في بعضها ما ليس في الأخرى.
***
الجامع الصحيح لمحمد أبي عيسى الترمذي [20]
قال أبو عيسى الترمذي - رحمه الله تعالى -: عرضت هذا الكتاب على
علماء الحجاز والعراق وخراسان فرضوا به واستحسنوه. وقال: ما أخرجت
بكتابي هذا إلا حديثًا قد عمل به بعض الفقهاء. فعلى هذا كل حديث احتج به محتج،
أو عمل بموجبه عامل أخرجه، سواء صح طريقه أو لم يصح، لكنه تكلم على
درجة الحديث، وبين الصحيح منه والمعلول، كما ميز المعمول به من المتروك،
وساق اختلاف العلماء، فكتابه لذلك جليل القدر جم الفائدة كما أنه قليل التكرار.
***
شروحه
قد شرحه محمد بن عبد الله الإشبيلي المعروف بابن العربي المالكي [21] ،
وأسمى شرحه (عارضة الأحوذي في شرح الترمذي) ، وشرحه الحافظ محمد بن
محمد الشافعي [22] ، شرح نحو ثلثيه في عشر مجلدات ولم يتمه، وقد كمله زين
الدين عبد الرحيم بن حسين العراقي [23] ، وشرحه عبد الرحمن بن أحمد
الحنبلي في عشرين مجلدًا، وقد احترق شرحه في الفتنة، وكذلك شرحه
السيوطي والسندي، وشرح زوائده على الصحيحين، وأبي داود عمر بن علي بن
الملقن [24] .
***
مختصراته
منها الجامع لنجم الدين محمد بن عقيل [25] ، ومختصر الجامع لنجم الدين
سليمان بن عبد القوي الطوفي الحنبلي [26] .
***
سنن محمد بن يزيد بن ماجه القزويني [27]
عد بعض الحفاظ أصول السنة خمسة يعني كتب البخاري ومسلم والترمذي
والنسائي وأبي داود، وعدها بعض آخر ستة بضم سنن ابن ماجه إلى الخمسة
السالفة، وأول من فعل ذلك ابن طاهر المقدسي [28] ، ثم الحافظ عبد الغني [29] في
كتاب الإكمال في أسماء الرجال، وإنما قدموا سنن ابن ماجه على الموطأ؛ لكثرة
زوائده على الخمسة بخلاف الموطأ، قال بعض المحدثين: ينبغي أن يجعل السادس
كتاب الدارمي فإنه قليل الرجال الضعفاء نادر الأحاديث المنكرة والشاذة [30] ، وإن
كان فيه أحاديث مرسلة وموقوفة. وقد جعل بعض العلماء كرزين السرقسطي [31]
سادس الكتب الموطأ، وتبعه على ذلك المجد بن الأثير في كتاب جامع الأصول،
وكذا غيره.
قال الحافظ المزي: إن كل ما انفرد به ابن ماجه عن الخمسة فهو ضعيف.
ولكن قال الحافظ ابن حجر: إنه انفرد بأحاديث كثيرة وهي صحيحة، فالأولى حمل
الضعف على الرجال.
***
شروح سنن ابن ماجه
شرحها كمال الدين محمد بن موسى الدميري الشافعي [32] في خمس
مجلدات، وأسمى شرح الديباجة ولكنه مات قبل تحريره، وشرحها إبراهيم بن
محمد الحلبي [33] ، وجلال الدين السيوطي في شرحه مصباح الزجاجة، وكذلك
السندي، وقد شرح سراج الدين عمر بن علي بن الملقن زوائده على الخمسة في
ثمان مجلدات، وسمى شرحه ما تمس إليه الحاجة على سنن ابن ماجه.
***
باقي كتب السنة الصحيحة
غير الكتب الستة
مما أسلفت يتبين لك أن الصحيحين لم يستوعبا كل الصحيح، وكذلك الأصول
الخمسة أو الستة، وإن كان الزائد عليها قليلاً، قال الإمام النووي: الصواب قول من
قال: إنه لم يفت الأصول الخمسة إلا النزر اليسير. وها نحن أولاء ندلي إليك بباقي
الكتب الشهيرة الجامعة للصحيح في القرنين الثالث والرابع:
فمنها صحيح محمد بن إسحاق بن خزيمة النيسابوري [34] ، وصحيحه أعلى
مرتبة من صحيح بن حبان تلميذه؛ لشدة تحريه، حتى إنه يتوقف في التصحيح لأدنى
كلام في الإسناد، ومنها صحيح أبي حاتم محمد بن حبان البستي [35] ، واسم
مصنفه التقاسيم والأنواع، والكشف على الحديث منه عسر؛ لأنه غير مرتب على
الأبواب ولا المسانيد، وقد رتبه ابن الملقن، وجرد أبو الحسن الهيتمي زوائده على
الصحيحين في مجلد، وقد نسبوا لابن حبان التساهل في التصحيح إلا أن تساهله
أقل من تساهل الحاكم في مستدركه، ومنها صحيح أبي عوانة يعقوب بن
إسحاق [36] ، وصحيح المنتقى لابن السكن سعيد بن عثمان [37] ، وسنن الإمام
الحافظ علي بن عمر البغدادي الشهير بالدارقطني [38] ، والمنتقى في الأحكام لابن
الجارود عبد الله بن علي [39] ، والمنتقى في الآثار لقاسم بن أصبغ محدث
الأندلس [40] .
***
كتب الأطراف
كتب الأطراف هي ما تذكر طرفًا من الحديث يدل على بقيته، وتجمع أسانيده
إما مستوعبة أو مقيدة بكتب مخصوصة، فمن ذلك:
أطراف الصحيحين للحافظ إبراهيم بن محمد بن عبيد الدمشقي [41] ، ولأبي
محمد خلف بن محمد الواسطي [42] ، قال الحافظ بن عساكر: وكتاب خلف أحسنهما
ترتيبًا ورسمًا، وأقلهما خطًا ووهمًا. وهو في دار الكتب السلطانية أربع مجلدات،
ولأبي نعيم أحمد بن عبد الله الأصفهاني [43] ، وللحافظ أبي الفضل أحمد بن علي
ابن حجر العسقلاني وأطراف السنن الأربعة لابن عساكر الدمشقي [44] في ثلاثة
مجلدات مرتبًا على حروف المعجم، واسمه الإشراف على معرفة الأطراف.
وأطراف الكتب الستة لمحمد بن طاهر المقدسي [45] جمع فيه أطراف
الصحيحين والسنن الأربعة، قال ابن عساكر في مقدمة كتابه الإشراف: سبرته
واختبرته، فظهرت فيه أمارات النقص، وألفيته مشتملاً على أوهام كثيرة وترتيبه
مختل. لهذا عمل كتابه الإشراف، ولهذا السبب أيضًا لخصه الحافظ محمد بن علي
الحسيني الدمشقي [46] ، ورتبه أحسن ترتيب، واسم كتاب المقدسي أطراف
الغرائب والأفراد، وللحافظ يوسف بن عبد الرحمن المزي [47] أطراف الكتب الستة
أيضًا، وفيه أيضًا أوهام جمعها أبو زرعة أحمد بن عبد الرحيم [48] ، وقد اختصر
أطراف المزي الذهبي [49] ، كما اختصره أيضًا محمد بن علي الدمشقي الآنف ذكره،
ولابن الملقن الإشراف على أطراف السنة.
ولابن حجر إتحاف المهرة بأطراف العشرة، يعني الكتب الستة والمسانيد
الأربعة في ثماني مجلدات، وقد أفرد منه تأليفه المسمى بأطراف المسند المعتلي، يقع
في مجلدين.
***
دور التهذيب بعد القرن الرابع
إن لجمع السنن من أفواه الرواة، والنظر في رجال الأسانيد وإنزالهم منازلهم،
وبيان عليل الحديث من صحيحه كاد ينتهي بانتهاء القرن الرابع، كما انطفأت إذ
ذاك جذوة الاجتهاد، وركن الناس إلى التقليد في الدين، فأكثر الكتب التي تجدها بعد
ذلك العصر سلكت مسلك التهذيب أو جمع الشتيت وبيان الغريب، أو نحت منحى
الإبداع والترتيب، أو طرقت سبيل الاختصار والتقريب، وجل من تكلم في الأسانيد
بعد المائة الرابعة كان عالة على ما دونه أئمة الحديث في القرون السالفة.
ولا يسبقن إلى ذهنك - وأنت الفطن اللبيب - أنه لم يسبق القرن الخامس
جمع وتهذيب، فإن ذلك قد وجد، ولكن لم يشع شيوعه بعد القرن الرابع، ونحن
من سنتنا في هذه الرسالة مراعاة الأمور الذائعة، ولا نلتفت لليسير النادر.
***
أهم الكتب الجامعة لمتون الحديث
في دور التهذيب
الجمع بين الصحيحين قد جمع كثير من الأفاضل بين صحيحي البخاري
ومسلم، ومن هؤلاء محمد بن عبد الله الجوزقي [50] ، وإسماعيل بن أحمد المعروف
بابن الفرات [51] ، ومحمد بن أبي نصر الحميدي الأندلسي [52] ، وربما زاد زيادات
ليست فيهما، وحسين بن مسعود البغوي [53] ، ومحمد بن عبد الحق الإشبيلي،
وأحمد بن محمد القرطبي المعروف بابن أبي حجة [54] .
الجمع بين الكتب الستة: قد جمع بينها عبد الحق بن عبد الرحمن الإشبيلي
المعروف بابن الخراط [55] ، وقطب الدين محمد بن علاء الدين المكي [56] ، وكتابه
مرتب مهذب.
وأبو الحسن رزين بن معاوية العبدري السرقسطي [57] ، في كتابه تجريد
الصحاح، ولكنه لم يحسن في ترتيبه وتهذيبه، وترك بعضًا من أحاديث الستة، فلما
جاء أبو السعادات مبارك بن محمد المعروف بابن الأثير الجزري الشافعي [58] ،
هذب كتابه ورتب أبوابه، وأضاف إليه ما أسقطه من الأصول، وشرح غريبه وبين
مشكل الإعراب وخفي المعنى، وحذف أسانيده، ولم يذكر إلا راوي الحديث من
صحابي أو تابعي، كما ذكر المخرج له من الستة، ولم يذكر من أقوال التابعين
والأئمة إلا النادر، ورتب أبوابه على حروف المعجم، وسماه جامع الأصول لأحاديث
الرسول، فجاء كتابًا فذًّا في بابه لم ينسج أحد على منواله، فقرب إلينا البعيد وسهل
علينا العسير، وهو بدار الكتب السلطانية المصرية في عشرة أجزاء صغيرة،
ولعل الله يسوق إليه من يبرزه إلى عالم المطبوعات، فيسدي بذلك إلى طلاب الحديث
معروفًا جميلاًَ. وقد اختصر هذا الجامع كثيرون، منهم محمد المروزي [59] ،
وهبة الله بن عبد الرحيم الحموي [60] ، وعبد الرحمن بن علي المعروف بابن الديبع
الشيباني الزبيدي [61] ، وهو أحسن المختصرات، وقد طبع حديثًا بمصر، ويقع في
ثلاثة أجزاء، ولأبي طاهر محمد بن يعقوب الفيروزبادي [62] زوائد عليه سماها:
تسهيل الوصول إلى الأحاديث الزائدة على جامع الأصول، وأن في هذا وما قبله لغنية
عن كتب الحديث الأخرى وكفاية.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) توفي سنة 405.
(2) قال النووي: المراد بقول المحدثين: على شرطهما أو على شرط أحدهما أن يكون رجال الإسناد في كتابيهما أو في كتاب أحدهما؛ لأنهما ليس لهما شرط في كتابيهما ولا في غيرهما.
(3) سنة 748. ... ... (4) توفي سنة 430. ... ... (5) سنة 371.
(6) سنة 425. ... ... (7) سنة 311. ... ... ... (8) سنة 316.
(9) سنة 344. ... ... (10) سنة 303.
(*) طبع المجتبى على شرحيه هذين في الهند.
(**) الشرب بالكسر كالورد وهو بمعنى المفعول؛ أي: ما يورد وما يشرب.
(11) توفي سنة 911. ... (12) سنة 1138. ... ... (13) سنة 275.
(14) توفي في سنة 328. (15) سنة 652. ... ... (16) سنة 826.
(17) سنة 848. ... ... (18) سنة 656. ... ... (19) سنة 751.
(20) سنة 279. ... ... (21) سنة 546. ... ... (22) سنة 734.
(23) توفي سنة 804. ... (24) سنة 804. ... ... (25) سنة 729.
(26) سنة 710. ... ... (27) سنة 273. ... ... (28) سنة 600.
(29) الحديث المنكر: ما كان في سنده كثير الغلط أو غافل عن الاتفاق، أو فاسق، والشاذ: ما خالف فيه الثقة من هو أرجح منه.
(30) توفي سنة 535. ... (31) سنة 808. ... ... (32) سنة 841.
(33) توفي سنة 311. ... (34) سنة 354. ... ... (35) سنة 316.
(36) سنة 353. ... ... (37) سنة 385. ... ... (38) سنة 307.
(39) سنة 340. ... ... (40) سنة 400. ... ... (41) سنة 400.
(42) سنة 517. ... ... (43) توفي سنة 571. ... (44) سنة 507.
(45) سنة 765. ... ... (46) سنة 842. ... ... (47) سنة 820.
(48) 748. ... ... ... (49) توفي سنة 388. ... (50) سنة 414.
(51) سنة 488. ... ... (52) سنة 516. ... ... (53) سنة 582.
(54) سنة 642. ... ... (55) سنة 582. ... ... (56) سنة 990.
(57) سنة 535. ... ... (58) سنة 606. ... ... (59) سنة 682.
(60) سنة 718. ... ... (61) سنة 944. ... ... (62) 817.

الجزء: 22 ¦ الصفحة: 193

الكاتب: محمد الخضر بن الحسين خواطر الأستاذ الشيخ محمد الخضر

1- إن كبر عقلك فأصبح يعلمك ما لم تعلم، واتسع خيالك فبات يلقي عليك
من الصور البديعة ما يلذه ذوقك، فأنت ما بين أستاذ يمحض نصيحته، ونديم لا
تمل صحبته.
2- يبسط الشجر ظله للمقيل، ويقف بقناديل الكهرباء على سواء السبيل
أفتجير أنت من البؤس وهو أحر من الإمضاء، وتوقد سراج حكمة يهدي بعد موتك
إلى المحجة البيضاء.
3- حسبت العلم ضلالاً فناديت إلى الجهل، وآخر يزعم التقوى بلهًا فكان
داعية الفجور، ولولا ما تلقيانه في سبيلنا من هذه الأرجاس، لكنا خير أمة أخرجت
للناس.
4- هذه الدنيا كالعدسة الزجاجية في الآلة المصورة، تضع الرأس موطئ القدم
وترفع القدم إلى مكان الرأس، فزنوا الرجل بمآثره، لا بما يبدو لكم من مظاهره.
5- يصنع الصائغ الحلي، وتصنع ما تتجمل به النفوس في محافك العلى،
فإن ظللت تتهافت على صانع الخواتم والسلاسل، فاعلم أنها ما برحت لاهية عن
هذه المحافل.
6- سميتَ الاستخفاف بالشرع حرية، فقلتُ: برع في فن المجاز فتهكَّمَ بمن
أصبح عبدًا للهوى، وسميتَ النفاق كياسة فقلتُ: خان الفضيلة في اسمها، أو خانه
النظر في فهمها.
7- كان لسان الدين ابن الخطيب جنة أدب تجري تحتها أنهار المعارف فآتت
أكلها ضعفين، ولكن تنفست عليه السياسة ببخار سام فخنقته، وشبَّت نار الحسد في
القلوب القاسية فأحرقته.
8- سِرتَ والنور أمامك فانطَلَقَ ظِلُّك على إثرك، ثم وليته قفاك فكان الظل
يسعى وأنت على إثره، وهكذا العقل يستقبل الحقيقة فيتبعه الخيال، فإذا أدبر عنها
انقلب الخيال إلى إمام، وقاده في شعاب الباطل بغير لجام.

الجزء: 22 ¦ الصفحة: 536

الكاتب: صالح مخلص رضا تقريظ المطبوعات

(الفجر)
مجلة علمية عمرانية أخلاقية يحررها نخبة من أفاضل الكتاب صفحاتها 24
بقطع المنار تصدر في الشهر مرة واحدة وتطبع على ورق جيد طبعًا نظيفًا.
وإدارتها (بنهج إنفليتر عدد 25 بتونس) وقيمة الاشتراك بها ستون فرنكًا
ويمكن الاشتراك بواسطة المنار بمصر.
صدر الجزء الأول من المجلد الثاني من هذه المجلة مفعمًا بالمقالات النافعة
والنبذ المفيدة مما برهن على مضي المجلة في سبيلها القويم، وذُكر في صدر هذا
الجزء أن المجلة فتحت باب الانتقاد والتقريظ ونقد المؤلفات الحديثة وأنها عزمت
على نشر فصول حفظ الصحة.
وفي هذا الجزء أيضًا مقالة في أنواع التحية في بلاد تونس وغيرها مفيدة،
ومقالة أخلاقية عنوانها: (وإن هم ذهبت أخلاقهم ذهبوا) وفيه النبذة السادسة من
(سقوط الدولة الأموية) مبتدأة ببيان (قيام الدولة العباسية) ومقالة (لدى مصطفى
كمال في أنقرة) وفيها رسوم قواد الجيش الوطني، ومقالة (المستقبل البحري
الألماني) و (علم ابنك الصدق) وغير ذلك، فنحث القراء على الاشتراك بهذه
المجلة ليعلموا منها سير إخوانهم في تونس وليستفيدوا منها.
... ... ... ... ... ***
(الإسعاد)
(مجلة شهرية علمية أخلاقية تاريخية أدبية تصدر في بندر المحمودية من إقليم
البحيرة للأستاذ الشيخ محمد زهران، وقيمة اشتراكها خمسون قرشًا في السنة وسنتها
12 جزءًا.
من مباحث الجزأين الرابع والخامس من السنة الثانية: فضل المعلمين ومذمة
الرياء، تذكير العلماء بالعمل وبالعلم، القوة، فلسفة الوجود، أخلاق السلف الصالح،
خطبة جُمعة، تاريخ الرسول (ص) وغير ذلك. ومن مباحث الجزء 7
المؤرخ في المحرم سنة 1340 (إن الدين يسر) و (حال ملوك السلف وعلمائهم)
و (الشعراء في مجلس عبد الملك بن مروان) .
... ... ... ... ... ***
(الصباح)
(جريدة عربية اللغة والمنزع وهي لسان حال المؤتمر الفلسطيني
والوفد، مديرها: محمد كامل البدبري ومدير التحرير يوسف ياسين تصدر ثلاث
مرات في الأسبوع مؤقتًا وقيمة اشتراكها 125 قرش صاغ مصري في القدس
و150 في سائر البلاد العربية و 175 في البلاد الأجنبية) .
صدر من هذه الجريدة ثلاثة أعداد مفعمة بالمقالات النافعة والأخبار الخارجية
والداخلية المفيدة.
لي الأمل بأن (الصباح) سيؤدي خدمة جلى لقومه ووطنه بإيقاظ النفوس إلى ما
ينهض بالأمة إلى الذروة بتوخي الحقائق لما لمدير تحريره الفاضل من الاطلاع في
المسألة العربية والحقائق السياسية وبما لقلمه من التأثير إذا لم يغتر بخديعة الانتداب
لفلسطين والعراق ويجعل كل همه في كفاح أحد أعراضه وهو الصهيونية ولم يكن
معرضًا لهؤلاء المغرورين الذين يطلبون لبلادهم ما ثار المصريون وبذلوا النفس
والنفيس للتفصي من عقاله والفكاك من قيده.
***
(لسان العرب)
(جريدة يومية يصدرها في القدس المحرر الشهير والصحفي القديم إبراهيم سليم
أفندي النجار وقيمة اشتراكها السنوية 200 قرش مصري في القدس و 250 قرش
في الخارج) .
حسبنا من تقريظ اللسان اسم مديره (إبراهيم أفندي النجار) ذلك الكاتب الذي
كان يود خدمة العرب بخدمة الفرنسيس أو العكس، فإذا لم يمكن جنح إلى خدمة
الإنكليز والحجازيين؛ لأنه يرى أن قيام العرب بانفرادهم مما لا يتيسر له معه
خدمتهم، وكم قام إبراهيم أفندي بمشروعات وكم كافح الأيام بأسنة الأقلام، فجزاه
الفرنسيس جزاء سنمار وإن كان يمت إليهم بوشيحة النسب، وكان يرى خدمتهم من
أجل القرب.
***
(بيغام)
(مجلة أسبوعية يصدرها باللغة الأوردية مولانا أبو الكلام الكاتب
القدير في كالكته الهند ومديرها عبد الرزاق المليح آبادي) .
وهي تبحث في شؤون الهند والشرق الأدنى والعالم الإسلامي وحسبها أنها
يحررها أحد تلاميذ مدرسة الدعوة والإرشاد تحت إشراف مولانا أبو الكلام صاحب
مجلة الهلال الهندية الشهيرة. (*) كتب تقريظ هذا الجزء شقيقنا السيد صالح مخلص رضا.

الجزء: 22 ¦ الصفحة: 719

الكاتب: أحمد كمال بحث لغوي
في براءة القرآن الشريف من بعض الألفاظ الأعجمية
تتمة مقالة أحمد بك كمال

11 - زَبَرَ الكتاب - أي كتبه - وزاد في مفردات الراغب - كتابة غليظة،
والزبير: الكتاب، جمعه: زُبور، والزَّبور: الكتاب بمعنى المزبور، أي المكتوب،
جمعه: زُبُر (بضمتين) وغلب على مزامير داود النبي والملك.
والتزبرة: الخط والكتابة، مصدر (زبر) قال الأصمعي: سمعت أعرابيًّا
يقول: أنا أعرف تزبرتي، أي خطي وكتابتي، والمِزْبَر: القلم، وبما أن مادة (زبر
وذبر وسفر) كلها واحدة بمعنى كتب، قد تنوع لفظها في العربية وفي النصوص
المصرية أيضًا فلا حاجة لإخراجها من العربية وانتسابها إلى العجمة بدون مسوغ
لغوي.
12- سفر الكتاب: كتبه، والسافر: الكاتب، جمعه: سَفَرة (بفتحتين ككتبة)
يقال: والسفرة الكرام، أي: الكتبة، والسِّفر: الكتاب الكبير، وقيل: هو جزء من
أجزاء التوراة. تقول [1] : حطمني طول ممارسة الأسفار وكثرة مدارسة الأسفار.
13- ذبر الكتاب ذبرًا: كتبه ونقطه، وقرأه قراءةً حقيقية، وقيل سريعة،
ومنه: ما أحسن ما يذبر الكتاب، أي يقرأه ولا يتمكث فيه، والشيء علمه وفقه فيه،
وذبر الكتاب تذبيرًا قبل ذبره، والذابر المتقن للعلم، والذبر: الكتاب، جمعه ذبار،
كقوله: (على عرضات كالذبار نواطق) [2] وثوب مذبر: منمنم، يمانية، والكلمة
مصرية قديمة دونها أرمان في مفرداته المصرية (الصحيفة 14) وتُقرأ: سبر،
والسين تقلب ذالاً وزايًا، والباء فاءً، فيقال: ذبر وزبر وسفر، وهذا القلب
والإبدال له أصول متبعة في اللغتين المصرية والعربية، والسبب فيه تعدد القبائل
ولهجاتها فاللغة المصرية وهي الأصل للغة العربية [3] شاملة لألفاظ مختلفة اللهجة
باختلاف لهجات القبائل.
14- سبط جمعها أسباط: ولد الولد، ومن اليهود كالقبيلة من العرب، وفي القرآن الشريف: {وَقَطَّعْنَاهُمُ اثْنَتَيْ عَشْرَةَ أَسْبَاطاً} (الأعراف: 160) [4] أي
أمة وجماعة، وقد يستعمل للقبيلة من العرب، والسبط كلمة مصرية قديمة وجدت
مذكورة في نصائح بتاح حتب حيث قال ما تعريبه:
(إن المنذور لله الساكن سأوا ليس للأسباط فيه يد) .
ومعنى ذلك أن الرجل التقي لله الساكن في موطن لا يجعل للأسباط يدًا إليه
أي سببًا لأذيته كما أنها ذكرت في كتاب المولى وعلى جدران مقبرة (أمست)
بمعنى ما جاءت به في العربية، فهي إذن عربية لوجودها في المصرية أيضًا، وقد
خصصت في المصرية بإشارات مؤيدة لمعناها أي رسم بعدها رجل وامرأة
مصحوبان بعلامة الجمع مما يثبت معنى الكلمة فهي إذن عربية لا محالة.
15- يصهر، في قوله تعالى:] يُصْهَرُ بِهِ مَا فِي بُطُونِهِمْ وَالْجُلُودُ [[5]
(الحج: 20) أي ينضج، بلسان أهل المغرب، وقد بيّنا أن أهل المغرب هم
(أعناء التحفو) وأن لغتهم لغة الأعناء وهي أصل اللغة العربية، فالكلمة إذن عربية
وقد وردت في القاموس المحيط من مادة (صهر) يقال: صهرته الشمس، أي:
صحرته، بالحاء بمعنى طبخته، وصهر الشيء: أذابه فانصهر فهو صهر،
والصَّهر، بالفتح: الحار، والإذابة كالاصطهار إلخ. وقد وردت هذه المادة في
المصرية بهذا المعنى، فهي إذن عربية.
16- مجوس، في قوله تعالى: {وَالنَّصَارَى وَالْمَجُوسَ} (الحج: 17)
كلمة أعجمية فارسية تدل في الأصل على قبيلة من (ميديا) يظهر أنها كانت على دين
تلك البلاد ثم التي كانت تعبد النار فاشتهرت هذه الديانة بعدئذ باسم مجوس، ثم
أطلق اسم المجوس على كهنة الديانة المجوسية وأطلقه من بعدهم العرب على الديانة
المزدية وكان للمجوس مدن خاصة لهم منها (أكتبان) وهي مدينة في نهاية حدود
الفرس، هذا وإن أصحاب الإسكندر أدركوا المجوس وهم بوظائف كهنوتية، ومن
المحتمل أن تكون (مجوس) من أصل طوراني دخلت في كلدة وعلى كل حال فهي
اسم علم لا يتغير، ذُكر في القرآن الشريف بلفظه فتأمل.
17- بِيَع، بيع مفردها: بَيعة، ذُكرت في قوله تعالى: {وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ
بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لَّهُدِّمَتْ صَوَامِعُ وَبِيَعٌ} (الحج: 40) قال الشيخ رحمه الله: البيعة
فارسية مصرية اهـ. أما البَيْعة فهي من: بايعه مبايعة: إذا شرط معه على شيء أو
اتفق معه على أمر أو سلم له في أمر أو اعترف له بالرئاسة والولاية، فالبيعة محل
الاعتراف بأداء الفرائض الدينية من عبادة وصلاة، فهي كالمسجد أو الجامع من حيث
أداء الصلوات فيها، وقد ذكرت في المصرية (بيعا) وذلك في ورق أبوت المؤشر
عليها بعدد 10221 وهي المحفوظة في متحف إنكلترا، وفسرها الأثريون بالجبانة
ولكني أصرفها إلى معنى المعبد كما يفهم من سياق الكلام في الورقة المذكورة.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... أحمد كمال (1) هذا من سجعات أساس البلاغة.
(2) الصواب: على عرصات كالذبار النواطق، والبيت لذي الرمة وأوله: أقول لنفسي واقفًا عند مشرف.
(3) هذا رأي الكاتب والصواب عندنا العكس فالعربية هي الأصل كما بينا ذلك من قبل.
(4) النص الكريم (أسباطًا أمما) فـ (أممًا) بدل من (أسباطًا) .
(5) ضبطت في المقتطف: (يصهروا في بطونهم) وهو غلط فاحش.

الجزء: 22 ¦ الصفحة: 752

الكاتب: حسني عبد الهادي من الخرافات إلى الحقيقة [*]
(1)
مقدمة
سيدي نابغة المسلمين:
دعاني إلى ترجمة الكتاب المسمَّى (من الخرافات إلى الحقيقة) الذي ألفه من
قبل (م. شمس الدين) باللغة التركية - داعيان مستقلان:
1- قلة الأشغال.
2- الألم الذي يستولي عليَّ حينما أرى حالة أمة محمد - صلى الله عليه
وسلم - كأنها تدين بدين غير الإسلام.
أما قلة الأشغال: فإنه منذ زالت الحكومة الإسلامية إلى الآن من هذه البلاد
(فلسطين) نزعت الوظائف السياسية والإدارية من يدنا معشر الشببة [1] المتعلمين من
المسلمين، إلى النصارى ثم إلى اليهود، وبقينا بغير أعمال، فاشتغل بعضنا بالتجارة
وبعضنا بغيرها واشتغل هذا العاجز بالترجمة والتأليف، هذا هو الداعي الأول.
وأما حالة المسلمين وما تحدثه من الآلام فإنني لا أتصور مسلمًا يرى الهوة
السحيقة التي يتدحرج فيها المسلمون ويسمع أنين هذه الكتلة البشرية ويسعه السكوت
على ما يرى ويسمع، بل لا بد أن يتفجر في دماغه الذي هو معكس لصوت ذلك
الأنين طوفان آلام يدفعه إلى عمل شيء ينفع به هذه الأمة.
إن المسلمين الذين قضوا وقتًا طويلاً وهم يحكمون في العالم فيطاعون،
ويسودون الأمم إدارة وعلمًا واقتصادًا فيتبعون، هم الآن ذليلون مهانون، يئنون
تحت ضربات حكامهم الغرباء وطنًا ولغة ودينًا.
إن العالم الإسلامي الذي كان يمطر على المسكونة مهابة وشرفًا قد انحنى
وانزوى وغاب عن الأبصار، إن المسلمين الذين كان العالم يهتز طربًا أو اضطرابًا
من صوتهم أمسوا اليوم مسودين مسوقين أُسراء.
إن المدن الإسلامية التي كانت مرايا للرقي والحضارة بات البوم يعشش فيها،
والمسلمون الذين كانوا يبارزون القوى الطبيعية أصبحوا اليوم يخافون من ظلهم،
وأخذوا يتدحرجون في مهاوي الأوهام، بل أقول: إن ديار الإسلام أمست مقابر،
والمسلمون فيها جنائز، ولا بد لهذا السقوط العام من مؤثر عام، إن هذا المرض
المستولي على مسلمي آسية وأوربة وإفريقية والأوقيانوسية يبدي للناظر أعراضًا
متشابهة وهذا ما حمل العقلاء على أن يقولوا: إن منشأ المرض شيء واحد ما
دامت الأمة المسودة التي تئن تحت عوامل السيادة الأجنبية هي أمة واحدة، أمة
محمد، صلى الله عليه وسلم.
عجبًا ما ذاك العامل الذي رفع أمة عيسى وهبط بأمة محمد؟! ما ذلك الدَّرَج
الذي صعدت عليه أمة عيسى حتى استوت على عرش الحكم؟ وما ذلك الدَّرَك الذي
تحدرت فيه أمة محمد حتى وصلت إلى هذا المكان السحيق مكان المستعبد الخانع،
مكان المسود التابع، مكان الأسير الخاضع؟
إن الرابطة التي تربط ثلاثمائة مليون ونيفًا من المسلمين هي (الدين) وبهذه
الرابطة ملك المسلمون - أمراء اليوم سادة الأمس - أقاليم مختلفة، ثم عفت
سلطنتهم في تلك الأقاليم شيئًا فشيئًا حتى انحصرت اليوم في الأناضول، ألا يوجد
اليوم إقليم غير الأناضول لا يدين ويخضع لهؤلاء الفرنجة بل يسن قوانينه بدون
استشارتهم وينفذها بنجوة من سيطرتهم [2] ؟
لا مراء في أن الدين الإسلامي قد كان هو السبب لتعالي المسلمين، فهل يمكن
أن يكون سبب الرقي والصعود، هو بعينه سبب التدهور والسقوط؟ لا لا [3] بل
الدين الذي كان سببًا لتعالي المسلمين هو غير الدين الذي هبط بهم اليوم إلى
العبودية والذل، نعم إن بينهما - على الاشتراك في الاسم - فرقًا جليًّا وبونًا بعيدًا:
كان المسلمون يحترمون الحقائق، وأما نحن فأسرى الخرافات.
كان المسلمون أصحاب عقائد مستندة إلى العلم والنور وأما عقائدنا اليوم فمبنية
على البدع والأوهام.
إن هذا الكتاب لم يُكتب ويُجمع (ولم يُترجم) إلا لإراءة الفرق بين أجدادنا
وبيننا ولأجل تصوير منشأ الخرافات الحاضرة.
لا يسع عاقلاً مسلمًا يرى العالم الإسلامي يتدحرج في مهاوي الهلاك إلا أن
يسعى لإنقاذه، وأول ما يخطر على باله هدم الخرافات وإقامة الحقائق محلها، وهذا
لا يكون إلا بإحياء قواعد الدين الحقيقية التي رفعت المسلمين في القرون الأولى إلى
سماء المجد، لأن الخرافات لا تحيي بل تذل ثم تميت.
المسلمون اليوم أذلاء: لا جيش، لا أسطول، لا طيارات، لا معامل صناعة،
لا مصارف مالية، لا سكك حديدية، لا علم ولا اختراع، لا سفراء ولا قناصل،
وجملة القول: إنهم مجردون من كل ما يرفع النفس ويكون مدعاة الافتخار. لماذا؟
لأنهم غارقون في بحر من الخرافات.
ربما كان هذا الكتاب سببًا لغضب الكثيرين الذين يصطادون في الماء العكر،
ولكن المسلم الذي يرى الدين في تهلكة والأمة على شفير القبر، لا يقدر أن يسكت،
ومن سكت فهو أسقط من مسببي هذا السقوط.
فهذا هو السبب الثاني الذي دعاني إلى ترجمة الكتاب.
وستكون مطالعتنا مؤيدة بآيات شريفة وبأحاديث منيفة منقولة من الجامع
الصغير.
إن من سنن الاجتماع التي لا تتبدل ولا تتغير أن الأمم التي تنزل من سماء
الإقبال إلى حضيض الإدبار، ترى جميع حركات الأمم الحاكمة وسلطاتها حسنة
معتدلة.
مثال ذلك أن العالم المسيحي اليوم يجلس على عرش السلطة، والعالم الإسلامي
يجلس على الأرض تحت كرسي ذلك الحاكم، وكل ما يخرج من مِلك الهلال يدخل
في مِلك الصليب، والمسلمون لاهون يظن الجاهلون قصيرو النظر منهم أن سبب
سقوطهم هو (الدين) والقصد من تأليف هذا الكتاب إبادة هذا الظن الباطل؛ لأن
الإسلام من أسباب الرفعة والعلاء، لا السقوط والاستخذاء، وأما سبب إغلال
مسلمي اليوم فهو خلط الإسلام النقي الصافي بخرافات الأولين.
فإذا رجع المسلمون إلى (الدين الحق) كما هو فإنه ينفخ فيهم روح حياة
جديدة وينجون من الاحتضار الواقع، وهذا لا يمكن إلا بترك الخرافات والتمسك
بالحقائق، وهو موضوع هذا الكتاب.
يتألف هذا الكتاب من 22 فصلاً [4] :
1- المستوى الفكري والاجتماعي في المحيط الذي ظهر الإسلام فيه.
2- الطور الأول للإسلام.
3- الضربة الأولى التي ضرب الإسلام بها.
4- المؤثرات التي زلزلت الوحدة الإسلامية.
5- تغلب روح الفرس على روح الإسلام.
6- كيف طرأ الفساد على الإسلام، ومن أحدث ذلك.
7- الفوضى الدينية والاجتماعية والسياسية وحزب القرامطة.
8- عصابة الدراويش الفوضويين الحشاشين.
9- عبدة الإمام علي.
10- مذهب الإسماعيلية.
11- الدروز والنصيرية.
12- الباطنية: الروافض والصوفية والبكتاشية.
13- أخوة المسلمين تحتاج لرفع النفور المذهبي.
14- الأحاديث الموضوعة.
15- كتب المواعظ.
16- عبادة الأموات.
17- الاعتقادات الباطلة.
18- ضرورة رجوع المسلمين إلى الطريق الأول.
19- أساس الإسلام الأول النظر التعقلي.
20- لا يكفر المسلم بسهولة.
21- لا يوجد تحكم ديني في الإسلامية.
22- النتيجة.
هذه هي فصول الكتاب، وسنبذل الجهد لأن يكون كاشفًا لحقيقة المرض
ومحتويًا على العلاج النافع والله المستعان.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... نابلس
... ... ... ... ... ... ... ... ... حسني عبد الهادي
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) مترجم الكتاب حسني بك عبد الهادي من بيوتات نابلس الشهيرة وقد خص به مجلة المنار
فنحن ننشره شاكرين غيرته وهمته مع إصلاح للترجمة لا يغير المعنى بل يجليه.
(1) الشببة، بوزن قصبة: جمع شاب، والشبيبة مصدر شب الغلام: إذا صار شابًّا.
(2) المنار: إن جزيرة العرب وبلاد الأفغان لا تدينان لأجنبي عنهما ولكن يعوزهما من العلوم والفنون والصناعات ما تحفظ بها قوتهما من الطامعين فيهما، وينمي ثروتهما فتغنيهما عن الأجانب، ويعوزهما زعماء عقلاء يجمعون الكلمة، وقد بدأ الأفغان، فمتى يبدأ العرب الذين فضحوا أنفسهم بين الأمم.
(3) المنار: قد سبقنا إلى مثل هذا السؤال وجوابه في المقصورة الرشيدية ثم في المنار، وهذه أبيات من المقصورة في ذلك:
... ... لكنما أبي لمجد أمة ... ... ثلت عروشه وحلت العرى
... ... ووطنٌ ذُل فعاد حوضه ... ... (مدعثر الأعضاد مهدوم الحبى)
... ... وملة حكيمة رحيمة ... ... قد تركت للجهل كالشيء اللقا
... ... وقال فيها الأخسرون أنها ... علة هذا الانحطاط والشقا
... ... فكيف كانت علة السعادة التي ... مضت قبل وذاك الارتقا
... ... أما أصبنا الملك والحكمة والـ ... ـعلم بها فما عدا مما بدا
... ... ألم توحد أممًا تفرقت ... ... واختلفت في الاعتقاد واللغى
... ... فكيف عدتم وأنتم إخوة ... ... لما تركتم هديها من العدى.
(4) المنار: إن القرامطة والحشاشين والإسماعيلية والدروز والنصيرية والبكتاشية كلهم من الباطنية الذين توسلوا بالصوفية والروافض ومذاهبهما إلى بث دعوتهم فتقسيم الكتاب غير ظاهر لنا الآن.

الجزء: 22 ¦ الصفحة: 764

الكاتب: حسني عبد الهادي من الخرافات إلى الحقيقة
(3)
الطور الأول للإسلام
كان هَدي الإسلام في طوره الأول عبارة عن إشعال نور الحقائق وإنارة سبل
الانتباه أمام الذين كانوا يتعبدون بالخرافات والجهل. حينما ظهر الإسلام كان عند
العرب عقيدة ابتدائية تقوم - في نظرهم - مقام الدين. كانت عبادة الأصنام وعبادة
النجوم من أروج العقائد المنتشرة بين العرب في ذلك الوقت، مكة والمدينة كانتا
موجودتين ومعروفتين ولكنهما كانتا أشبه بملجأ شتوي منهما بمدينتين.
العقائد التقليدية الموروثة الراسخة في القلوب بطول القدم وتمادي الزمن توهن
مقومات الإنسان المادية والمعنوية، وهكذا كانت الحال عند العرب حينما كانوا
مقيدين بسلاسل عقائدهم العتيقة. ولما جاء الإسلام بهدايته الإصلاحية وجمع
بتعاليمه العالية أهواء القلوب المتفرقة إلى تلك الوحدة الكاملة في العقائد والفضائل
والنظام الاجتماعي - تمكن العرب بها من القضاء على دولتي العالم الكُبْريين، فلم
يتركوا لهم في السيادة الدنيوية نصيبًا، رفعت التلقينات النبوية بوقت قليل الأقوام
البدوية إلى مستوى الأستاذ في المدنية، وجعلت العالم كله تلميذًا لذلك الأستاذ:
(1) كان النبي صلى الله عليه وسلم يأمر الدعاة الذين يرسلهم إلى الأرجاء
لنشر الدين - أن يعاملوا الناس الذين يصادفونهم بالرفق واللين، وأن يجتنبوا
العنف والشدة، وها هي ذي الأوامر التي كان يتسلح بها أمناء الأمة عند العمل:
(أ) {ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالْمَوْعِظَةِ الحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ
رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ} (النحل: 125) .
(ب) (يسروا ولا تعسروا وبشروا ولا تنفروا) [1] .
بهذه الأوامر اصطادوا قلوب الناس وبهذه المشاعل أناروا سبل الحياة
والحضارة أمام العالم فهل نحن صادعون بالأمر؟ ! .
(2) آساس الإسلام عالية وساذجة يمكن دخولها في دماغ كل عاقل من بني
آدم وحواء. وهي خُلو من مثل مُحالات عقيدة التثليث عند النصارى من أساطير
الجبت التي يعزوها اليهود إلى الأنبياء عليهم السلام، وفيهم من سوء القدوة ما تأباه
أنفس الكرام.
(3) أن الإسلام يفيض نور العدل والسكينة والسلام والطمأنينة على أنفس
البشر المضطربة؛ فقد أمر بقهر الظالم وصيانة المظلوم وأعلن حرية الوجدان، ثم
قوض قواعد السلطنات المؤسسة على الاستبداد، ورفع كل حجاب عن وجه الحق
والعدل.
(4) تلقينات الإسلام بحق الألوهية كانت كافية لإقناع كل دماغ مفكر،
يسمعها العامي فيصبح مؤمنًا مهديًّا، ويتأملها العالم فيمسي موقنًا مطمئنًا؛ لأن
سذاجتها وعلويتها كافيان لإقناع كل عقل وطمأنينة كل روح.
(5) من أسباب سرعة انتشار الإسلام إنارته السبيل أمام الناس الذين كادت
الخرافات تزهق أرواحهم.
وإلى القارئ الكريم المشاعل التي أذكاها النبي الكريم في سفح جبل عرفات
في حجة الوداع:
(أ) احترام الأموال وتحريم أكل مال أحد بالباطل.
(ب) احترام الدماء وتحريم سفكها بغير حق شرعي.
(ج) تحريم الأعراض كتحريم الدماء والأموال.
(د) الوصية بالنساء وما لهن وعليهن من الحقوق.
(هـ) الاعتصام بكتاب الله تعالى.
(و) هدم قواعد الشرك ونارات الجاهلية.
أُلقيت هذه المشاعل بين مائة ألف من المسلمين، ونقلها الحاضر للغائب.
واتخذها المسلمون إذ ذاك دستورًا للعمل. ولم ينحرفوا عنها قيد شعرة ولا سيما في
دور الفاروق الذي كان أوضح مظهر للتجليات النجيبة الأحمدية، وأي صعوبة في
تنفيذ هذه الأحكام الآن؟ ! .
إن عظمة هذا الدور الفاروقي نشأت من حسن تفهم الأحكام الإسلامية وتطبيقها
حرفيًّا؛ لأن روح الإسلام الأخوة، ولقد جاء في القرآن الحكيم: {إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ
إِخْوَةٌ} (الحجرات:10) وقد ربطت وقتئذ جميع القلوب برباط الإخاء الديني
الذي كان يرفع فوق كل مصلحة خصوصية وكانت نتيجة هذا الإخاء الاتحاد الأكمل
وفقًا لما جاء في الفرقان المبين: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ تَفَرَّقُوا} (آل
عمران: 103) وفي نور هذين المشعلين حكم المسلمون على أهم بقاع الأرض.
وما أُيد به عمر بن الخطاب رضي الله عنه من التوفيق لم يكن إلا مظهرًا من
مظاهر رعايته الدقيقة لأوامر الإسلام.
لئن كان ظهور الإسلام انقلابًا اجتماعيًّا وتطورًا تاريخيًّا عظيمًا؛ فإن تأثيره
في أرواح الشعوب تطور اجتماعي عظيم أيضًا. وهذا التأثير قد ظهر حكمه التام
في الطور الذي فُهمت فيه دقائق الإسلام ووضعت في موضع التنفيذ بالتمام والكمال
وكان ذلك على أكمله في خلافة الصديق وخلافة الفاروق رضي الله عنهما؛ فإن
هذين الإمامين الممتازين المنتخَبين بإجماع عقلاء الأمة - كانا يديران الأمور
بمعاونة جماعة من أكابر المسلمين.
(6) جعل الإسلام حل المعضلات من الأمور باستشارة العقلاء بقول الله
تعالى في المؤمنين: {َ وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ} (الشورى: 38) وأمر نبيه
بالمشاورة، بقوله: {وَشَاوِرْهُمْ فِي الأَمْرِ} (آل عمران: 159) وكان النبي
صلى الله عليه وسلم يتذاكر مع أصحابه وفقًا لهذه الآية الكريمة، وكذلك الصديق
ألف مجلسًا استشاريًّا تحت رئاسة الفاروق مؤلَّفًا من أكابر المسلمين. وعندما انتقلت
الخلافة إليه تَرَأَّسَ المجلس علي كرم الله وجهه، وكان هذا المجلس مؤلفًا من كبار
المسلمين ورؤساء القبائل وأصحاب المكانة في المدينة.
(7) جعل الإسلام المساواة بين الناس في الأحكام من أصول الشريعة على
اختلاف طبقاتهم ومللهم ونِحَلهم بدون أدنى استثناء، وحادثة ابن الفاروق وقضية
علي المجتبَى مع اليهودي أوضح دليل على درجة احترام قاعدة المساواة في صدر
الإسلام. فكان الغني والفقير والأمير والمأمور والخليفة وآحاد السوقة سواء في ذلك.
فعلم مما تقدم أن الإخاء والمساواة كانا ركنين ركينين للحكومة الإسلامية التي
تألفت بعد وفاته صلى الله عليه وسلم. وكان رئيس الحكومة الخليفة يُنتخَب انتخابًا،
وكان لهذا الرئيس مجلس استشاري. وكان يحق لكل فرد أن يراجع الخليفة نفسه
إذا ظلم أو وقع عليه حَيْف.
(8) كانت مكة قبل الإسلام مباءة لمعاقري الخمرة وللمقامرين وكذا المدينة،
وكما طهر مُصْلحِ العالم مكة من الأصنام طهر قلوب أهلها من رجس الخمور
والقمار، وبقي هذا الطهر عامًّا شاملاً لأهل البلدين المكرمين إلى أن نَزَا الأمويون
على منصة الحكومة.
(9) منذ ظهور الإسلام شُوهد في مكة والمدينة رغبة في العلم وميل إلى
الحضارة؛ تعددت محافل العلم وعمت الدروس والخطب (المحاضرات) الأخلاقية
والمواعظ الدينية , كان في رأس هذه الحركة المدنية علي كرم الله وجهه. والمدينة
كانت تفوق مكة في هذا؛ من حيث كانت العاصمة، والمثابة للمفكرين من المسلمين،
فلا غرو إذا كان تجلي حياة الإسلام العلمية فيها أكبر وأظهر من تجليها في مكة.
كان يحضر هذه المحاضرات النساء كالرجال، الخليفة وحضرة الفاروق
وسلمان الفارسي وعبد الله بن عباس وأبو هريرة وزيد بن ثابت والسيدة عائشة
وأمثالهم من الواقفين على أسس الإسلام، كانوا يحضرون هذه المجالس، ويحلون
المشاكل التي تطرأ.
(10) حرية التفكر كانت محترمة، وما كان يُسفَّه أحد ولا يُهان لرأي أبداه،
حرية الفكر كانت محترمة كالحرية الشخصية، كان علماء الصحابة يجتهدون
ويفسرون الأحكام بما يوافق المصلحة والزمان. وما كان يُجبَر أحد على اتباع أحد
لم يقتنع بصحة فكره واجتهاده.
كان يحصل في بعض الأحايين اختلاف في حل مسألة واحدة بين علماء
الصحابة. فكان الناس على احترامهم للرأيين المتعارضين يتبعون الرأي الذي
يرجحه الأكثرون [2] ، وكان هذا الاختلاف يقع في عهد النبي صلى الله عليه وسلم
فيوافق اجتهاد بعض الصحابة دون بعض، حتى الصديق أو الفاروق. وكان صلى
الله عليه وسلم يأخذ من القولين أحقهما مع احترام الذي يترك اجتهاده. وقد جاء في
الحديث: (إن أصبتَ فلك عشرُ حسنات، وإن أخطأت فلك حسنة) [3] ، ثم
كثرت الاختلافات في زمان الخلفاء الراشدين. ثم أتى زمان بدأ بعض أكابر العلماء
يعمل باجتهاد نفسه كما يُروَى عن الإمام البخاري [4] .
في زمان رئاسة الحكومة من قِبَل الصديق كانت الأمور العدلية (القضائية)
والمالية للفاروق. أي كان ناظرًا للعدلية والمالية. وأما المخابرات والأمور الحربية
فكانت في يد علي بن أبي طالب. أي كان ناظر الحربية وكاتب الخليفة.
(11) إن الإسلام بُنِيَ على الإخاء والمساواة والحرية والشورى كما تقدم؛
فكانت الكفاءة الذاتية هي المعتبرة في المصالح والولايات؛ لذلك نصب النبي صلى
الله عليه وسلم أسامة الشاب قائدًا لجيش المسلمين وأمر الصديق والفاروق وسعد بن
أبي وقاص وسعيد بن زيد وأبا عبيدة وأمثالهم من عظماء الصحابة - أن يأتمروا
بأمر هذا القائد الشاب، وبعد وفاته صلى الله عليه وسلم اعترض بعضهم على إمارة
هذا الشاب على كبار المهاجرين والأنصار، وعَدَّ بعضهم هذا أمرًا غريبًا، إلا أن
أبا بكر أقنع المعترضين بأن الكفاءة والاقتدار مرجحة على كل شيء وأسكتهم.
هكذا كانت المصلحة العامة مقدمة على كل ما سواها؛ لهذا كانت راية الإسلام
في زمان الصديق والفاروق كلما ارتفعت في مكان تشرق عليه بها شمس الإخاء
والحرية والمساواة والفضيلة، وتنقشع غيوم التشدق في الكلام والظلم في الأحكام.
وقد حقق حكماء المؤرخين أن سبب سرعة انتشار الدين المحمدي في بلاد
قيصر وكسرى هو عدل الخليفتين وحكمتهما وحسن تدبير رؤساء الجيش، ولم
يجدوا للظفر العسكري تأثيرًا في ذلك إلا الشيء الطفيف.
نعم، كل بلدة تُنشر عليها راية الإسلام كان الإخاء والحرية يكتنفان تلك
المدينة، فيصونان أهلها من تحكم الكهنة والأحبار والأساقفة والرهبان والموبذانات
المسيطرين على الأبدان والأرواح؛ لذلك كان الناس في ذلك الوقت ينظرون إلى
المسلمين نظرهم إلى المُنَجِّي من الظلم والمحرر من الرق، وهو ما ينتحله بعض
أدعياء الإفرنج اليوم بمحض الإفك وقول الزور.
أثبت التاريخ - ولا سيما السياسي منه - أن التبدل في الحكومة يُحدث ثورة
في البلاد. على أنه قد دان للواء الإسلامي إمبراطوريتان عظيمتان (إمبراطورية
الروم وإمبراطورية الفرس) ، ولم يحدث أدنى ثورة في بلادهما الواسعة على
رافعي ذلك العلم، بل لم يظهر من أحد من أهلهما أدنى امتعاض يحمل على
المقاومة، على ما كان من قلة عدد الفاتحين وعُددهم وبُعدهم عن عقر دارهم ومركز
سلطتهم، وإنما سبب ذلك حسن الإدارة والعمل بأصول الإسلام العالية، حتى إن
قادة الجيوش الروم كانوا يلقون أنفسهم في حِضن الإسلام أحيانًا! .
ولكن نقول مع الحزن والأسى: إن هذا الحال لم يَدُمْ، ولم يطُل عهده هكذا؛
فعندما استولى الأمويون في زمان ذي النورين على أمور الإدارة أُهملت العدالة
الإسلامية، وبدأت مقدمات التعدي تظهر وشوهدت بوادر العصيان في أمكنة مختلفة.
وقصارى القول أن الناس كانوا في صدر الإسلام إخوانًا متساوين في الحقوق،
وأحرارًا في أنفسهم وفي أفكارهم إذا تنازعوا في أمر ردُّوه إلى الكتاب والسنة -
كما أمرهم الله تعالى - وإذا أَشْكَلَ الأمر يستفتون كبار العلماء. وأما ساحة التفكر
فكانت واسعة أن يجول فيها العقل كما يشاء وأَنَّى شاء. ولم يكن الحجر
على العقل والضغط على الفكر مما يُعرف في ذلك الزمان، وما كان أحد يفتات
على غيره.
(12) الجمعية الإسلامية كانت مركبة من نساء ورجال متساوين في
الحقوق، وكان موقع المرأة عاليًا ومحترمًا. وكانت المكالمة والمعاملة بين النساء
والرجال جائزة. فكانت النساء تحج بيت الله مع الرجال، وكانت التربية الاجتماعية
مع هذا متينة، بحيث يعد أقل تجاوز على أية امرأة من كُبريات الجنايات. وكان
طلب العلم فرضًا على النسوان كالرجال. وقد جاء في الحديث الشريف: (طلبُ
العلمِ فريضةٌ لكل مسلم ومسلمة) [5] ، وبناءً على هذا الحديث المنيف ترى
الكثيرات من النساء تصدين للتعليم وأرشدن الناس إلى حقائق الأمور، فالسيدة
عائشة كانت في زمان الخلفاء الراشدين في مقدمة العالمات المرشدات من النساء،
حتى إن علماء الصحابة كانوا يراجعونها عند الشبهة بشيء هام. كان النساء
يحضرن في مجالس الوعظ، وكان يوجد بين تلاميذ ابن عباس الكثيرات
منهن، كان النساء يحضرن وقائع الحرب والقتال ويشتركن فيها فعلاً، وكان
بعضهن يداوين الجرحى ويوزعن المياه على العطاش، وينشدن الأشعار
الحماسية لتشجيع رجالهن وإخوتهن.
(13) أن إنشاء الشعر والغناء كان لهما قيمة في ذلك العصر الذهبي؛
لأنهما غذاء الروح؛ لذلك قال النبي صلى الله عليه وسلم: (إن من البيان
لسِحْرًا) ، وكان صلى الله عليه وسلم يستمع ما ينشده أصحابه من الشعر بانشراح.
وقد كلل هام كعب بن زهير بالفخر عندما تلا على مسامعه الشريفة قصيدة البُردة
الشهيرة؛ لذلك جاء الحديث: (وإن من الشعر حكمًا) [6] ، وروى أبو الليث
السمرقندي عن سماك بن حرب عن جابر بن سمُرة قال: (كان أصحاب النبي
صلى الله عليه وسلم يتناشدون الشعر والنبي عليه السلام بينهم جالس يتبسَّم) ،
وكذلك الخطابة وطلاقة اللسان عدَّها صلى الله عليه وسلم من أسباب الجمال
للرجال؛ إذ قال: (الجمال في الرجال اللسان) [7] .
(14) خطَّ عليه السلام للأمة خطة حركة أوصلها باطمئنان إلى السلامة
والمدنية بكل سرعة، وهي: (اغدُ عالمًا أو متعلمًا أو مستمعًا أو محبًّا ولا تكن
الخامسة فتهلك) [8] ؛ فبناءً على هذا وعلى الحديث القائل: (آفة الدين ثلاثة: فقيه
فاجر، وإمام جائر، ومجتهد جاهل) [9] ، كان المسلم العالم ورعًا تقيًّا، والأمير
عادلاً منصفًا، والناس دائبين في صناعاتهم وأعمالهم، هكذا كان المسلمون، فهل
نحن كذلك؟ ! .
(15) العدل كان مقدمًا على كل شيء، حتى إن الله قال - في كتابه
المبين-: {إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُ بِالْعَدْلِ وَالإِحْسَانِ} (النحل: 90) والظلم كان
من أشنع الحركات، وقد جاء في الفرقان الحكيم: {وَسَيَعْلَمُ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَيَّ مُنقَلَبٍ
يَنقَلِبُونَ} (الشعراء: 227) وجاء في الحديث الشريف أيضًا - تهديدًا
للظالمين -: (يا أيها الناس: اتقوا الله؛ فوالله لا يظلم مؤمن مؤمنًا إلا انتقم الله منه
يوم القيامة) ، وقد نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن الظلم أيضًا بقوله: (اتقوا
دعوة المظلوم، وإن كان كافرًا؛ فإنه ليس دونها حجاب) ، وقال أيضًا: (اتقِ
دعوة المظلوم؛ فإنها مستجابة) .
وقد أمر صلى الله عليه وسلم بمقاومة الظالمين أيضًا، إذ قال: (أحب الجهاد
إلى الله كلمة حق تُقال لإمام جائر) (رواه أحمد والطبراني عن أبي أمامة) .
فكان كل مَن يظلم يُعاقَب، سواء كان كبيرًا أو صغيرًا بدون نظر إلى موقع
الظالم الاجتماعي؛ لذلك جاء في الحديث الشريف: (إنما هلك الذين من قبلكم؛
أنهم كانوا إذا سرق فيهم الشريف تركوه، وإذا سرق فيهم الضعيف أقاموا عليه الحد)
(اتفق عليه الجماعة) .
حسني عبد الهادي
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) حديث صحيح رواه البخاري ومسلم وغيرهما عن أنس رضي الله عنه.
(2) كانوا يرجحون رأي الأكثر من أهل الشورى في المصالح العامة، وأما المسائل الشخصية فكان كل أحد يعمل في المسائل الاجتهادية بما يراه هو الراجح، ويتبع في النقل أو الفهم مَن يثق هو به، ولم يستبيحوا إلزام أحد أن يأخذ بقول عالم معين، فضلاً عن إكراه الجمهور على اتباع مذهب أو شخص معين، هذا مخالف لإجماعهم.
(3) لا أتذكر تخريجًا لهذا الحديث الآن، وقد كتب المترجم بإزائه من حاشية مسوَّدته ما نصه: لهذا الحديث الشريف ألفت نظر رجال هذا العصر الذين لا يتركون في بحر السفه نقطة إلا ويسكبونها على رأس مَن يُبدي حكمة تخالف أهواءهم، ولو كانت روح الحقيقة، اللهم اهدِ قومي لتحرِّي الحق والمنطق، هذا ما أقوله وأتمناه فقط.
(4) أن جميع أهل الصدر الأول من الصحابة والتابعين وتابعي التابعين وعلماء الأمصار كانوا يعملون باجتهادهم فيما فيه مجال للاجتهاد، وليس هذا خاصًّا بالبخاري، ولا هو أول مَن فعله.
(5) الحديث رُوي عن ابن عباس وأنس وأبي سعيد الخدري من طرق، بعضها صحيح، ولبعضها تتمة، وليس في شيء منها لفظ (مسلمة) ، ولكنه مراد باتفاق العلماء، وكل ما ورد من الأحكام في الرجال يشاركهم فيه النساء، إلا ما كان خاصًّا كالإمامة مثلاً.
(6) المنار: حديث: (إن من البيان لسحرًا، وإن من الشعر حكمًا) رواه أبو داود عن ابن عباس.
(7) رواه الحاكم عن علي بن الحسين مرسلاً بسند صحيح.
(8) رواه البزَّار والطبراني في الأوسط بسند حسن.
(9) رواه الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عباس، وأما أحاديث الظلم فمشهورة كثيرة صحيحة.

الجزء: 23 ¦ الصفحة: 107

الكاتب: محمد رشيد رضا العبر التاريخية
في أطوار المسألة المصرية

(2)
نشرنا تحت هذا العنوان في الجزء الأول نص البلاغ الرسمي الذي رفعه
عدلي باشا رئيس الوفد الرسمي المصري إلى السلطان بشأن مفاوضته مع الدولة
البريطانية في عاصمتها، وفيه ترجمة المذكرة التي وضعتها نظارة خارجيتها
لمشروع الاتفاق بينها وبين مصر، وترجمة رد الوفد المصري عليها، وعدم قبوله
إياها، وانقطاع المفاوضات بذلك.
ثم ترجمة البلاغ الذي أنهاه نائب ملك الإنكليز إلى سلطان مصر في شأن
تفسير مشروع نظارة الخارجية البريطانية وتأييده، وقفَّينا عليه بتعليقٍ وجيزٍ في
بيان سوء تأثير المشروع، وبلاغ نائب الملك في الأمة المصرية، ونفعه إياها
بإجماع الكلمة على رده، والاستمساك بالاستقلال التام للبلاد، حتى أشد الناس
مقاومة لسعد باشا وحزبه، ورغبة في الاتفاق مع الإنكليز.
وقد كنا نريد أن نكتب مقالاً مطولاً في تفنيد الشبهات البريطانية، وما فيها من
العبر لنا في مصر، والعراق، وسورية وسائر بلاد العرب التي يدب فيها دبيب
الدسائس البريطانية، والمطامع الاستعمارية، ولكن إجماع كلمة الأمة المصرية
على مقاومة المشروع البريطاني بكل شدة، وعدم الخنوع لما فيه من تهديد
الغطرسة، والعظمة، وشروعها في مقاطعة التجارة الإنكليزية، وكل ما هو
إنكليزي من الأشياء، والأناسِيّ، واغتيال الموظفين والجند عند الإمكان، وتعذر
تأليف وزارة تكون آلة للمستشارين، ونائب الملك في استمرار الإدارة السابقة - قد
حمل نائب الملك (لورد اللنبي) على السفر إلى عاصمة حكومته بأمرها ليطلعه
على حقيقة الحال في هذا القطر، وما يراه من وجوب الاعتراف باستقلال، وترك
إدارة البلاد لأهلها، مع قيود تُحفظ بها المصالح البريطانية فيها، فذهب يصحبه
اثنان من أعقل رجالهم في هذه الديار وهما: مستشار الداخلية الجنرال جلبرت
كليتون، ومستر إيمس مستشار الحقانية، فمكثا أيامًا قليلة في لندن، أقنعا فيها
الوزارة بوضع المشروع الآتي الذي جاء به، وهذا نص البلاغ الرسمي فيه:
***
الوثيقة الأولى
كتاب اللورد اللنبي إلى عظمة السلطان:
يا صاحب العظمة:
1- أتشرف بأن أعرض لمقام عظمتكم أن الناس قد ذهبوا في تأويل بعض
عبارات المذكرة التفسيرية التي قدمتها إلى عظمتكم في الثالث من شهر ديسمبر -
مذاهب تخالف أفكار الحكومة البريطانية وسياستها، وهو ما آسف له أشد الأسف.
2- ولقد يخال المرء مما نُشر عن هذه المذكرة من التعليقات العديدة أن كثيرًا
من المصريين أُلقي في روعهم أن بريطانيا العظمى توشك أن ترجع في نيتها
القائمة على التسامح، والعطف على الأمانيّ المصرية، وأنها تنوي الانتفاع
بمركزها الخاص بمصر لاستبقاء نظامٍ سياسيٍّ إداريٍّ لا يتفق، والحريات التي
وعدت بها.
3- غير أنه لا شيء أبعد عن خاطر الحكومة البريطانية من هذه الفكرة، بل
إن الأساس الذي بُنيت عليه المذكرة التفسيرية هو أن الغاية من الضمانات التي
تطلبها بريطانيا العظمى ليست إبقاء الحماية حقيقةً أو حكمًا، وقد نصت المذكرة
على أن بريطانيا العظمى صادقة الرغبة في أن ترى مصر متمتعة بما تتمتع به
البلاد المستقلة من مَيْزَات أهلية ومن مركز دولي.
4- وإذا كان المصريون قد رأوا في هذه الضمانات أنها تجاوزت الحد الذي
يلتئم مع حالة البلاد الحرة - فقد غاب عنهم أن إنجلترة إنما ألجأها إلى ذلك حرصها
على سلامة نفسها تلقاء حالة تطلب منها أشد الحذر، خصوصًا فيما يتعلق بتوزيع
القوات العسكرية. على أن الأحوال التي يمر بها العالم الآن لن تدوم، ولا يلبث
كذلك أن يزول الاضطراب السائد في مصر منذ الهدنة، والأمل وطيد في أن
الأحوال العالمية صائرة إلى التحسن، هذا من جانب [1] ، ومن جانب آخر، فكما قيل
في المذكرة: (سيجيء وقت تكون فيه حالة مصر مدعاة إلى الثقة بما تقدمه هي
من الضمانات المصرية لصيانة المصالح الأجنبية) .
5- أما أن تكون إنجلترة راغبة في التدخل في إدارة مصر الداخلية فذلك ما
قالت فيه الحكومة البريطانية ولا تزال تقول: إن أصدق رغباتها وأخلصها هو أن
تترك للمصريين إدارة شئونهم. ولم يكن يخرج مشروع الاتفاق - الذي عرضته
بريطانيا العظمى - عن هذا المعنى، وإذا كان قد ورد فيه ذكر موظفين بريطانيين
لوزارتي المالية والحقانية فإن الحكومة البريطانية لم ترمِ بذلك إلى استخدامهما
لتتدخل في شئون مصر، وكل ما قصدته هو أن تستبقي إدارة اتصال تستدعيها
حماية المصالح الأجنبية.
6- هذا هو كل مرمى الضمانات البريطانية، ولم تصدر هذه الضمانات قط
عن رغبة في الحيلولة بين مصر وبين التمتع بحقوقها الكاملة في حكومة أهلية.
7- فإذا كانت هذه هي نية إنجلترة فلا يمكن لأحدٍ أن ينكر أن إنجلترة يعزُّ
عليها أن ترى المصريين يؤخرون بعملهم حلول الأجل الذي يبلغون فيه مطمحًا
ترغب فيه إنجلترة كما تَتُوقُ إليه مصر، أو أن يُنكر أنها تكره أن ترى نفسها
مضطرة إلى التدخل لرد الأمن إلى نصابه كلما أدركه اختلال يثير مخاوف الأجانب،
ويجعل مصالح الدول في خطر، وإنه ليكون مما يؤسف له أن يرى المصريون
في التدابير الاستثنائية - التي اتُّخِذت أخيرًا - أي مساسٍ بمطمحهم الأَسْمى، أو أية
دلالة على تغيير القاعدة السياسية التي سبق بيانها، فإن الحكومة البريطانية لم يعد
غرضها أن تضع حدًّا لتهييج ضار، قد يكون لتوجيهه إلى أهواء العامة نتائج
تذهب بثمرة الجهود القومية المصرية؛ ولذلك كان الذي رُوعي بوجهٍ خاصٍّ - فيما
اتُّخِذ من التدابير - مصلحة القضية المصرية التي تستفيد من أن البحث فيها يجري
في جو قائم على الهدوء والمناقشة بإخلاص.
8- والآن وقد بدأت تعود السكينة إلى ما كانت عليه بفضل الحكومة التي
هي قوام الخلق المصري، والتي تتغلب في الساعات الحاسمة - فإنني لَسعيد أن
أنهي إلى عظمتكم أن حكومة جلالة الملك تنوي أن تشير على البرلمان بإقرار
التصريح الملحق بهذا، وإنني على يقين بأن هذا التصريح يُوجِد حالة تسود فيها
الثقة المتبادلة، ويضع الأساس لحل المسألة المصرية حلاًّ نهائيًّا مُرضيًا.
9- وليس ثمَّت ما يمنع الآن من إعادة منصب وزير الخارجية، والعمل
لتحقيق التمثيل السياسي والقنصلي لمصر.
10- أما إنشاء برلمان يتمتع بحق الإشراف، والرقابة على السياسة والإدارة
في حكومة مسئولة على الطريقة الدستورية - فالأمر فيه يرجع إلى عظمتكم وإلى
الشعب المصري. وإذا أبطأ لأي سبب من الأسباب إنفاذ قانون التضمينات (إقرار
الإجراءات التي اتخذت باسم السلطة العسكرية) الساري على جميع ساكني مصر،
والذي أشير إليه في التصريح الملحق بهذا - فإنني أود أن أحيط عظمتكم علمًا
بأنني إلى أن يتم إلغاء الإعلان الصادر في 2 نوفمبر سنة 1914 سأكون على
استعداد لإيقاف تطبيق الأحكام العرفية في جميع الأمور المتعلقة بحرية المصريين
في التمتع بحقوقهم السياسية.
11- فالكلمة الآن لمصر، وإنه ليرجى أنها وقد عرفت مبلغ حسن استعداد
الحكومة البريطانية ونيتها - أن تسترشد في أمرها بالعقل، والروية، لا بعامل
الأهواء.
ولي مزيد الشرف أن أكون الخادم المطيع.
... ... ... ... ... ... ... ... ... اللنبي فيلد مارشال ... القاهرة في 28 فبراير سنة 1922
***
الوثيقة الثانية
مرفوعة من لدن فخامة المندوب السامي إلى عظمة سلطان مصر باسم تصريح لمصر:
بما أن حكومة جلالة الملك - عملاً بنيتها التي جاهرت بها - ترغب في
الحال في الاعتراف بمصر دولةً مستقلةً ذات سيادة.
وبما أن للعلاقات بين حكومة جلالة الملك وبين مصر أهمية جوهرية
للإمبراطورية البريطانية، فبموجب هذا تعلن المبادئ الآتية:
1- انتهت الحماية البريطانية على مصر، وتكون مصر دولة مستقلة ذات
سيادة.
2- حالما تُصدر حكومة عظمة السلطان قانون تضمينات (إقرار الإجراءات
التي اتخذت باسم السلطة العسكرية) نافذ الفعل على جميع ساكني مصر - تُلغَى
الأحكام العرفية التي أُعلنت في 2 نوفمبر سنة 1914.
3- إلى أن يحين الوقت الذي يتسنى فيه إبرام اتفاقات بين حكومة جلالة
الملك، وبين الحكومة المصرية فيما يتعلق بالأمور الآتي بيانها، وذلك بمفاوضات
ودية غير مقيدة بين الفريقين - تحتفظ حكومة جلالة الملك بصورة مطلقة بتولي
هذه الأمور وهي:
(أ) تأمين مواصلات الإمبراطورية البريطانية في مصر.
(ب) الدفاع عن مصر من كل اعتداء أو تدخل أجنبي بالذات أو الواسطة.
(ج) حماية المصالح الأجنبية في مصر و (حماية الأقليات) .
(د) السودان.
وحتى تبرم هذه الاتفاقات تبقى الحال - فيما يتعلق بهذه الأمور - على ما هي
عليه الآن.
***
تأليف الوزارة الجديدة
أمر كريم نمرة 13 لسنة 1922
صادر لحضرة صاحب الدولة عبد الخالق ثروت باشا:
عزيزي عبد الخالق ثروت باشا:
إن القرار الذي أبلغَنَا إياه حضرة صاحب المقام الجليل المندوب السامي لدولة
بريطانيا العظمى، فيما يختص بانتهاء الحماية البريطانية على مصر، وبالاعتراف
بها دولة مستقلة ذات سيادةٍ - يحقق أعز أمنية لنا، ولشعبنا العزيز، وهو ثمرة
الجهاد القومي الذي تعهدناه على الدوام بالتشجيع والتأييد، ولا ريب عندنا في أن
استمساك الأمة بروابط الوئام، والاتحاد، والتزامها جانبَ الحكمة في هذا الدور
الجديد من حياتها السياسية - كفيلٌ بتحقيق كامل أمانيها.
ونظرًا لما نعرفه لكم من الجهد المشكور في خدمة القضية المصرية، ولما لنا
من الثقة التامة بكم، وما نعهده فيكم من الجدارة الكاملة للقيام بمهام الأمور؛
اقتضت إرادتنا السلطانية توجيه سند رئاسة مجلس وزرائنا مع رتبة الرئاسة
الجليلة - لعهدتكم. وقد أصدرنا أمرنا هذا لدولتكم للأخذ في تأليف وزارة جديدة
يكون من بينها وزير للخارجية، وعرْض مشروعه لجانبنا لصدور مرسومنا العالي
به.
ولما كان من أَجَلَّ رغباتنا أن يكون للبلاد نظامٌ دستوريٌّ يحقق التعاون بين
الأمة، والحكومة؛ لذلك يكون من أول ما تُعنَى به الوزارة إعداد مشروع ذلك
النظام.
وإنَّا نسأل الله العلي القدير أن يجعل التوفيق رائدنا فيما يعود على بلادنا
ورعايانا بالخير والسعادة، وهو المستعان.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الإمضاء
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... فؤاد
صدر بسراي عابدين في 2 رجب سنة 1340 - أول مارس سنة 1922.
***
برنامج الوزارة
يا صاحب العظمة:
أتقدم إلى سدَّة عظمتكم بفائق الشكر على ما تفضلت فأوليْتَنِي من الثقة السامية؛
إذ عهدت إليَّ بتأليف الوزارة الجديدة، ووجهت لي رتبة الرئاسة الجليلة.
وإني لأتشرف بأن أعرض على عظمتكم أسماء الوزراء الذين تتألف منهم
هيئة الوزارة، وقد قبلوا مشاركتي في العمل وهم:
إسماعيل صدقي باشا ... ... ... لوزارة المالية
وإبراهيم فتحي باشا ... ... ... وزارة الحربية والبحرية
وجعفر والي باشا ... ... ... لوزارة الأوقاف
ومصطفى ماهر باشا ... لوزارة المعارف العمومية
ومحمد شكري باشا ... ... ... لوزارة الزراعة
ومصطفى فتحي باشا ... ... ... لوزارة الحقانية
وحسين واصف باشا ... ... ... لوزارة الأشغال العمومية
وواصف سميكة بك ... ... ... لوزارة المواصلات
وقد احتفظت بوزارتي الداخلية والخارجية.
فإذا وقع هذا الاختيار موقع الاستحسان - لدى عظمتكم - يصدر المرسوم
العالي بالتصديق عليه.
يا صاحب العظمة:
لم يكن لزملائي ولي - ونحن نشاطر الأمة أمانيها في الاستقلال - إلا أن نقر
الوفد الرسمي الذي تولى المفاوضات لعقد اتفاق مع بريطانيا العظمى على ما فعل،
فلم يكن يسعنا أن نتولى أعباء الحكم ما دامت المبادئ التي تسترشد الحكومة
البريطانية في سياستها نحو مصر - هي تلك التي كانت تظهر من مشروع 10
نوفمبر من العام الماضي، ومن المذكرة التفسيرية التي تلته، فإن تولِّي الحكم في
ظل مثل هذه المبادئ قد يكون فيه معنى القبول بها.
غير أن الكتاب الذي رفعه فخامة المندوب السامي البريطاني إلى عظمتكم،
وتصريح الحكومة البريطانية في البرلمان - قد أحدثا في الحالة تغييرًا كبيرًا،
فأصبح من الممكن أن تتألف هذه الوزارة؛ إذ إنها ترى أن الشعور القومي أصاب
ترضية من هاتين الوثيقتين، لا من ناحية الاعتراف باستقلال مصر حالاً، وقبل
أي اتفاق فحسب، بل ولأن المفاوضات المقبلة ستكون حرة غير مقيدة بأي تعهد
سابق.
أما وقد جزنا هذا الدور بخير فلم يبق على مصر إلا أن تُثبت لبريطانيا
العظمى أن ليس بها في سبيل حماية مصالحها من حاجة للتشدد في طلب ضمانات
قد يكون فيها مساس باستقلالنا، وأن خير الضمانات في هذا الصدد، وأجلَّها أثرًا
هي حسن نية مصر، ومصلحتها في حفظ العهود.
على أن الوزارة ترى أنه لكي تكون جهود البلاد في سبيل تحقيق كامل أمانيها
بحيث تؤتي جميع ثمرها - يجب أن يؤلف بين عمل الحكومة، وبين عمل هيئة
تنوب عن الأمة، وأن تسعى الهيئتان متساندتين لأغراضٍ متحدةٍ.
ولذلك فإن [2] الوزارة - عملاً بأوامر عظمتكم - ستأخذ في الحال في إعداد
مشروع دستور طبقًا لمبادئ القانون العام الحديث، وسيقرر هذا الدستور مبدأ
المسئولية الوزارية، ويكون بذلك للهيئة النيابية حق الإشراف على العمل السياسي
المقبل.
وغني عن البيان أن إنفاذ هذا الدستور يقتضي إلغاء الأحكام العرفية، وأنه
على أي حال يجب أن تجري الانتخابات في أحوال عادية، وفي ظل نظام تمتنع
معه جميع التدابير الاستثنائية، وقد سَلَّمَتْ بهذا الوثيقتان اللتان أُبلغتا أخيرًا إلى
عظمتكم، وستتخذ الوزارة - بلا إمهال - ما يدعو إليه الأمر في ذلك من التدابير،
كما أنها ستبذل جهدها اعتمادًا على حُسن موقف الأمة في الحصول على الرجوع
فيما اتُّخِذ من التدابير المقيدة للحرية عملاً بالأحكام العرفية.
هذا، وإن إعادة منصب وزير الخارجية سيعين على العمل لتحقيق التمثيل
السياسي والقنصلي لمصر في الخارج.
ونظرًا لأن النظام الإداري الحالي لا يتفق مع النظام السياسي الجديد، ومع
الأنظمة الديموقراطية التي ستمنحها البلاد - فإن الوزارة قد اعتزمت أن تتولى
الأمر بنفسها، وبلا شريك في الحكم الذي ستتحمل كل مسئوليته أمام الهيئة النيابية
المصرية، وسيكون رائدها في إدارة شئون الأمة توجيهها إلى المصلحة القومية
دون غيرها.
والوزارة موقنة بأن أكبر عامل لنجاح مصر في تسوية المسائل التي بقي حلها
وأقوى حجة تستعين بها في تأييد وجهة نظرها - هو أن تُقبِل على هذا الدور الجديد
متحدة الكلمة مؤلفة القلوب، وأن تأخذ بدواعي النظام وتلتزم جانب الحكمة.
والوزارة تحيي العصر الجديد الذي كان لعظمتكم أجلّ أثر في طلوعه على
الأمة بفضل ما بذلته عظمتكم من المساعي الوطنية العالية، وهي واثقةٌ أن ستلقى
من لدن عظمتكم كل تأييد في عمل الغد، وإنها لَترجُو أن يجيء مكلّلاً لمجهود البلاد.
وإني لا أزال لعظمتكم العبد الخاضع المطيع، والخادم المخلص الأمين.
... ... ... ... ... ... ... ... عبد الخالق ثروت
القاهرة في 2 رجب سنة 1340 (أول مارس سنة 1922)
***
المرسوم السلطاني بتأليف الوزارة
نحن سلطان مصر
بعد الاطلاع على الأمر الكريم الصادر في 21 سبتمبر سنة 1879، وبعد
الاطلاع على أمرنا الكريم الصادر في 2 رجب سنة 1340 (أول مارس سنة
1922) وبناءً على ما عرضه علينا رئيس مجلس الوزراء - رسمنا ما هو آتٍ:
المادة الأولى:
عُين عبد الخالق ثروت باشا ... ... وزيرًا للداخلية والخارجية
إسماعيل صدقي باشا ... ... ... ... وزيرًا للمالية
إبراهيم فتحي باشا ... ... ... ... وزيرًا للحربية والبحرية
جعفر باشا والي ... ... ... ... ... وزيرًا للأوقاف
مصطفى ماهر باشا ... ... ... ... وزيرًا للمعارف العمومية
محمد شكري باشا ... ... ... ... وزيرًا للزراعة
مصطفى فتحي باشا ... ... ... ... وزيرًا للحقانية
حسين واصف باشا ... ... ... ... وزيرًا للأشغال العمومية
واصف سميكة بك ... ... ... ... وزيرًا للمواصلات
المادة الثانية: على رئيس مجلس وزرائنا تنفيذ مرسومنا هذا.
صدر بسراي عابدين في 2 رجب سنة 1340 - أول مارس سنة 1922 (فؤ اد)
بأمر الحضرة السلطانية رئيس مجلس الوزراء (ثروت)

(المنار)
هذا ما نشرته الحكومة في الصحف، وعُلم مما نشر قبله أنه كان نتيجة لسعي
جماعة رشدي باشا، وعدلي باشا، ولكن الذي تولى العمل وظهر به في هذه الكَرَّة
عبد الخالق ثروت باشا؛ فهو الذي أخذ على عاتقه مواصلة المفاوضة مع اللورد
اللنبي في أمر تأليف وزارة بالشروط التي يقترحها مغتنمًا فرصة فشل الإنكليز في
تأليف وزارة يتخذونها آلة لإدارة البلاد كدأبهم منذ تمكنوا في أرض مصر،
وما زالت المساومة في ذلك دائرة بين القاهرة، ولندن؛ حتى انتهت بما ذكرنا في
مقدمة هذه البلاغات الرسمية من سفر اللورد اللنبي إلى لندن، وعودته بهذا
المشروع، وعلم بذلك أن ثروت باشا ذو شجاعة أدبية يقل مثله فيها، كما أنه ذو
ذكاء وفطنة نافذة، وقد انبرى لهذا العمل وهو يعلم أن المعارضين يكيدون له،
ويستعدون لاغتياله، وقد شرعوا في ذلك بالفعل؛ فأنجاه الله من الموت، واكتُشِفت
الجمعية التي تواطأت على ذلك، وحاولته وحُكم على بعض أفرادها بعقاب شديد.
هذا، وإن الأمة قد قابلت هذا التصريح البريطاني بإلغاء الحماية على مصر،
والاعتراف باستقلالها التام، وتأليف الوزارة - بفتور ونفور، وعدّوه خداعًا
بريطانيًّا، وإن لم يشترط على مصر أن تعترف لهم في مقابلته بحق من الحقوق؛
ذلك بأنه تم على أيدي أصدقاء الإنكليز، وبأنهم أخرجوا سعد باشا، وبعض بطانته
وأنصاره من البلاد، ووضعوهم في جزيرةٍ صغيرةٍ في أقصى البحار، وبأن
الاحتلال العسكري باقٍ، والحكم العرفي باقٍ، وبأن ما حفظوه لأنفسهم من الحقوق
مثار لأخطارٍ كثيرةٍ، ولا سيما مسألة السودان. وسنذكر في جزء آخر ما فيه العبرة
من الأنباء والآراء في هذا الطور الجديد.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) قوله: (هذا من جانب) إلخ - تركيب غير صحيح في اللغة.
(2) هذا التعبير يكثر في الجرائد وكتب أهل هذا العصر، وهو خطأ، وما بعد الفاء لا يعمل فيما قبلها، وفاء السببية تقدَّم على لام التعليل إذا اُحتِيجَ إليهما معًا.

الجزء: 23 ¦ الصفحة: 226

الكاتب: حسني عبد الهادي من الخرافات إلى الحقيقة
(5)
تابع لمقالة الطور الأول للإسلام [1]
(16) شعور الإخاء كان بالغًا أعلى الدرجات بين المسلمين، ألمُ الواحد
كان يؤلم المجموع؛ لأنهم اتخذوا لحالتهم الاجتماعية منهاجًا رسمه لهم النبي -
صلى الله عليه وسلم - إذ قال: (إن حقًّا على المؤمنين أن يتوجَّع بعضهم لبعضٍ،
كما يؤلم الجسد الرأس) [2] ، كان الناس يمشون على هذا المنهاج الاجتماعي بكل
إخلاص، أما نحن (واأسفاه!) فهل يتذكَّر أحدنا إن جاء المسلمين ضربة إلا
وكانت عن يد مسلم؟ هذا تاريخنا الماضي لنقرأه باكين [3] .
(17) إلقاء بذور الشقاق والتفريق بين المسلمين كان ممقوتًا أشد المقْت،
حتى إن الهادي الأكرم أخرج المفرقين من بين أفراد العائلة الإسلامية؛ إذ قال (مَن
فرَّق فليس منا) [4] ، وأما في زماننا - فواحسرتاه! - قد أصبح التفريق بين
المسلمين يعد من حسن الحزم ودهاء السياسة فينا!
(وقلبوا الحقيقة فخصوا المفرق باسم (المنقذ) كأن الخروج من التابعية
الإسلامية، والدخول في حماية غير المسلمين (إنقاذ! ! !) - لا حول ولا قوة إلا
بالله - (المترجم) .
(18) كانت النميمة بين الناس من أشنع المنكرات؛ لأن سيد الخلق قال:
(إياكم والعِضَةَ؛ النميمة القَالَة بين الناس) [5] .
(19) الظن السيئ في الناس الذين - لم تثبت تهمتهم - كان من أسوأ
الأخلاق، والتجسس على الناس كان معدودًا من المفاسد المنافية للتأليف مع الإسلام؛
لحديث: (إياكم والظنَّ؛ فإن الظن أكذب الحديث، ولا تجسسوا، ولا تحسسوا،
ولا تنافسوا، ولا تباغضوا، ولا تدابروا، وكونوا عباد الله إخوانًا) [6] ، وأما نحن
فأقل إشارة تبدو من أخينا المسلم تكون سببًا لإغراقنا إياه في أمواج الظنون المختلفة،
فهل صار ديننا البُعد عن هدي نبينا، ونبذ آداب ديننا؟
كلا، إن حُسن الظن بالناس قد عُدَّ من حسن العبادة في ديننا؛ إذ قال نبينا
عليه صلوات الله وسلامه: (حسن الظن من حسن العبادة) [7] وكان الناس يعدون
الانقياد لهذا الهدْي النبوي من أقدس الواجبات، فليتدبره العقلاء، وليحكموا على
أنفسهم أو لها.
(20) كانوا يكرهون التفرُّق في المجلس الواحد، ويستحبون الاجتماع
والمشاركة فيه؛ لأن النبي - صلى الله عليه وسلم - كان يحب مرأى أمته وهم
مجتمعون، وقد دخل المسجد مرة فرأى المسلمين جالسين خمسة خمسة، أو ستة
ستة، فلم يرُقه هذا المنظر، فقال: (ما لي أراكم عزين؟ !) [8] لأن هذا
المنظر يوهم الأعداء وقوع التفرقة.
ظل المسلمون مهتدين بهذا الهدْي محافظين على وصية الاجتماع والاعتصام
إلى زمان ذي النورين، وهناك بدأت التفرقة، ومنذ ذلك التاريخ تمطر التفرقة على
رأس المسلمين وابل النكبات والمصائب، أين العقلاء؟ !
(21) أهم ما كان يرمي إليه النبي - صلى الله عليه وسلم - أن يؤلف
المسلمون جسمًا معنويًّا واحدًا، يتحابون، ويتراحمون، فيكونون كأعضاء الجسد
الواحد؛ لذلك قال: (مثل المؤمنين في توادهم وتراحمهم وتعاطفهم مثل الجسد، إذا
اشتكى منه عضو تداعَى له سائر الجسد بالسهر والحمى) .
وأما نحن فلم نفقد التحابّ والتراحم فقط، بل صرنا نجهل أحوال إخواننا
المسلمين السياسية، والاقتصادية، والاجتماعية، وكيف نتراحم قبل أن نتعارف
مَن منا يعرف أحوال مسلمي جاوه وما جاورها من دينية وإدارية واقتصادية؟ مَن
منا يطلب من الجرائد أن تبحث له عنها، أو عن غيرها من بلاد المسلمين، كما
تبحث عن أمم أوربة وأميركا؟ أين الكتب التي تبحث عن جغرافية تلك البلاد
وتاريخها؟ وكيف طوَّق عنقها بقيود الحماية الغربية؟ ، كيف ولماذا أصيبت بهذه
المصيبة؟ مَن منا - إلا قليل - تشعر نفسه بالحاجة إلى ما ذُكر؟ وبعد هذا
الإهمال أنحن مسلمون؟ ! [9]
رُبّ قائلٍ يقول: إن الجرائد غير الإسلامية تهمل البحث عن المسلمين
وأحوالهم، وأحداث بلادهم لعدم العلاقة بينها وبينهم، وتملأ أدمغتنا بما يتعلق بأوربا
وأميركا، فامتلأ الخلاء. ولكن ما قولنا في الجرائد الإسلامية: هل فات أصحابها
النابغين أن ما حث عليه النبي - صلى الله عليه وسلم - من التراحم والتعاطف يتوقف
على التعارف قبل كل شيءٍ؟ كيف أعطف على قوم لا أعرفهم؟ لذلك أرى التبعة
تقع على عاتق مؤلّفي الجغرافية والتاريخ، وكُتّاب الصحف قبل كل الناس.
(22) الاتحاد من أقصى مقاصد الدين؛ لأن التعالي السياسي لا يكون
بدونه أبدًا؛ لذلك [10] أمر الله تعالى به بقوله: {وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعاً وَلاَ
تَفَرَّقُوا} (آل عمران: 103) .
(23) الاجتماع كان محبوبًا جدًّا عنده - صلى الله عليه وسلم -، جاء في
الحديث: (اثنان خير من واحد، وثلاثة خير من اثنين، وأربعة خير من ثلاثة،
فعليكم بالجماعة) [11] لذلك لم يكن أحد من السلف يفكر في شخصه وحده، بل كان
الناس يفتشون على سعادتهم بين سعادة المجموع.
(24) كان المِرَاء والجدال لتأييد أهواء الأنفس من أقبح الخصال المذمومة؛
لأنه يثير الأحقاد، ويعمي البصائر والأبصار عن رؤية الحقائق، ومما ورد من
الأحاديث الصحيحة في ذمه والتنفير عنه قوله صلى الله عليه وسلم: (أبغض
الرجال إلى الله الألدّ الخصم) [12] .
(25) معاملة الجار بالحسنى، وعمل المعروف كان من أهم الآداب التي
يحافظ عليها المسلمون لوصايا القرآن والسنة به، ومنها حديث: (أحسنْ إلى
جارك تكن مؤمنًا، وأحب للناس ما تحب لنفسك تكن مسلمًا) [13] .
(26) كان أفراد الأمة صريحين في أقوالهم، أحرارًا في أطوارهم،
وأظهر سجايا الإسلام في طوره الأول هذه السجية، كان كل فرد مسلم يقول الحق
بصراحة، ولو كان مخاطبه نفس الخليفة، وكانوا يتنزهون عن الكذب؛ لأنه أقوى
دعائم النفاق، وقد قال صلى الله عليه وسلم: (آية المنافق ثلاث: إذا حدث كذب،
وإذا وعد أخلف، وإذا اؤتمن خان) [14] .
(27) إغماض العين على الباطل محاباةً، والتملُّق للظلمة مُداراةً والغش
والخداع للناس - كل ذلك كان يُعَدّ من صفات المجرمين والمنافقين، المنافية لآداب
الإسلام وصفات المؤمنين، وقد أخرج النبي (صلى الله عليه وسلم) كل مَن يغش
مسلمًا أو يخدعه أو يحتال عليه من الجمعية الإسلامية؛ إذ قال: (ليس منا مَن
غش مسلمًا أو ضره أو ماكره) [15] .
(28) أخذ الموظفين الهدية وقبول الحكام الرشوة كان من أكبر الجرائم
المذمومة، قال صلى الله عليه وسلم: (أَخْذُ الأمير الهدية سُحت، وقبول القاضي
الرشوة كفر) [16] .
وما قول أمراء هذا الزمان الذين يعدون قبول الهدايا أمرًا غير منهيٍّ عنه؟
رَبِّ ارْحَمْ أمة يدير أمورها أناس لا يفقهون أحكام الشرع!
(29) الاستقامة على الحق كانت من أُسِّ الواجبات، وركن المعاملات
حتى إن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال في آية: {فَاسْتَقِمْ كَمَا أُمِرْتَ} (هود:
112) إنها شيبته تعظيمًا لشأن الاستقامة، وعلى مَن يريد أن يقف على روح
الإسلام، ويتأمل في صعوبة الاستقامة، ويدرك درجة عظمة المستقيمين، فما عليه
إلا أن يتأمل معاملة الفاروق للمرأة التي رآها جائعة، وكيف حمل لها كيس الطحين
على ظهره، وكيف طبخ لها بيديه الشريفتين، مَن يتأمل فيما أودعته هذه الواقعة
من المعاني يدرك عظمة الاستقامة، وكيفية تلقِّيها عند المسلمين، وعندئذ تتضح له
أسباب تعالِيهِم بكل سهولة [17] .
(30) العدل كان غاية من كل مسلم؛ لأن الله قال - في كتابه العزيز -:
{اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ لِلتَّقْوَى} (المائدة: 8) [18] .
(31) روح الإسلام حسن الخلق؛ لذلك أمرنا صلى الله عليه وسلم بقوله:
(استقم، وليحسن خلقك للناس) [19] وقوله: (الإسلام حسن الخلق) [20] وقال
تعالى - مادحًا نبيه -: {وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ} (القلم: 4) وقال صلى الله
عليه وسلم: (أفضل المؤمنين أحسنهم خلقًا) [21] .
(32) التعدي والتجاوز على الناس كان منهيًّا (ومَنئيًّا) عنه؛ لأن النبي -
صلى الله عليه وسلم - قال: (أفضل المؤمنين إسلامًا مَن سلم المسلمون من يده
ولسانه، وأفضل المؤمنين إيمانًا أحسنهم خلقًا) [22] ، وهذا تأمينًا لحرية الأفراد من
أي تعدٍّ خارجي.
(33) حُسن الخلق كان يوصل صاحبه إلى أعلى درجات التقوى التي لا
تُنال إلا بقيام الليل وصيام النهار؛ لأن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (إن
المؤمن لَيدركُ بحسن الخلق درجة القائم الصائم) [23] .
(34) عُلو الهمة والسماحة من مكارم الأخلاق العالية عند المسلمين؛ فقد جاء
في الحديث: (اسمحوا يسمح لكم) [24] لكي تقابل المكارم بمثلها.
(35) كان المسلمون يسلم بعضهم على بعض عند التلاقي بكل لطف
وبشاشة وإخلاص؛ لأجل استمالة القلوب ودوام التحابّ، ومما ورد من الحديث في
ذلك: (أفشوا السلام بينكم تحابوا) [25] .
(36) الرفق واللين كان الأساس لجميع المعاملات؛ لأن النبي - صلى الله
عليه وسلم - قال: (إن الله يحب الرفق في الأمر كله) [26] .
(37) إن البشاشة في الوجوه عند اللقاء كانت من الآداب العامة المطلوبة
للتحاب، وكان التعبيس والتقطيب من الخصال الممقوتة، قال - صلى الله عليه
وسلم -: (إن الله تعالى يبغض المعبس في وجوه إخوانه) [27] .
(للكلام بقية)
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) المنار: لا ندري لماذا تصرف المترجم في الأصل بالتقديم والتأخير، ومنه الفصل بين ما هنا وما سبقه من آداب الإسلام بالكلام في تأثير الفرس والترك في السياسة الإسلامية؟ .
(2) رواه أبو الشيخ عن محمد بن كعب مرسلاً بإسناد حسن، وفي معناه أحاديث موصولة في الصحاح هي أوْلى منه بالتمثيل كحديث النعمان بن بشير في مسند أحمد وصحيح مسلم الذي يأتي قريبًا في عدد (21) .
(3) إن حالنا الحاضرة ليست أمثل من تاريخ تعادينا الماضي، وإيقاعنا بأمتنا، فكل ما أصابنا من استيلاء الأعداء على بلادنا قد وقع بتخاذلنا، وتخريب بيوتنا بأيدينا، وأيدي أعدائنا الذين واليناهم، وساعدناهم على أنفسنا، كما أشار إليه المترجم في جملته التي ذيل بها حديث التفريق الذي بعد هذا.
(4) الحديث رواه الطبراني من حديث معقل بن يسار بسند صحيح، وهو مأخوذ من قول الله تعالى لرسوله - صلى الله عليه وسلم -: [إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعاً لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ] (الأنعام: 159) والأحاديث في الحث على الاعتصام والنهي عن التفرق كثيرة، والآيات في ذلك معروفة.
(5) رواه أبو الشيخ في التوبيخ عن عبد الله بن مسعود بسند حسن، وفي النهي عن النميمة أحاديث صحيحة معروفة، والعِضَة كعِزَة، وسيأتي.
(6) رواه مالك وأحمد والشيخان وأبو داود والترمذي من حديث أبي هريرة، قالوا: إن التحسس بالمهملة هو التجسس بالواسطة، وهو - في أصل اللغة - طلب الحس، والإحساس بالشيء.
(7) رواه أبو داود والحاكم وصححه عن أبي هريرة.
(8) رواه أحمد ومسلم وأبو داود والنسائي عن جابر بن سمرة، وعِزِين: جمع عِزَة بوزن عِدَة، وجمعه هذا سماعي.
(9) المنار: لو اطَّلع المؤلف أو المترجم على حديث: (مَن لم يهتم بأمر المسلمين فليس منهم)
لاأَوْرَدَهُ هنا، وهو عند الطبراني وأبي نعيم في الحلية، بل رواه البيهقي في الشعب عن أنس مرفوعًا بمعناه.
(10) المنار: هذا التعليل من لوازم حكمة الدين ومقصده من الأمر بالاعتصام والاتفاق والنهي عن التفرق والشقاق أو أحد المقاصد، وليس هو العلة الأولى للأمر والنهي، بل علتهما الأولى أن الدين نفسه لا يحفظ، ولا يقوم، ولا تترتب عليه آثاره من سعادة الدارين إلا بذلك.
(11) رواه أحمد عن أبي ذر بسند صحيح، والأحاديث في وجوب التزام الجماعة، وحظر الفُرقة كثيرة.
(12) رواه أحمد والشيخان وغيرهما.
(13) هذا بعض حديث أوله: (اتقِ المحارم) إلخ، رواه الترمذي وغيره من رواية الحسن البصري عن أبي هريرة، وهو لم يسمع منه، وفي الباب أحاديث صحيحة كثيرة.
(14) رواه الشيخان البخاري ومسلم والترمذي والنسائي عن أبي هريرة، وفي معناه أحاديث أخرى كثيرة، صرح فيها بكوْن إكرام الجار من آيات الإيمان، وكوْن إيذائه ينافي الإيمان.
(15) رواه الرافعي من حديث علي بسند حسن، وفي معناه أحاديث أخرى منها: (مَن غَشَّ أمتي فليس منا) ، رواه الترمذي عن أبي هريرة بسند صحيح، وهو عام في غش المسلمين وغيرهم.
(16) رواه أحمد في الزهد من حديث علي كرم الله وجهه بسند حسن، والمراد أنه من أعمال الكفار التي يتجنبها المسلمون، لا أنه خروج من الملة.
(17) قد يخفى جعْل هذه المنقبة من مناقب الفاروق مثلاً للاستقامة التي هي عبارة عن الثبات على الحق والفضيلة، ولعله أراد بذلك أن هذا العمل، وإن كان حدثًا زائلاً، يُعَدَّ أدل الدلائل على استقامة الفاروق على منتهى آداب الشرع، وكمال فضائله، من حيث إن الخلافة التي هي أعلى المناصب لم تكن صارفة لأمير المؤمنين عن منتهى النجدة والتواضع، وخدمة أضعف أفراد الأمة.
(18) ينبغي أن تجعل هذه المسألة هكذا: كان العدل مع البعيد والقريب، والعدو والصديق، والبغيض والحبيب فرضًا لازبًا على كل مسلم في هذا الدين؛ لأن الله قال في كتابه العزيز: [وَلاَ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ تَعْدِلُوا اعْدِلُوا هُوَ أَقْرَبُ لِلتَّقْوَى] (المائدة: 8) ، أي: لا يحملنَّكم بُغض قوم لكم، أو بُغضكم لهم على ترك العدل فيهم، بل اعدلوا مع كل أحد؛ لأن العدل - وهو ميزان صلاح العالم - أقرب للتقوى، فيُتَّقَى به من شر الشانئ ما لا يُتَّقى بتركه أو بضده.
(19) رواه الطبراني والحاكم والبيهقي وَحَسَّنُوه.
(20) رواه الديلمي عن أبي سعيد الخدري.
(21) رواه ابن ماجه والحاكم من حديث ابن عمر بسند صحيح.
(22) رواه الطبراني من حديث عبد الله بن عمرو بن العاص بسند صحيح، وله تتمة.
(23) رواه أبو داود وابن حبان من حديث عائشة.
(24) رواه عبد الرزاق في جامعه مرسلاً بسند صحيح.
(25) رواه الحاكم من حديث أبي موسى وصححه.
(26) رواه البخاري من حديث عائشة.
(27) رواه الديلمي في مسند الفردوس عن علي.

الجزء: 23 ¦ الصفحة: 300

الكاتب: حسني عبد الهادي من الخرافات إلى الحقيقة
(6)

تابع لمقالة الطور الأول للإسلام
في الجزئين الثاني والرابع
(38) الصفح عن الهفوات، وإقالة العثرات، وغضّ النظر عن الزلات،
كانت قاعدتهم المثلى في المعاملات، قال - صلى الله عليه وسلم -: (أقيلوا ذوي
الهيئات عثراتهم إلا الحدود) [1] .
(39) كانوا ينفرون من القيل والقال، ويحتقرون الخصام والجدال؛ لأن
النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (مَن ساء خلقه عذب نفسه، ومَن كثر همه
سقم بدنه، ومَن لاحى الرجال ذهبت كرامته، وسقطت مروءته) [2] ، وكان الناس
في تلك الأيام السعيدة لا ينحرفون قيد شعرة عن أوامره الجليلة.
(40) كانوا يرشدون الجاهلين، ويمقتون الفاسقين، ويصدقون صابرين
مُصابرين، ويعدون هذا من الجهاد في الدين؛ لقوله صلى الله عليه وسلم:
(الجهاد أربع: الأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر، والصدق في مواطن الصبر،
وشنآن الفاسق) [3] .
فيظهر من هذا أن عمل الخير، واجتناب الشر، والثبات على الحق، لا يتم
إلا ببُغض أهل الشر والفسق.
(41) الاعتدال كان محور المعاملات، حتى في العبادات؛ لأنه جاء في
الحديث: (أيها الناس! عليكم بالقصد، عليكم بالقصد؛ فإن الله تعالى لا يملّ
حتى تملوا) [4] .
(42) لم يكن من سيرة السلف الصالح في أعمالهم ولا أقوالهم ما يبعث ظنًّا
لجاهل، أو شبهةً لعاقل، على أن في القرآن وأحكامه حرجًا أو عسرًا لا يدخل
في وسع المهتدي به، بل كانت أعمالهم وأقوالهم متجهةً نحو إفهام الناس أن القرآن
الكريم كتاب أُنزل لإفهام الناس الحقائق، وتأمين سعادتهم من أقصر الطرق وأسهلها،
وقد جاء في الكتاب القديم: {مَا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لِتَشْقَى * إِلاَّ تَذْكِرَةً لِّمَن
يَخْشَى} (طه: 2-3) .
(43) مَن يتأمل في أعمالهم يجد غايتها تزكية النفس بالفضائل ومكارم
الأخلاق وسعادة الأمة، لا مجرد التلبُّس بأعمالها البدنية في صلاة المصلين،
وصيام الصائمين، ويرون أن المصرّين على إتيان المنكرات والفواحش وسائر
الجرائم التي تنافي المقاصد الإسلامية، الدينية والاجتماعية، لم ينتفعوا من صلاتهم
ولا من صيامهم، فقد قال النبي صلى الله عليه وسلم: (رُبَّ قائمٍ حظُّه من قيامه
السهر، ورب صائم حظه من صيامه الجوع والعطش) [5] .
(44) كانوا يتحامون الغلو في الدين؛ لأن الله تعالى حذر منه بقوله: {لاَ
تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ} (النساء: 171) ، والنبي صلى الله عليه وسلم نهى عنه بقوله:
(إن هذا الدين متين؛ فأَوْغِلُوا فيه برفق) [6] .
(45) كانوا يرجحون السعي للربح، والكسب الحلال؛ لينفع الرجل عياله
وأمته على خطة أولئك الكسالى الذين ينكمشون في زوايا المساجد بدعوى العبادة؛
لأنه - صلى الله عليه وسلم - قال: (رُبَّ طاعمٍ شاكرٍ أعظمُ أجرًا من صابرٍ
صائمٍ) [7] .
ليتأمل هذا الحديث وأمثاله أبناء قومنا لعلهم يدركون معنى الدين الذي طالما
ضربناه الضربات المؤلمات، من حيث لا نشعر، ونحن نظن بأننا ننصره،
ونمتثل أوامره.
(46) التجارة مع الصدق والأمانة كانت في نظرهم من أسمى المواقع؛ فقد
جاء في الحديث: (التاجر الصدوق الأمين مع النبيين والصديقين والشهداء) [8] .
فهل من صراحة أقوى من هذه الصراحة التي تفقأ عين كل مَن يزعم أن
الدين الإسلامي لا يأمر بالسعي، وتكذب القائلين بأن الدنيا ليست للمسلمين؟ ،
وهل يوجد أفصح من هذا الهَدْي النبوي الكريم المكذب لزعم الزاعمين أن الدنيا
والآخرة لا تجتمعان في قلب مؤمن؟ ، إن هؤلاء الكسالى الذين يسترون العجز،
والبله والعته بأمثال هذه الأكاذيب على الدين لأضر على الإسلام من أعدائه،
وحبذا لو أن الجمعيات كتبت هذا الحديث الشريف على ألواح تضعها على مفترقات
الطرق التي يكثر مرور الناس فيها؛ ليعلم الضالون والمضلون أن الدين الحنيف
ليس كما يعرفون، لكن أولئك الكسالى وبعض المتعممين - الذين عشش ميكروب
الكسل في أدمغتهم - يكتمون أمثال هذه الأحاديث عن العوام، ويحببون إليهم الفقر
والذلة والمسكنة، يكذبون على الله ورسوله ودينه بتبغيض العوام - جنود الإسلام
وساعده المفتول - في الدنيا، ويعلمونهم الحسرة للموت، وكأني بهم يمدون بهذه
الأعمال خطوط الحديد لتسير عليها قُطُر أهل الملل الأخرى في بلادهم، ولا يشك
عاقل في أن هؤلاء أضر بالإسلام والمسلمين مما لدى أعدائهم من جيوش،
وطيارات، ودبابات وأساطيل، وذهب وحديد، فأين مَن يُسكت هؤلاء؟ ، وأين
شجعان العلماء؟
إيه أيها الغافلون المغفلون! الدنيا لنا، وهكذا أمر ديننا الذي جعل التاجر
في زمرة الأنبياء [9] كفى تضليلاً وتمويهًا، إن كنتم تحبون الموت ولا تريدون
الدنيا فدَعوها لغيركم من المسلمين، أما خطتكم فغايتها إلقاء أَزِمَّة الدنيا لغير
المسلمين، لو كنتم تفقهون نتائج ما تعملون.
أيها الشبان المحمديون، رفع نبينا منزلة التاجر إلى مجاورة الأنبياء، فتأملوا
قدر ترغيبه في الاتِّجار، والعمل للدنيا لتقوية الملة والأمة.
أيها العقلاء! إن تضييع الدنيا هو تضييع للآخرة، هل ضاع دين مسلمي
الأندلس قبل ضياع دنياهم - أي حكومتهم - أم بعده؟ ! تأملوا واحكموا.
(47) كانوا لا يتمنَّوْن الموت كما يفعل بعض أهل هذا الزمان العجز؛ لأنه -
صلى الله عليه وسلم - نهى عن ذلك؛ إذ قال: (لا تتمنوا الموت) [10] .
(48) كان أقبح الأشياء عند المسلمين غضّ النظر عن عواقب حفظ
الصحة والابتلاء بكثرة الأكل، ثم كثرة النوم المفضية إلى الاستكانة والكسل،
وضعف اليقين والميل إلى التقليد لقوله صلى الله عليه وسلم: (أخشى ما خشيت
على أمتي كبر البطن، ومداومة النوم، والكسل، وضعف اليقين) [11] .
(49) إضلال الناس وسَوْقهم إلى الطرق المظلمة كان من أقبح الأعمال،
سواء كان هذا الإضلال في السياسة أو الدين أو الاجتماع، وقد جاء في الحديث:
(أيُّما راعٍ غش رعيته فهو في النار) [12] .
(50) الطاعة؛ إذ قال: (إنما الطاعة في المعروف) [13] ؛ لأن نصيب
كل أمة تطيع رؤساءها طاعة عمياء، وتصدق كل ما تسمع -الانقراض، أي محو
اسمها من خريطة العالم، أوَّاه! متى ينتبه المسلمون؟ !
(51) كان الواحد دائمًا طموحًا بنظره إلى العلاء للاستفادة ممن كان فوقه؛
لأنه - صلى الله عليه وسلم - قال: (جَالِسُوا الكُبَراء، وسائِلوا العلماء، وخالِطوا
الحكماء) [14] أين هذا الأمر من القناعة التي يتشدَّقون بها بدون أن يفهموا معناها؟
إن الدين يأمر بالإكثار دائمًا من كل حسن.
(52) كانوا ينظرون دائمًا إلى غايات الأمور ومقاصدها، ولا يُثنيهم عنها
صعوبة وسائلها، وبُعد طرقها، ولا سيما العلم؛ لقوله - صلى الله عليه وسلم -:
(اطلبوا العلم ولو بالصين) [15] فلو صح أن قصد الوسيلة غير الشريفة عن
المقصد الشريف لما أمر بأخْذ العلم من مشركي الصين، وهذا الحديث الشريف من
جملة أسباب احتقارهم للصعوبات في سبيل نيل المرام من الكمال.
(53) للتعليم مَزِيَّة كبرى في دين محمد - صلى الله عليه وسلم -؛ لأنه
قال: (أفضل الصدقة أن يتعلم المرء المسلم علمًا، ثم يعلِّمه أخاه المسلم) [16]
لأن تربية الدماغ التربية الصالحة ترقِّي شؤون الإنسان المعنوية.
(54) كان المسلمون يحترمون أنفسهم فلا يعملون إلا بما تطمئن إليه قلوبهم،
وترتاح إليه ضمائرهم؛ لأنه - صلى الله عليه وسلم - قال: (إذا حاك نفسك
شيء فدَعْهُ) [17] فكانوا يعلّمون دينهم ومصالحهم بالإقناع، فلا يُساقون إليها،
ولا يُكرهون عليها.
(55) كانوا يعتقدون أن أصدق مفتٍ للإنسان وجدانه؛ لأنه صلى الله عليه
وسلم قال: (استفتِ نفسك، وإن أفتاك المفتون) [18] ، وبما أن صحة حكم
الوجدان متوقّفة على كون ذلك الوجدان نُقي وطُهر بصابون التربية، وماء العلم،
وتحلى بحلى الأخلاق، قال - صلى الله عليه وسلم -: (الإسلام حسن الخلق) .
(56) كان المسلمون يتجنَّبون كل عمل بالسر، إن كان يكرهه الناس
بالعَلَن؛ لأنه - صلى الله عليه وسلم - قال: (ما كرهت أن يراه الناس منك، فلا
تفعلْه بنفسك خلوة) [19] .
(57) بما أن صحة إفتاء النفس تتوقَّف على تهذيب العقل، وصحة العقل
منوطة بسلامة الجسد - كانوا يعتنون كل الاعتناء بقواعد حفظ الصحة؛ لأن من
وصايا النبي صلى الله عليه وسلم بها قوله: (تخللوا؛ فإنه نظافة، والنظافة تدعو
إلى الإيمان) [20] .
(58) نظافة اليدين والفم كانت من أهم أعمالهم اليومية؛ لأنه صلى الله
عليه وسلم قال: (مَن بات وفي يده غمر- فإن أصابه شيء فلا يلومنَّ إلا نفسه [21] .
أين الذين يعترضون على قواعد حفظ الصحة، ويقولون: المرض من الله،
ولا دَخْلَ للعبد فيه؟ أين هم؟ ! أين هم؟ !
(59) كانوا لا يخرجون من بيوتهم إلا بألبِسة لطيفة ومنشطة؛ لأنه -
صلى الله عليه وسلم - هذَّبهم بقوله: (أصلحوا لباسكم، وأصلحوا رحالكم حتى
تكونوا كأنكم شامةٌ في الناس) ، وما قول الذين يخرجون إلى السوق بلا جبة وبلا
جوارب أو بلا طربوش؟ ، إن الأوروبي يصوّر أمثال هؤلاء، ويضع صورهم في
معرض الصور المتحركة؛ ليقول لقومه: ها هم أولاء المسلمون! ، ومَن لي بمَن
يُفهِم الأوروبيين أن هؤلاء مسلمون اسمًا لا فعلاً.
(60) لم تكن النظافة التي أمر بها الإسلام خاصة بالأجسام، بل كانت
تشمل باب البيت وساحة الدار أيضًا، جاء في الحديث أن: (طَيِّبُوا ساحاتكم [22] ) .
(61) ومن جملة أوامره صلى الله عليه وسلم أن تكون مدن المسلمين
مزينة بالأبنية العالية، وبالمساجد العامرة؛ لأنه قال: (ابنوا مساجدكم جمًّا، وابنوا
مدائنكم مشرفة) [23] .
إيه! يا أيها الذين يسكنون تحت الأرض! والذين يدعون غيرهم لهذا
العمل ما قولكم بهذا الحديث؟ !
(62) نظافة الطرق وتوسيعها مما كان يوصي به صلى الله عليه وسلم
كقوله: (اعزل الأذى عن طريق المسلمين) [24] .
إن الإنسان عندما يرى هذه الأحاديث النبوية - المبنية على أدق الأسس
الاجتماعية - يكاد يذوب ألمًا، عندما يرى مدن المسلمين اليوم وطرقهم وبيوتهم.
(63) شدَّد النبي - صلى الله عليه وسلم - في تنظيف الطرقات، حتى
قال: (مَن آذى المسلمين في طرقهم وجبت عليه لعنتهم) [25] .
ومع كل هذه الصراحة فإن أكثر طرقات المسلمين كأنها مستودع لقاذورات
البيوت التي يلقونها على الطريق، كأن ذلك أمر عادي، فهل لنا بعد هذه المخالفات
لأوامر نبينا أن ندَّعي الإسلام؟ ، قال سيدنا عيسى - عليه السلام - لأمته: (مَن
ضربك على خدك الأيمن فأدرْ له الخد الأيسر، وأعطِ ما لقيصر لقيصر وما لله لله) ،
ومع ذلك ترى كل عيسوي يبذل جهده؛ لأن يكون هو القيصر، ولأن يعمر ملكه
وملك غيره، بينما نرى سيدنا محمدًا - صلى الله عليه وسلم - أمر بما تقدم آنفًا
ترى المسلمين ينكمشون، ولا يتوسعون على سطح الأرض، بيوتهم صغيرة،
بلادهم غير منظمة، يعطون ما لقيصر لقيصر، ويضيفون على ذلك ما لهم الخاص
أيضًا، ويعطونه لقيصر، يفتخرون بالذل، عجبًا! ، هل من علاقة بين أوامر نبي
المسلمين وحالهم الحاضر؟ ، لا، ثم لا، ذكرنا آنفًا ستين حديثًا ونيِّفًا عن نبينا -
صلى الله عليه وسلم - نرى مدلولها عند أمة عيسى فعلاً، ولفظها في كتبنا فقط،
أأقول إنهم مسلمون فعلاً، ونحن مسلمون اسمًا؟ ! لنقايس حال أجدادنا بحالنا، لعلنا
نعتبر أو نخجل أن نكون أولاد أولئك الليوث؛ لأننا أصبحنا عارًا على الإسلامية
الحقيقية.
(64) قال نبينا - صلى الله عليه وسلم -: (ثلاثة لا يحبهم ربك عز
وجل: رجل نزل بيتًا خربًا، ورجل نزل على طريق السبيل، ورجل أرسل دابته،
ثم جعل يدعو الله أن يحبسها) [26] .
فما قول ساداتنا الذين يظنون أن الدعاء وحده سبب الانتصار في الحروب
العسكرية، والسياسية، والاقتصادية.
(65) كانوا يعملون، ثم يتوكلون؛ لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (قيد
وتوكل) [27] ، أما اليوم فبحجة التوكل ترى المسلمين فرشوا فراش الراحة،
وناموا ينتظرون أن يعمل الناس لهم؛ ليأكلوا، وإن احتاجوا شيئًا طفقوا يدعون،
ولا قيمة للعمل عندهم، وقد فاتهم أنه صلى الله عليه وسلم يوم الخندق حمل
المجرفة بيده الشريفة، واشتغل مع العَمَلَة بحفر الخندق حول المدينة لأجل دفع
العدو، فعمله هذا دليل على أن للمجرفة وللخندق في الحروب تأثيرًا لا يغني عنه
الدعاء، ولو كان للدعاء ذلك التأثير - كما يزعم المسلمون اسمًا - لاكتفى صلى الله
عليه وسلم بالدعاء، ولما أتعب نفسه بحمل المجرفة وحفر الخندق، ولكن أين مَن
يدقق في التاريخ، وأين مَن إذا درس استطاع أن يستنتج؟ .
(66) عَدَّ النبي - صلى الله عليه وسلم - الذين يشتغلون لإعاشة عيالهم
بالصناعات أو التجارة أو الزراعة أفضل الأمة بقوله: (أَحَبُّ العباد إلى الله تعالى
أنفعهم لعياله) [28] .
(67) كانوا يتبايعون، ويتقاضون الحقوق بكل بشاشة وسماحة، وكلام
حلو؛ ليصدق عليهم قوله صلى الله عليه وسلم: (أفضل المؤمنين رجل سمح البيع،
سمح الشراء، سمح القضاء) [29] .
ونحن اليوم بين حالتين: إما بائع وجد قوت يومه؛ فبغى، وطغى، وعامل
المشتري معاملة الآمر المستبد، وإما طمَّاع كذوب محتال مداهن، فأين نحن من
السماحة التي أمرنا بها سيدنا؟ !
(68) كانوا يعدون التضييق على العيال من أشد الأمور كراهةً، وشرّها
معاملةً؛ لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (شر الناس المضيِّق على أهله) [30] .
واليوم ترى بعض مَن يدعي الإسلام يعد الكسل تديُّنًا، والفقر وضيق المعيشة
سببًا للفوز والنجاة، والاشتغال بالكسب مانعًا للعبادة، فيالله ما أبعد هؤلاء عن دين
محمد - صلى الله عليه وسلم -.
(69) السياحة في أقطار الأرض كانت أمرًا محبوبًا؛ لأنها توسع دائرة
المعارف، وتزيد الثروة، وتقوي البنية، وتعلم الإنسان المقايسة؛ لذلك أمر صلى
الله عليه وسلم: (إن سياحة أمتي الجهاد في سبيل الله) [31] ، (السائحون هم
الصائمون) [32] ، و (وسافروا تصحوا وترزقوا) [33] .
على هذه الأسس بُنيت المدنية الإسلامية، أما مسلمو اليوم فهم منكمشون في
بيوتهم حتى لا يعرفون أطراف مدينتهم، فهل المسلم مَن يخالف أوامر نبي
الإسلام؟ ! .
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... المترجم
... ... ... ... ... ... ... ... ... حسني عبد الهادي
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) رواه أحمد والبخاري في الأدب وأبو داود عن عائشة وحسنوه.
(2) رواه ابن السني وأبو نعيم في الطب عن أبي هريرة.
(3) أبو نعيم في حلية الأولياء عن علي وحسنوه.
(4) ابن ماجه وأبو يَعْلَى وابن حبان من حديث جابر بسند صحيح، وفسروا (لا يملَّ حتى تملُّوا) في هذا الحديث وغيره أنه تعالى لا يترك إثابتكم حتى تتركوا العمل الصالح، وهو من باب المشاكلة.
(5) الطبراني من حديث ابن عمر وأحمد والحاكم والبيهقي من حديث أبي هريرة بسند صحيح، وثَمَّ أحاديث أصرح منه في المسألة.
(6) رواه أحمد من حديث أنس يسند صحيح.
(7) رواه القضاعي عن أبي هريرة بسند ضعيف، وهناك شواهد صحيحة أصرح منه.
(8) الترمذي والحاكم من حديث أبي سعيد الخدري بسند حسن، وفي معناه حديث صحيح عن ابن
عمر: (قد اتَّجر النبي صلى الله عليه وسلم، وكان أبو بكر وأكثر المهاجرين من الصحابة تُجارًا) .
(9) إن في الكتاب والسنة نصوصًا في كوْن الأصل في سيادة الدنيا وطيباتها أن تكون للمسلمين أصح وأصرح من هذا الحديث في التجارة، وحسبك منها قوله تعالى: [قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللَّهِ الَتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ وَالطَّيِّبَاتِ مِنَ الرِّزْقِ قُلْ هِيَ لِلَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا خَالِصَةً يَوْمَ القِيَامَة] (الأعراف:
32) ، وطالما نوهنا بهذا في المنار.
(10) رواه ابن ماجه من حديث خباب بسند صحيح، ويا ليت شعري أين هؤلاء الذين ينكر عليهم الكاتب تمني الموت؟ ! ، وما أراه إلا واهمًا.
(11) الدارقطني في الأفراد عن جابر.
(12) ابن عساكر عن معقل بن يسار بسند حسن.
(13) رواه البخاري وغيره.
(14) الطبراني في معجمه الكبير من حديث أبي جحيفة بسند صحيح.
(15) ابن عبد البر من حديث أنس، وفيه زيادة: (فإن طلب العلم فريضة على كل مسلم ومسلمة، إن الملائكة لتضع أجنحتها لطالب العلم رضًا بما يصنع) .
(16) ابن ماجه من حديث أبي هريرة.
(17) أحمد وابن حبان والحاكم عن أبي أمامة.
(18) رواه البخاري في التاريخ عن وابصة بسند حسن، وحديث (الإسلام حسن الخلق) في مسند الفردوس للديلمي.
(19) لفظ الحديث في الجامع الصغير الذي نقل عنه الكاتب (إذا خلوت) بدل (خلوة) رواه ابن حبان والترمذي عن ابن شريك بسند صحيح.
(20) تتمته: (والإيمان مع صاحبه في الجنة) رواه الطبراني في الأوسط عن ابن مسعود، عظَّم عليه السلام أمر تنظيف الأسنان بهذا الحديث، والناس يتهاونون بها حتى يأكلها السوس، فيقاسون
آلامها، ثم يُحرمون منها، فيسوء هضمهم، ويُحرمون لذة الطعام، أو يضطرون إلى وضع أسنان صناعية غالية الثمن، وهي دونها.
(21) البخاري في التاريخ والترمذي والحاكم عن أبي هريرة، وحسنوه، والغمر فيه بالتحريك، وهو ريح اللحم، فهو حثّ على تنظيم الأيدي بعد الطعام، ولا سيما الدسم كاللحم والدهن.
(22) تتمته: (فإن أنتن الساحات ساحات اليهود) رواه الطبراني في الأوسط عن سعد وحسنوه، ومن العجيب أن هذا الأمر لا يزال معروفًا في بيوت فقراء اليهود الذين لم يتربوا تربية إفرنجية.
(23) ابن أبي شيبة عن ابن عباس.
(24) مسلم في صحيحه وابن ماجه عن أبي برزة.
(25) الطبراني في الكبير عن حذيفة بن أسيد، وحسنوه.
(26) الطبراني في الكبير عن عبد الرحمن بن عائذ الثمالي بسند حسن.
(27) البيهقي في شُعب الإيمان عن عبد الله بن عمرو بسند صحيح.
(28) عبد الله بن الإمام أحمد في زوائد الزهد عن الحسن البصري مرسلاً، والنفع فيه أعم مما ذكره المؤلف؛ فكل من الدليل والمدلول ضعيف.
(29) رواه الطبراني في الكبير عن أبي سعيد.
(30) رواه في الأوسط عن أبي أمامة، وهو حسن.
(31) أبو داود والحاكم والبيهقي عنه.
(32) الحاكم عن أبي هريرة، وصححوه.
(33) رواه كثيرون بألفاظ متقاربة.

الجزء: 23 ¦ الصفحة: 531

الكاتب: حسني عبد الهادي من الخرافات إلى الحقيقة
(7)

(70) اعتنى المسلمون قديمًا بالرياضة البدنية اعتناءً رائدًا؛ لأن العمل
الصحيح لا يكون إلا في الجسم الصحيح؛ ولذلك كانوا يعلِّمون الشبان فن الفروسية
والرماية والسباحة اتباعًا للحديث الشريف القائل: (علموا أولادكم السباحة
والرماية) [1] (وعليكم بالرمي؛ فإنه خير لهوكم) [2] (والرمي خير ما لهوتم
به) [3]
ليتأمل العاقل نتيجة دين يأمر بتوسيع دائرة المعارف، وتزييد أسباب الثروة
وتقوية البدن! (وفن الحرب) ، وهذه الأركان الثلاثة متصل بعضها ببعض، كما
لصقت محاسن الأخلاق بالتحابّ والتوادّ، هل يقف أمام قوم هذا منهاجهم مهما قل
عددهم وعديدهم - أعظم إمبراطورية؟ !
(71) الرحمة للصغير، واحترام الكبير كان خُلقًا راسخًا؛ لأنه صلى الله
عليه وسلم قال: (ليس منا مَن لم يرحم صغيرنا، ويعرف شرف كبيرنا) [4]
(72) الاقتصاد كان أساسًا ثابتًا ومحترمًا، لأنه جاء في الحديث: (ما
عال مَن اقتصد) [5]
(73) وأما الشح فكان مذمومًا جدًّا؛ جاء في الحديث الشريف: (ما محق
الإسلام محق الشح شيء) [6]
(74) السخاء كان أمرًا ممدوحًا جدًّا؛ قال صلى الله عليه وسلم: (أقيلوا
السخي زَلَّته؛ فإن الله آخذ بيده كلما عثر) [7]
مَن لا يعرف أن أبا بكر وعثمان رضي الله عنهما سمحا بثروتهما لأجل
استكمال وسائل الحرب؟
(75) وأما البُخل فكان في أقصى درجات المعيبات والمذمومات؛
لقوله صلى الله عليه وسلم فيه: (خصلتان لا يجتمعان في مؤمن: البخل وسوء
الخلق) [8]
(76) حرية الوجدان وحرية المساكن وصيانة الملك بأنواعه، ولا سيما
الكتب والرسائل وأمثالها من الحريات السياسية التي طالما افتخر بها الأوربيون -
كانت من جملة ما جاءنا به نبينا قبل ألف سنة وكسور، قال الله تعالى: {لَكُمْ
دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ} (الكافرون: 6) ، وقال: {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة:
256) ، وقال رسوله: (مَن اطَّلع في بيت بغير إذنهم فقد حل لهم أن يفقئوا
عينه) [9] ، وقال الله: {لاَ تَدْخُلُوا بُيُوتاً غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حَتَّى تَسْتَأْنِسُوا وَتُسَلِّمُوا عَلَى
أَهْلِهَا} (النور: 27) ، وقال صلى الله عليه وسلم: (مَن اطلع في كتاب أخيه
بغير أمره فكأنما اطلع في النار) [10] ، وقصارى القول لو اعتنى علماؤنا
باستخراج أمثال هذه الأحاديث لوجدوا فيها من الوثائق ما هو كافٍ لإبطال كل
دعوى اتُّهِمَ بها الدين الحنيف.
ومما يوجب الأسف أن المصائب التي حلت بالمسلمين كأنها لم تكفِ لفتح
عيونهم لتحرِّي أوامر هذا الدين المبين، الذي يقتضي أن يكون متبعوه في طليعة
العلماء والأغنياء والأقوياء والأمراء، واعجباه!
(77) إن التهيُّؤ للخَصْم ومقابلة قوته بالقوة من أسس الإسلام؛ لذلك قال
الله تعالى: {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) ، فهل للمسلمين -
بعد هذا - أن يكلوا الأمور لمشيئة الله تعالى، ويعطلوا قوائم وأوامر القرآن،
ويعدوا ذلك من الإسلام؟
(78) أرشد صلى الله عليه وسلم إلى حسن اختيار الموظفين بقوله: (لكل
شيء آفة تفسده، وآفة هذا الدين ولاة السوء) [11] ، فهل يحل بعد هذا أن يقبل
الوالي المسلم الشفاعات لأجل توسيد الأمور العامة لغير أهلها؟ ! .
(79) كانوا يعتنون بكل ما يزيد الثروة العمومية، ولا سيما تربية الغنم؛
لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (اتخذِ الغنم؛ فإنها بركة) [12] ، وغير خافٍ على
أحد أهمية ما للغنم من المكانة الاقتصادية في عصرنا.
ليتنبه الكسالى! .
(80) كانوا يضعون الشيء في محله، ويتباعدون عن الإسراف والتبذير
استرشادًا بقوله صلى الله عليه وسلم: (أفضل الدنانير دينارٌ ينفقه الرجل على
عياله، ودينار ينفقه الرجل على دابته في سبيل الله، ودينار ينفقه الرجل على
أصحابه في سبيل الله عز وجل) [13] .
وهذا يدل على أنه لم يكن من المعروف في عصره صلى الله عليه وسلم
تخصيص الثروة بأناس كسالى، ينامون على ظهورهم، تاركين العمل وعادِّين هذا
عبادة.
(81) كان العمل والجد ممدوحًا، والكسل مذمومًا؛ لقوله صلى الله عليه
وسلم: (مَن بات كالاًّ من طلب الحلال بات مغفورًا له) [14] .
(82) أشد ما اعتنت به الديانة الأحمدية الصناعة والتجارة؛ لأنه صلى الله
عليه وسلم قال: (أطيب الكسب عمل الرجل بيده، وكل بيع مبرور) [15] .
(83) كان الفقر مكروهًا مُستعاذًا منه، وإنما يطلب الصبر عليه، وكان
صلى الله عليه وسلم يقول: (أعوذ بالله من الفقر والعَيْلَة، ومن أن تَظلموا أو
تُظلموا) [16] و (اللهم إني أعوذ بك من الفقر والقلة والذلة، وأعوذ بك من أن
أَظلم أو أُظلم) [17] ، وإن أبا بكر كان تاجرًا غنيًّا، وكذلك ذو النورين، واكتسب
طلحة، والزبير ثروة هائلة من التجارة.
(84) ما كان في أوائل الإسلام أحد ينكمش في زاوية أو تكية؛ ليأكل،
ويشرب من ثمرة جد غيره باسم الدين؛ لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (استغنوا
عن الناس ولو بشوص السواك) [18] .
لذلك كان كل واحد يشتغل بعمل من الأعمال حسب قدرته العقلية والبدنية.
(85) الحراثة كانت محترمة جدًّا، وقد أمرنا بها سيدنا صلى الله عليه
وسلم بقوله: (احرثوا؛ فإن الحرث مبارك، وأكثِرُوا فيه من الحجاجم) [19] .
(86) الحياة الاستقلالية كانت أساس أمل كل فرد؛ لأنه صلى الله عليه
وسلم قال: (خيركم مَن لم يترك آخرته لدنياه، ولا دنياه لآخرته، ولم يكن كلاًّ
على الناس) [20] .
لذلك كان كُلٌّ يسعى لئلا يكون حملاً ثقيلاً على المسلمين شأن البَطَّالين
والكسالى اليوم.
(87) الاتِّجار في الأقطار، وجلْب ما يحتاجه الناس - كان من الأمور
الممدوحة، والاحتكار كان من الأمور المذمومة، جاء في الحديث: (الجالب إلى
سوقنا كالمجاهد في سبيل الله، والمحتكر في سوقنا كالملحد في كتاب الله) [21] .
هنا أدعو القارئ الكريم لأن يطالع بحث التجارة الخارجية، وبحث الاحتكار
في كتب الاقتصاد السياسي؛ ليرى علو معنى هذا الحديث.
(88) التبذير وعمل الأشياء التي لا فائدة منها - كانت مجهولة عندهم؛
لأن النبي - صلى الله عليه وسلم - قال: (لعن الله زائرات القبور والمتخذين
عليها المساجد والسُّرُج) [22] .
من هنا يُفهم أن إنشاء التُّرَب وزيارتها ليس من الإسلامية في شيءٍ، وقد
انتقلت هذه الخرافة لديننا الصافي النقي من أساطير الهنود القديمة.
إذًا إتلاف شيء من الثروة وإيقاد الشموع على القبور موجب للعنة، فأين
المتأملون؟ !
(89) في القرون الوسطى كان للنصارى - في محلات مختلفة - صَوامع
ينقطعون للعبادة فيها، فنهانا نبينا عن ذلك: (لا رهبانية في الإسلام) ؛ لأن الله
أمرنا بالعمل؛ إذ قال: {وَجَاهِدُوا بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ} (التوبة:
41)
(90) إن ذبح القربان على القبور ممنوع في دين الإسلام؛ لأنه جاء في
الحديث: (لا عقر في الإسلام) [23]
(91) النذر: (لا وفاء لنذر في معصية الله) [24]
(92) تعليق بعض الأشياء على الأولاد وغيرهم؛ لدفع النظر، أو
استكتاب النسخ؛ لأجل محبة الأزواج لزوجاتهن من أمور الشرك - نعوذ بالله -
لقوله صلى الله عليه وسلم: (إن الرقى والتمائم والتولة شرك) [25] . ليتنبه
الغافلون المبذرون!
(93) نهى النبي - صلى الله عليه وسلم - لمَن ربط القلب بالمشعوذين،
وقال: (مَن تعلق شيئًا وُكِّلَ له) [26] والنتيجة الحرمان.
(94) كذلك نهى عن مراجعة العرَّافين، الذي يبتزون أموال الناس بدعوى
الإخبار عن الغيب، قال: (مَن أتى عرَّافًا فسأله عن شيء فصدَّقه - لم تُقْبَلْ له
صلاةٌ أربعين يومًا) [27] ولأن الله تعالى قال - في كتابه الكريم آمِرًا نبيَّه أن يبلِّغ
الأمة: {قُل لاَّ أَقُولُ لَكُمْ عِندِي خَزَائِنُ اللَّهِ وَلاَ أَعْلَمُ الْغَيْبَ وَلاَ أَقُولُ لَكُمْ إِنِّي مَلَكٌ} (الأنعام: 50)
فما قول خفاف العقول - الذين يطلبون علم الغيب من العرافين - بعد ما جاء
في هذه الآية الكريمة من الصراحة؟ !
(95) نهى صلى الله عليه وسلم عن التشاؤم من الاسم أو من صوت الطير
وضرب الرمل، وَعَدَّ ذلك وثنيَّةً، فقال: (العِيَافَةُ والطِّيَرَةُ والطَّرْقُ مِن
الجِبْتِ) [28]
(96) وكذلك عَدَّ التطير شركًا، فقال: (الطيرة شرك) [29]
(97) كانوا لا يتشاءمون من طير الطائر، ولا يعتمدون على أقوال الكهنة
والسحرة؛ لأنه صلى الله عليه وسلم أخرج مَن يفعل ذلك من الجمعية الإسلامية؛ إذ
قال: (لَيْسَ مِنَّا مَنْ تَطَيَّرَ أَوْ تُطُيَّرَ لَهُ، وتَكَهَّنَ أَوْ تُكُهِّنَ لَهُ، أَوْ سَحَرَ أَوْ سُحِرَ لَهُ) [30]
(98) الحسد والنميمة والكهانة كانت بمنزلة واحدة؛ لأنه جاء في الحديث
الشريف: (ليس مني ذو حسد، ولا نميمة، ولا كهانة، ولا أنا منه) [31] .
أين مَن يعتبر؟ !
(99) لا واسطة بين العبد والمعبود في دين أحمد، وكل فرد مسؤول عن
عمله؛ لأن الله تعالى قال: {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) ،
أما ما يعمله - أو يتخذه - بعض الجهلة من الوسطاء لله تعالى، فهو مأخوذ من
الأمم السابقة، وتقليد (للأغراء) من النصارى و (للبراهمة) عند الهنود القدماء
و (لمونية) عند الزردشتيين و (للكاهن) عند الكلدان، وما لهذا مكان في
دين الإسلام.
(100) إن الله غني عن أية واسطة بينه وبين عبده؛ لأنه قال - في كتابه
الكريم-: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الْوَرِيدِ} (ق: 16) .
وأما بناء القبور الفخمة المزيَّنة، واتخاذها ملجأً لقضاء الحاجيات، فهو ليس
من الإسلام في شيء، ولكنه تقليد للنصارى والهنود والإيرانيين، كما سيجيء
تفصيل دخول هذه الخرافات في تعاليم الإسلام.
(101) الغيبة كانت مستكرهة جدًّا؛ لأن الله قال: {وَلاَ يَغْتَب بَّعْضُكُم
بَعْضاً أَيُحِبُّ أَحَدُكُمْ أَن يَأْكُلَ لَحْمَ أَخِيهِ مَيْتاً} (الحجرات: 12) .
ليتنبَّه الأغبياء الذين يقضون أوقاتهم باغتياب الناس، والسبحة في أيديهم.
(102) لم يَعْتَنِ الدين الإسلامي بشيءٍ كما اعتنى بالعلم، وقد جاء في
الحديث: (طلب العلم ساعة خير من قيام ليلة، وطلب العلم يومًا خير من صيام
ثلاثة أشهر) [32] ، وقال أيضًا: (العلم أفضل من العبادة ومَلاك الدين
الورع) [33] ، و (فضل العلم أحبُّ إليَّ من فضل العبادة) [34] ، و (أفلح مَن رزق
علمًا) [35] .
(103) الحرية الشخصية والاستقلال الذاتي من أهم قواعد الدين الحنيف،
وحفظًا لكرامة الضرر، جاء في القرآن الكريم: {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ
عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21-22) .
فإن كان - جل جلاله - ينهى نبيه عن السيطرة، فهل يكون هناك دين يكفل
الحرية أزيد من دين الإسلام؟ ، وسنبحث في مقابلة الإسلام بغيره في هذه المسألة
بحثًا خاصًّا.
... ... ... ... ... ... ... ... ... حسني عبد الهادي
(لها بقية)
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) ابن منده في المعرفة، والديلمي في مسند الفردوس بسند حسن.
(2) الطبراني في الأوسط عن سعد بسند صحيح.
(3) الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عمر.
(4) أحمد والترمذي والحاكم عن عبد الله بن عمرو بسند صحيح.
(5) أحمد عن ابن مسعود بسند حسن.
(6) أبو يعلى عن أنس بإسناد حسن.
(7) الخرائطي في مكارم الأخلاق عن ابن عباس بإسناد صحيح.
(8) البخاري في الأدب المفرد، والترمذي بسند صحيح.
(9) أحمد ومسلم من حديث أبي هريرة.
(10) الطبراني في الكبير عن ابن عباس.
(11) رواه الحارث من حديث ابن مسعود وصححوه.
(12) الطبراني والخطيب عن أم هانئ، وابن ماجه بلفظ: (اتخذي) .
(13) أحمد ومسلم وأصحاب السنن ماعدا أبا داود عن ثوبان.
(14) ابن عساكر عن أنس بسند صحيح.
(15) أحمد والطبراني والحاكم عن رافع بن خديج، والطبراني عن ابن عمر، وهو حديث صحيح.
(16) الحاكم في المستدرك بلفظ: (تعوَّذوا بالله - وآخره - أن تظلم أو تظلم) .
(17) أبو داود والنسائي وابن ماجه.
(18) البزار والطبراني والبيهقي عن ابن عباس، وهو صحيح.
(19) أبو داود في مراسيله عن علي بن الحسين مرسلاً.
(20) الخطيب عن أنس بسند صحيح.
(21) الحاكم عن اليسع بن المغيرة مرسلاً.
(22) أبو داود والترمذي والنسائي والحاكم عن ابن عباس بسند صحيح، وليس سبب اللعن التبذير، بل إن هذا العمل من العبادات الوثنية.
(23) أبو داود عن أنس.
(24) رواه أحمد عن جابر بسند حسن، والنذور للموتى منها ما هو من أعمال الشرك، ولا فائدة في شيء من هذه النذور، وإنما يستخرج بها من مال البخيل، كما ورد في حديث آخر.
(25) أحمد وأبو داود وابن ماجه والحاكم عن ابن مسعود، وهو صحيح.
(26) أحمد والترمذي الحاكم، وحسَّنوه.
(27) أحمد ومسلم عن بعض أمهات المؤمنين.
(28) أبو داود عن قبيصة، وهو صحيح.
(29) أحمد والبخاري في الأدب المفرد، وأصحاب السنن عن ابن مسعود.
(30) الطبراني في الكبير عن عمران بن حصين، وهو حسن.
(31) رواه أيضًا عن عبد الله بن بسر.
(32) الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عباس.
(33) الخطيب وابن عبد البر في كتاب العلم.
(34) الطبراني في الأوسط، والحاكم عن حذيفة، والثاني عن سعد وتتمته: (خير دينكم الورع) ، وهو صحيح.
(35) البخاري في التاريخ، والبيهقي في الشعب بلفظ: (أفلح مَن رُزق لُبًّا) أي عقلاً.

الجزء: 23 ¦ الصفحة: 757

الكاتب: محمد رشيد رضا عقود ضمان الحياة والمال من التلف والمكوس
وقراءةالعامي للحديث

(س3-5) من صاحب الإمضاء في بيروت:
حضرة الأستاذ الفاضل واللوذعي الكامل مولانا السيد محمد رشيد أفندي
رضا صاحب مجلة المنار الغراء، لا زال منارًا للإسلام، وكهفًا للأنام، أتقدم إلى
موائد علمكم الشريف بالأسئلة الآتية:
رجل ضمن محل تجارته من الحريق في إحدى شركات الضمان
(السيكورتاه) على مبلغ معين من المال، وقدر الله واحترق ذلك المحل، فهل
يجوز له شرعًا مطالبة شركة الضمان بهذا المبلغ، ويكون حلالاً له أم لا؟ وهل كل
أنواع الضمانات ضد الحريق والحياة والغرق والسرقة شرعية يجوز عملها أم لا؟
وهل الرسوم الجمركية التي تؤخذ على البضائع التجارية هي من المكوس
المحرمة التي لا يجوز أخذها؟
وإذا كانت حراما أيجوز للإنسان دفعها ولا يأثم على ذلك أم لا؟ وهل يجوز
للعامل الذي لا يعرف نحوًا ولا صرفًا أن يقرأ حديث رسول الله صلى الله عليه
وسلم مع اللحن فيه أم لا؟
تفضلوا بيِّنوا لنا ذلك، والله يجازيكم على نشر أحكام شرعه أحسن الجزاء.
... ... ... ... ... ... السائل محمد طاهر اللادقي ببيروت
(ج) 1- كل ما في السؤال الأول فهو من المعاملات المالية غير المشروعة
في الإسلام، فلم يرد بها نص من الشارع ولم يقررها بالاجتهاد إمام عادل، وإنما
هي من العقود الحادثة عند أولي المدنية المادية في هذا العصر. ومن التزمها في
غير دار الإسلام والعدل لزمته شاء أم أبى، وإنما هو مخير في أخذ ما ثبت له دون
ما ثبت عليه، وللمؤمن في غير دار الإسلام أن يأكل مال أهلها بعقودهم ورضاهم
فهو لا يكلف معهم التزام أحكام دار الإسلام التي لا يلتزمونها، ولكن عليه أن يحاسب
نفسه على إضاعة ماله باختياره فيما له مندوحة عنه، وليس له أن يخون الحكومة
غير الإسلامية بدارها في المكوس المقررة عندها في نظامها، وأما إذا استطاع
إسقاطها أو تخفيها بغير السرقة والخيانة فلا بأس.
2- وأما المكوس في دار الإسلام فقد ورد في السنة ما يدل على تحريمها،
وهو معروف، وجماهير الفقهاء يحصرون مال الحكومة الإسلامية بما يذكرونه في
كتب الفقه: كالغنائم والخراج وزكاة أموال المسلمين وجزية الذميين، وما يستخرج
من الأرض من الدفائن والمعادن، ولكن بعض المحققين بيَّنوا أنه يجوز للإمام
العادل استحداث ضرائب جديدة إذا توقف عليها القيام بأمر الملك وحاجة الجند.
قال الإمام الشاطبي في المثال الخامس للمصالح المرسلة من كتابه الاعتصام
(ص95 ج2) ما نصه: (إذا قررنا إمامًا مطاعًا مفتقرًا إلى تكثير الجنود لسد
الثغور وحماية الملك المتسع الأقطار، وخلا بيت المال، وارتفعت حاجات الجند
إلى ما لا يكفيهم (أي بيت المال) فللإمام إذا كان عدلاً أن يوظف على الأغنياء ما
يراه كافيًا لهم في الحال إلى أن يظهر [1] مال بيت المال. ثم إليه النظر في توظيف
ذلك على الغلات والثمار وغير ذلك … (قال) : وإنما لم ينقل ذلك عن الأولين
لاتساع مال بيت المال في زمانهم بخلاف زماننا، فإن القضية فيه أحرى ووجه
المصلحة هنا ظاهر؛ فإنه لو لم يفعل الإمام ذلك النظام بطلت شوكة الإمام، وصارت
ديارنا عرضة لاستيلاء الكفار، وإنما نظام ذلك كله شوكة الإمام بعدله، فالذين
يحذرون من الدواهي أو تنقطع عنهم الشوكة يستحقرون بالإضافة إليها أموالهم كلها،
فضلاً عن اليسير منها) إلخ.
ونقول: إن حاجة الجند في زمن المؤلف رحمه الله، وهو من علماء الأندلس
في القرن الثامن لا تذكر بالنسبة إلى حاجتهم في زماننا هذا الذي تنفق الدول فيه
أكثر أموالها في الجندية وحاجتها، فقد صارت العلوم والفنون والأسلحة البرية
والبحرية والجوية فيها أوسع علوم البشر وأعمالها، ويتعذر إقامة حكومة إسلامية
صحيحة تلتزم أحكام فقه لا تكون مراعاة المصالح المرسلة من قواعده. ولا يكون
إمامها (الخليفة) وأهل الشوى لديه أو بعضهم من العلماء المجتهدين في أحكام
الشرع.
3- يجوز للعامي أن يطالع كتب السنة للاستفادة منها، فإن عوام العرب
يفهمون كثيرًا منها فهمًا صحيحًا، وإذا أراد أن يحفظ حديثًا ليرويه ويفيد الناس به
فعليه أن يعتمد على بعض أهل العلم في ضبط ألفاظه وفهم معناه، ودرجته في
الصحة وما يقابلها. (1) لعله: يكثر.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 81

الكاتب: أحمد بن تيمية الشفاعة الشرعية
والتوسل إلى الله بالأعمال وبالذوات والأشخاص
من فتاوى شيخ الإسلام ابن تيمية [*]

(الوجه الثاني) [1] الدعاء له والعمل له سبب لحصول مقصود العبد فهو
كالتوسل بدعاء الرسول والصالحين من أمته. وقد تقدم أن الدعاء إما أن يكون
إقسامًا به أو تسببًا به، فإن قوله: (بحق الصالحين) إن كان إقسامًا عليه فلا يقسم
على الله إلا بصفاته. وإن كان تسببًا فهو تسبب لما جعله سبحانه سببًا وهو دعاؤه
وعبادته. فهذا كله يشبه بعضه بعضًا وليس في شيء من ذلك دعاء له بمخلوق ولا
عمل صالح منا. فإذا قال القائل: أسألك بحق الأنبياء والملائكة والصالحين، فإن
كان يقسم بذلك فلا يجوز أن يقول: وحق الملائكة وحق الأنبياء وحق الصالحين،
ولا يقول لغيره: أقسمت عليك بحق هؤلاء، فإذا لم يجز أن يحلف به ولا يقسم،
فكيف يقسم على الخالق به؟ وإن كان لا يقسم به فليس في ذوات هؤلاء سبب يوجب
حصول مقصوده، لكن لا بد من سبب منه كالإيمان بالأنبياء والملائكة، أو منهم
كدعائهم لنا، لكن كثير من الناس تعودوا ذلك كما تعودوا الحلف بهم حتى يقول
أحدهم: وحقك على الله وحق هذه الشيبة على الله.
وفي الحلية لأبي نعيم أن داود عليه السلام قال: يا رب بحق آبائي عليك
إبراهيم وإسحاق ويعقوب، فأوحى الله إليه (يا داود أي حق لآبائك عليَّ؟) وهذا
وإن لم يكن من الأدلة الشرعية فقد مضت السنة أن الحي يُطْلَب منه الدعاء كما يُطْلَب
منه سائر ما يقدر عليه. وأما الغائب والميت فلا يطلب منه شيء.
وتحقيق هذا الأمر أن التوسل به والتوجه إليه و (به) لفظ فيه إجمال
واشتراك بحسب الاصطلاح، فمعناه في لغة الصحابة أن يطلب منه الدعاء
والشفاعة فيكونون متوسلين ومتوجهين بدعائه وشفاعته، ودعاؤه وشفاعته من أعظم
الوسائل عند الله. وأما في لغة كثير من الناس أن يسأل بذلك ويقسم عليه بذلك،
والله تعالى لا يُقْسَم عليه بشيء من المخلوقات بل لا يقسم بها بحال فلا يقال:
أقسمت عليك يا رب بملائكتك، ونحو ذلك. بل إنما يقسم بالله وأسمائه وصفاته.
فيقال (أسألك بأن لك الحمد، لا إله إلا أنت المنان، بديع السموات والأرض يا ذا
الجلال والإكرام يا حي يا قيوم، وأسألك بأنك أنت الله الأحد الصمد الذي لم يلد ولم
يولد ولم يكن له كفوًا أحد، وأسألك بكل اسم هو لك سميت به نفسك) الحديث كما
جاءت به السنة. وأما أن يسأل الله ويقسم عليه بمخلوقاته فهذا لا أصل له في دين
الإسلام.
وقوله [2] : (اللهم إني أسألك بمعاقد العز من عرشك، ومنتهى الرحمة من
كتابك، وباسمك وحدك الأعلى وكلماتك التامة) مع أن في جواز الدعاء به قولين
للعلماء فجوَّزه أبو يوسف وغيره ومنع منه أبو حنيفة، وأمثال ذلك [3]- فينبغي
للخلق أن يدعوا بالأدعية الشرعية التي جاء بها الكتاب والسنة فإن ذلك لا ريب في
فضله وحسنه فإنه الصراط المستقيم، صراط الذين أنعم الله عليهم من النبيين
والصديقين والشهداء والصالحين. وحسن أولئك رفيقًا، وهو أجمع وأنفع، وأسلم
وأقرب إلى الإجابة.
وأما ما يذكره بعض العامة من قوله صلى الله عليه وسلم: (إذا كانت لكم إلى
الله حاجة فاسألوا الله بجاهي فإن جاهي عند الله عظيم) فهذا الحديث لم يروه أحد
من أهل العلم، ولا هو في شيء من كتب الحديث. والمشروع: الصلاة عليه في كل
دعاء. ولهذا لما ذكر العلماء الدعاء في الاستسقاء وغيره ذكروا الأمر بالصلاة عليه،
ولم يذكروا فيما يشرع للمسلمين في هذا الحال التوسل به، كما لم يذكر أحد من
العلماء دعاء غير الله والاستغاثة به في حال من الأحوال، وإن كان بينهما فرق
فدعاء غير الله كفر، بخلاف قول القائل: إني أسألك بجاه فلان الصالح. فإن هذا لم
يبلغنا من أحد من السلف إنه كان يدعو به.
ورأيت في فتاوى الفقيه الشيخ أبي محمد بن عبد السلام أنه لا يجوز ذلك في
حق غير النبي صلى الله عليه وسلم [4] ثم رأيت عن أبي حنيفة وأبي يوسف
وغيرهما من العلماء أنهم قالوا: لا يجوز الإقسام على الله بأحد من الأنبياء.
ورأيت في كلام الإمام أحمد أنه في النبي صلى الله عليه وسلم. لكن هذا قد يخرج
على إحدى الروايتين عنه في جواز الحلف به [5] .
وأما الصلاة عليه فقد دل على ذلك الكتاب والسنة والإجماع، قال الله تعالى:
{إِنَّ اللَّهَ وَمَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِيِّ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ وَسَلِّمُوا تَسْلِيماً} (الأحزاب: 56) وفي الصحيح عنه أنه قال: (من صلى عليَّ مرة صلى الله
عليه عشرًا) وفي المسند: أن رجلاً قال: يا رسول الله أجعل عليك ثلث
صلواتي؟ قال (يكفيك الله ثلث أمرك) فقال: أجعل عليك نصف صلواتي؟ قال:
(إذًا يكفيك الله ثلثي أمرك) فقال: أجعل صلاتي كلها عليك؟ فقال (إذًا يكفيك الله ما
أهمك من أمور دنياك وآخرتك) وقد ذكر العلماء وأئمة الدين الأدعية المشروعة،
وأعرضوا عن الأدعية المبتدعة فينبغي اتباع ذلك.
والمراتب في هذا الباب ثلاث: (إحداها) الدعاء لغير الله سواء كان المدعو
حيًّا أو ميتًا، وسواء كان من الأنبياء عليهم السلام وغيرهم فيقال: يا سيدي فلان
أغثني، وأنا مستجير بك، ونحو ذلك. فهذا هو الشرك بالله. والمستغيث بالمخلوقات
قد يقضي الشيطان حاجته أو بعضها وقد يتمثل له في صورة الذي استغاث به
فيظن أن ذلك كرامة لمن استغاث به وإنما هو شيطان أضله وأغواه لمَّا أشرك بالله
كما يتكلم الشيطان في الأصنام وفي المصروع وغير ذلك. ومثل هذا واقع كثيرًا
في زماننا وغيره، وأعرف من ذلك ما يطول وصفه في قوم استغاثوا بي أو بغيري
وذكروا أنه أتى شخص على صورتي أو صورة غيري وقضى حوائجهم فظنوا أن
ذلك من بركة الاستغاثة (بي) أو بغيري، وإنما هو شيطان أضلهم وأغواهم وهذا
هو أصل عبادة الأصنام واتخاذ الشركاء مع الله تعالى في الصدر الأول من القرون
الماضية كما ثبت، فهذا شرك بالله نعوذ بالله من ذلك.
(الثانية) أن يقال للميت أو الغائب من الأنبياء والصالحين: ادع الله لي
وادع لنا ربك، ونحو ذلك. فهذا مما لا يستريب عالم أنه غير جائز، وأنه من البدع
التي لم يفعلها أحد من سلف الأمة وأئمتها، وإن كان السلام على أهل القبور جائزًا
ومخاطبتهم جائزة، كما كان صلى الله عليه وسلم يُعلِّم أصحابه إذا زاروا القبور أن
يقول قائلهم: (السلام عليكم أهل الديار من المؤمنين، وإنا إن شاء الله بكم لاحقون)
وقال ابن عبد البر: ثبت عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (ما من رجل
يمر بقبر رجل كان يعرفه فيسلم عليه إلا رد الله عليه روحه حتى يرد عليه السلام) .
وفي سنن أبي داود عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (ما من رجل
مسلم سلم عليَّ إلا رد الله عليَّ روحي حتى أرد عليه السلام) .
لكن ليس من المشروع أن يطلب من الأموات شيئًا. وفي الإمام مالك [6] أن
عبد الله بن عمر رضي الله تعالى عنهما كان يقول: السلام عليك يا رسول الله،
السلام عليك يا أبا بكر، السلام عليك يا أبه، ثم ينصرف. وكذلك أنس بن مالك
وغيره من الصحابة رضي الله عنهم، نُقِلَ عنهم السلامُ على النبي صلى الله عليه
وسلم، فإذا أرادوا الدعاء استقبلوا القبلة يدعون الله تعالى لا يدعون وهم مستقبلو
القبر الشريف.
وإن كان قد وقع في ذلك بعض الطوائف من الفقهاء والمتصوفة ومن العامة
ممن لا اعتبار بهم، فإنه لم يَذهب إلى ذلك إمامٌ متبَع في قوله ولا مَن له في الإمامة
لسان صدق. بل قد تنازع العلماء في السلام على النبي صلى الله عليه وسلم فقال
أبو حنيفة: يستقبل القبلة ويستدبر القبر. وقال مالك والشافعي: بل يستقبل القبر،
وعند الدعاء يستقبل القبلة ويستدبر القبر، ويجعل القبر عن يساره أو يمينه،
وهو الصحيح؛ إذ لا محذور في ذلك.
(الثالثة) أن يقول: أسألك بجاه فلان عندك أو بحرمته، ونحو ذلك. فهو
الذي تقدم عن أبي محمد أنه أفتى بأنه لا يجوز في غير النبي صلى الله عليه
وسلم [7] . وأفتى أبو حنيفة وأبو يوسف وغيرهما أنه لا يجوز في حق أحد من
الأنبياء فكيف بغيرهم. وإن كان بعض المشايخ المبتدعين يحتج بما يرويه عن النبي
صلى الله عليه وسلم أنه قال: (إذا أعيتكم الأمور، فعليكم بأهل القبور) أو
قال (فاستغيثوا بأهل القبور) فهذا الحديث كذبٌ مفترًى على رسول الله صلى الله
عليه وسلم بإجماع العارفين بحديثه لم يروه أحد من العلماء ولا يوجد في شيء من
كتب الحديث المعتمدة.
وقد قال تعالى: {وَتَوَكَّلْ عَلَى الحَيِّ الَّذِي لاَ يَمُوتُ وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ} (الفرقان:
58) الآية، وهذا مما يعلم بالاضطرار في دين الإسلام أنه غير مشروع. وقد
نهى النبي صلى الله عليه وسلم عما هو أقرب من ذلك من اتخاذ القبور مساجد،
ونحو ذلك ولعن على ذلك من فعله تحذيرًا من الفتنة باليهود؛ فإن ذلك هو أصل عبادة
الأصنام أيضًا، فإن ودًّا وسواع ويغوث ويعوق ونسرًا كانوا قومًا صالحين في قوم
نوح عليه الصلاة والسلام، فلما ماتوا عكفوا على قبورهم ثم اتخذوا الأصنام على
صورهم، كما ذكر ذلك ابن عباس وغيره من العلماء [8] فمن فهم معنى قوله:
{إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) عرف أنه لا يعين على العبادة الإعانة
المطلقة إلا الله وحده.
وقد يُسْتَغَاث بالمخلوق فيما يقدر عليه وكذلك الاستعانة لا تكون إلا بالله
والتوكل لا يكون إلا على الله. وما النصر إلا من عند الله. فالنصر المطلق وهو
خلق ما يغلب به العدو فلا يقدر عليه إلا هو سبحانه. وفي هذا القدر كفاية لمن هداه
الله تعالى والله تعالى أعلم. وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم تسليمًا
كثيرًا. انتهى [**] . (*) تابع لما نشر في الجزء التاسع ص 681م23.
(1) أي من وجهيْ ترجيح المعنى الذي حمل عليه حديث دعاء الخارج إلى الصلاة.
(2) في كتاب (الوسيلة) وكذلك قوله إلخ. عطفًا على الدعاء الذي قبله، وليس فيه العبارة المقحمة هنا بين الدعاءين.
(3) أي من الأدعية.
(4) في كتاب التوسل والوسيلة تقييد هذا بقوله: إن صح حديث الأعمى.
(5) من قوله (ثم رأيت عن أبي حنيفة) إلى هنا ليس في سياق كتاب الوسيلة.
(6) كذا بالأصل ولعلها (وفي موطأ الإمام مالك إلخ) .
(7) أي مُعلقًا له على صحة حديث الأعمى.
(8) الأثر في صحيح البخاري.
(**) ملحوظة: نشرنا هذه الرسالة أو الفتوى عن مجموعة مخطوطة جاءتنا من بغداد وفي أثناء الطبع وجدنا فيها مواضع محرفة فراجعنا (كتاب التوسل والوسيلة) الذي سبق لنا نشره فوجدناها فيه بعبارة أوسع وأوضح سالمة من التحريف فتراجع فيه (ص 103) .

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 129

الكاتب: حسني عبد الهادي من الخرافات إلى الحقيقة
(7)

(70) اعتنى المسلمون قديمًا بالرياضة البدنية اعتناء شديدًا زائدًا؛ لأن
العقل الصحيح لا يكون إلا في الجسم الصحيح، ولذلك كانوا يعلمون الشبان فن
الفروسية والرماية والسباحة اتباعًا للحديث الشريف القائل: علموا أولادكم السباحة
والرماية [1] (وعليكم بالرمي فإنه خير لهوكم) [2] و (الرمي خير ما لهوتم به) [3] .
ليتأمل العاقل نتيجة دين أمر بتوسيع دائرة المعارف وتزييد أسباب الثروة
وتقوية البدن وفن (الحرب) وهذه الأركان الثلاثة متصل بعضها ببعض كما
لصقت محاسن الأخلاق بالتحاب والتواد، هل يقف أمام قوم هذا منهاجهم مهما قل
عددهم وعديدهم أعظم إمبراطورية؟
(71) الرحمة للصغير واحترام الكبير كان خلقًا راسخًا؛ لأنه صلى الله
عليه وسلم قال: (ليس منا من لم يرحم صغيرنا ويعرف شرف كبيرنا) [4] .
(72) الاقتصاد كان أساسًا للمعاملات المالية، وفي الحديث الشريف: (ما
عال من اقتصد) [5] .
(73) الشح وكان مذمومًا جدًّا، وجاء في الحديث الشريف: (ما محق
الإسلام محق الشح شيء) [6] .
(74) السخاء كان أمرًا ممدوحًا جدًّا، قال صلى الله عليه وسلم: (أقيلوا
السخي زلته فإن الله آخذ بيده كلما عثر [7] ) .
من لا يعرف أن أبا بكر وعثمان رضي الله عنهما سمحا بثروتهما لأجل
استكمال وسائل الحرب؟
(75) أما البخل فكان في أقصى درجات المعيبات والمذمومات؛ لقوله
صلى الله عليه وسلم فيه: (خصلتان لا يجتمعان في مؤمن: البخل وسوء الخلق) [8] .
(76) حرية الوجدان وحرية المساكن وصيانة الملك بأنواعه ولا سيما
الكتب والرسائل وأمثالها من الحريات السياسية التي طالما افتخر بها الأوروبيون
وقد كانت من جملة ما جاءنا به نبينا من قبل ألف سنة وكسور. قال الله تعالى:
{لَكُمْ دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ} (الكافرون: 6) {لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) .
وقال رسوله: (من اطلع في بيت قوم بغير إذنهم فقد حل لهم أن يفقأوا عينه) [9]
وقال الله: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَدْخُلُوا بُيُوتاً غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حَتَّى تَسْتَأْنِسُوا وَتُسَلِّمُوا
عَلَى أَهْلِهَا} (النور: 27) وقال صلى الله عليه وسلم: (من اطلع في كتاب
أخيه بغير أمره فكأنما اطلع في النار) [10] .
قصارى القول: لو اعتنى علماؤنا باستخراج أمثال هذه الأحاديث لوجدوا فيها
من الوثائق ما هو كاف لإبطال كل دعوى اتُّهِم بها الدين الحنيف.
ومما يوجب الأسف أن المصائب التي حلت بالمسلمين كأنها لم تكف لفتح
عيونهم لتحري أوامر هذا الدين المبين التي تقتضي أن يكون متبعوه في طليعة
العلماء والأغنياء والأقوياء والأمراء. واعجباه!
(77) إن التهيؤ للخصم ومقابلة قوته بالقوة من أسس الإسلام لذلك قال الله
تعالى: {وَأَعِدُّوا لَهُم مَّا اسْتَطَعْتُم مِّن قُوَّةٍ} (الأنفال: 60) فهل للمسلمين بعد
هذا أن يكلوا الأمور لمشيئة الله تعالى ويعطلوا قواهم وأوامر القرآن ويعدوا ذلك من
الإسلام؟ .
(78) أرشد صلى الله عليه وسلم إلى حسن اختيار الموظفين بقوله: (لكل
شيء آفة تفسده وآفة هذا الدين ولاة السوء) [11] فهل يحل بعد هذا أن يقبل الوالي
المسلم الشفاعات لأجل توسيد الأمور العامة لغير أهلها.
(79) كانوا يعتنون بكل ما يزيد الثروة العمومية، ولا سيما تربية الغنم؛
لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (اتخذ الغنم فإنها بركة) [12] وغير خافٍ على أحد
ما للغنم من المكانة الاقتصادية في عصرنا. ليتنبه الكسالى.
(80) كانوا يضعون الشيء في محله ويتباعدون عن الإسراف والتبذير
استرشادًا بقوله صلى الله عليه وسلم: (أفضل الدنانير دينار ينفقه الرجل على
عياله، ودينار ينفقه الرجل على دابته في سبيل الله، ودينار ينفقه الرجل على
أصحابه في سبيل الله عز وجل) [13] وهذا يدل على أنه لم يكن من المعروف في
عصره صلى الله عليه وسلم تخصيص الثروة لأناس كسالى ينامون على ظهورهم
تاركين العمل وعادِّين هذا عبادة.
(81) كان العمل والجد ممدوحًا والكسل مذمومًا لقوله صلى الله عليه وسلم:
(من بات كالاًّ من عمله بات مغفورًا له) [14] .
(82) أشد ما اعتنت به الديانة الأحمدية: الصناعة والتجارة؛ لأنه صلى الله
عليه وسلم قال: (أطيب الكسب عمل الرجل بيده وكل بيع مبرور) [15] .
(83) كان الفقر مكروهًا مستعاذًا منه، وإنما يُطلب الصبر عليه، وكان
صلى الله عليه وسلم يقول: (أعوذ بالله من الفقر والعيلة ومن أن تظلموا أو
تظلموا) [16] و (اللهم إني أعوذ بك من الفقر والقلة والذلة، وأعوذ بك من أن
أظلم أو أظلم) [17] إن أبا بكر كان تاجرًا غنيًّا. وكذلك ذو النورين. واكتسب
طلحة والزبير ثروة هائلة من التجارة.
(84) ما كان أحد في أوائل الإسلام ينكمش في زاوية أو تكية ليأكل
ويشرب من ثمرة جد غيره باسم العبادة؛ لأنه صلى الله عليه وسلم قال: (استغنوا
عن الناس ولو بشوص السواك) [18] . لذلك كان كل واحد يشتغل بعمل من
الأعمال حسب قدرته العقلية والبدنية.
(85) الحراثة كانت محترمة جدًّا وقد أمرنا بها سيدنا صلى الله عليه وسلم
بقوله: (احرثوا فإن الحرث مبارك وأكثروا فيه من الجماجم [19] ) .
(86) الحياة الاستقلالية كانت أساس عمل كل فرد؛ لأنه صلى الله عليه
وسلم قال: (خيركم من لم يترك آخرته لدنياه ولا دنياه لآخرته ولم يكن كلاًّ على
الناس) [20] لذلك كان كل يسعى لئلا يكون حملاً ثقيلاً على المسلمين، شأن
البطالين والكسالى اليوم.
(87) الاتجار في الأقطار وجلب ما يحتاجه الناس كان من الأمور الممدوحة.
والاحتكار كان من الأمور المذمومة جاء في الحديث: (الجالب إلى سوقنا كالمجاهد
في سبيل الله والمحتكر في سوقنا كالملحد في كتاب الله [21] ) .
هنا أدعو القارئ الكريم لأن يطالع بحث التجارة الخارجية وبحث الاحتكار في
كتب الاقتصاد السياسي ليرى علو معنى هذا الحديث.
(88) التبذير وعمل الأشياء التي لا فائدة منها كانت مجهولة عندهم؛ لأن
النبي صلى الله عليه وسلم قال (لعن الله زائرات القبور والمتخذين عليها المساجد
والسرج) [22] .
من هنا يفهم أن انتشار الترب وزيارتها ليس من الإسلامية في شيء. وقد
انتقلت هذه الخرافة لديننا الصافي النقي من أساطير الهنود القديمة.
إذًا إتلاف شيء من الزاد وإيقاد الشموع على القبور موجب للَّعنة فأين
المتأملون؟
(90) إن ذبح القرابين والضحايا على القبور ممنوع في دين الإسلام؛
لأنه جاء في الحديث: (لا عقر في الإسلام) [23] .
(91) النذر لغير الله ليس مشروعًا؛ لقوله صلى الله عليه وسلم (لا وفاء
لنذر في معصية الله) [24] .
(92) تعليق بعض الأشياء على الأولاد وغيرهم لدفع النظرة، أو استكتاب
النسخ لأجل محبة الأزواج لزوجاتهم - من أمور الشرك، نعوذ بالله. لقوله صلى الله
عليه وسلم: (إن الرقى والتمائم والتولة شرك) [25] ليتنبه الغافلون المبذرون.
(93) نهى النبي صلى الله عليه وسلم لمن ربط القلب بالمشعوذين وقال:
(من تعلق شيئًا وكل له) [26] والنتيجة الحرمان.
(94) نهى كذلك عن مراجعة العرافين الذين يبتزون أموال الناس بدعوى
الإخبار عن الغيب، قال: (من أتى عرافًا فسأله عن شيء لم يقبل له صلاة
أربعين يومًا) [27] ولأن الله تعالى قال في كتابه الكريم آمرًا نبيه أن يبلغ الأمة:
{قُل لاَّ أَقُولُ لَكُمْ عِندِي خَزَائِنُ اللَّهِ وَلاَ أَعْلَمُ الغَيْبَ وَلاَ أَقُولُ لَكُمْ إِنِّي مَلَكٌ} (الأنعام: 50) . فما قول خفاف العقول الذين يطلبون علم الغيب من العرافين
بعد ما جاء في هذه الآية الكريمة ما نرى من الصراحة؟
(95) نهى صلى الله عليه وسلم عن التشاؤم من الاسم أو من صوت الطير
وعن الرمل، وَعَدَّ ذلك وثنية فقال: (العيافة والطير والطرق من الجبت) [28] .
(96) وكذلك عَدَّ التطير شركًا فقال (الطيرة شرك) [29] .
(97) كانوا لا يتشاءمون من طير الطائر ولا يعتمدون على أقوال الكهنة
والسحرة؛ لأنه أخرج من يفعل ذلك من الجمعية الإسلامية إذ قال: (ليس منا من
تطير ولا من تُطُيِّرُ له أو تكهن أو تُكُهِّنَ له أو تسحر أو سُحِرَ) [30]
(98) الحسد والنميمة والكهانة كانت بمنزلة واحدة؛ لأنه جاء في الحديث
الشريف: (ليس مني ذو حسد ولا نميمة ولا كهانة ولا أنا منه) [31] أين من يعتبر؟
(99) لا واسطة بين العبد والمعبود في دين أحمد، وكل فرد مسئول عن
عمله؛ لأن الله تعالى قال: {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) أما
ما يعمله أو يتخذه بعض الجهلة من الوسطاء لله تعالى فهو مأخوذ من الأمم السابقة
وتقليد (للإغراء) من النصارى و (للبراهمة) عند الهنود القدماء، و (لمونيه)
عند الزردشتيين وللكاهن عند الكلدان. وما لهذا مكان في دين الإسلام.
(100) إن الله غني عن أية واسطة بينه وبين عبده؛ لأنه قال في كتابه
الكريم: {وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الوَرِيدِ} (ق: 16) .
وأما بناء القبور الفخمة والمزينة واتخاذها ملجأ لقضاء الحاجات فهو ليس من
الإسلام في شيء. ولكنه تقليد للنصارى والهنود والإيرانيين كما سيجيء تفصيل
دخول هذه الخرافات في تعاليم الإسلام.
(101) الغيبة كانت مستكرهة جدًّا؛ لأن الله قال: {وَلاَ يَغْتَب بَّعْضُكُم
بَعْضاً أَيُحِبُّ أَحَدُكُمْ أَن يَأْكُلَ لَحْمَ أَخِيهِ مَيْتاً} (الحجرات: 12) والأحاديث في
تحريمها كثيرة.
ليتنبه الأغنياء الذين يقضون أوقاتهم باغتياب الناس والسبحة في أيديهم.
(102) لم يعتن الدين الإسلامي بشيء كما اعتنى بالعلم. وقد جاء في
الحديث: (طلب العلم ساعة خير من قيام ليلة، وطلب العلم يومًا خير من صيام
ثلاثة أشهر) [32] وقال أيضًا: (العلم أفضل من العبادة، ومِلاك الدين الورع) [33]
و (فضل العلم أحب إليَّ من فضل العبادة) [34] و (أفلح من رزق علمًا) [35]
(103) الحرية الشخصية والاستقلال الذاتي من أهم قواعد الدين الحنيف
وحفظاً لكرامة الضرر جاء في القرآن الكريم: {فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ * لَسْتَ
عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ} (الغاشية: 21-22) .
فإن كان جل جلاله ينهى نبيه عن السيطرة، فهل يكون هناك دين يكفل
الحرية أزيد من دين الإسلام؟ وسنبحث في مقابلة الإسلام بغيره في هذه المسألة
بحثًا خاصًّا.
... ... ... ... ... ... ... ... ... حسني عبد الهادي
(لها بقية)
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) رواه ابن منده في المعرفة والديلمي في مسند الفردوس بسند حسن.
(2) الطبراني في الأوسط عن سعد بسند صحيح.
(3) الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عمر.
(4) أحمد والترمذي والحاكم عن عبد الله بن عمر بسند صحيح.
(5) أحمد عن ابن مسعود بسند حسن.
(6) أبو يعلى عن أنس بإسناد حسن.
(7) الخرائطي في مكارم الأخلاق عن ابن عباس بإسناد صحيح.
(8) البخاري في الأدب المفرد والترمذي بسند صحيح.
(9) أحمد ومسلم من حديث أبي هريرة.
(10) الطبراني في الكبير عن ابن عباس.
(11) رواه الحارث من حديث ابن مسعود وصححه.
(12) الطبراني والخطيب عن أم هانئ وابن ماجه بلفظ (اتخذي) .
(13) أحمد ومسلم وأصحاب السنن - ما عدا أبا داود - عن ثوبان.
(14) ابن عساكر عن أنس بسند صحيح.
(15) أحمد والطبراني والحاكم عن رافع بن خديج والطبراني عن ابن عمر وهو حديث صحيح.
(16) الحاكم في المستدرك بلفظ (تعوذوا بالله، وآخره: وأن تظلم أو تظلم) .
(17) أبو داود والنسائي وابن ماجه.
(18) البزار والطبراني والبيهقي عن ابن عباس وهو صحيح.
(19) أبو داود في مراسيله عن علي بن الحسين مرسلاً.
(20) الخطيب عن أنس بسند صحيح.
(21) الحاكم عن اليسع بن المغيرة مرسلاً.
(22) أبو داود والترمذي والنسائي والحاكم عن ابن عباس بسند صحيح وليس سبب اللعن التبذير بل أن هذا العمل من العبادات الوثنية.
(23) رواه أبو داود عن أنس.
(24) أحمد عن جابر بسند حسن، والنذور للموتى منها ما هو من أعمال الشرك ولا فائدة في شيء من هذه النذور وإنما يستخرج بها من مال البخيل، كما ورد في حديث آخر.
(25) أحمد وأبو داود وابن ماجه والحاكم عن ابن مسعود، وهو صحيح.
(26) أحمد والترمذي والحاكم وحسَّنوه.
(27) أحمد ومسلم عن بعض أمهات المؤمنين.
(28) أبو داود عن قبيصة وهو صحيح.
(29) أحمد والبخاري في الأدب المفرد وأصحاب السنن عن ابن مسعود.
(30) الطبراني في الكبير عن عمران بن حصين وهو حسن.
(31) رواه أيضًا عن عبد الله بن بسر.
(32) الديلمي في مسند الفردوس عن ابن عباس.
(33) الخطيب وابن عبد البر في كتاب العلم.
(34) الطبراني في الأوسط والحاكم عن حذيفة والثاني عن سعد وتتمته (وخير دينكم الورع) وهو صحيح.
(35) البخاري في التاريخ والبيهقي في الشُّعب بلفظ (أفلح من رزق لُبًّا) أي عقلاً.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 139

الكاتب: أبو الكلام وصف ثورة الهند السياسية السلبية
وانتصارها للخلافة والدولة التركية والبلاد العربية*
(3)

وإنه لتقل أمثلة تلك الجرأة والشهامة والشجاعة التي أبداها طول هذه المدة،
فإنه مازال قبل سجنه يدعو الحكومة إلى القبض عليه بمخالفتها ونبذ طاعتها فما
حذرت عملاً من الأعمال الوطنية إلا وبادر إلى إعادته صائحًا (إن كان هذا العمل
جناية وذنبًا عند الحكومة، فها أنا ذا فاعله، فلتعاقبني!) ولكنها ما زالت تغض
الطرف عنه وتهاب جانبه؛ لأنها تعلم أن الأمة كلها معه، وأن التعدي عليه يزيد
الطين بلة. غير أنها اضطرت أن تسجنه أخيرًا للائحة سنتها وليس في وسعها
سحب قوانينها المعلنة ولا أن تسكت عن نابذيها.
المحاكمة والخطاب
إن خطاب هذا الزعيم سيسجل في تاريخ الحرية والجهاد للأمم، إذ هو آية
عظيمة من آيات الصدع بالحق وتشنيع الباطل وتقبيح الاستبداد، ومَثَلٌ عالٍ للجرأة
والشجاعة والثبات علي الحق كالجبال الراسيات، ولا سيما الأمور الآتية منها،
التي تستحق الاعتبار والتدبر فيها، وهي:
(1) أن تاريخ الجهاد الوطني في كل البلاد يروي لنا أن الناس كانوا بادئ
ذي بدء يجاهرون بمقاومة القوات المستبدة والحكومات الجائرة بكل جرأة
وشجاعة، حتى إذا أخذتهم الحكومة وأرادت معاقبتهم، يجتهدون في تبرئة أنفسهم،
فإما أن يقولوا عن أعمالهم: إنها كانت قانونية، لاجئين إلى تلك القوانين التي
شهدوا بجَوْرِها، وإما أن يؤولوا أعمالهم بتأويلات تخفف جنايتهم في نظر
المعاقبين، والناس عامة لا يرون في ذلك بأسًا، فيجوزونها قائلين إن هذه سياسة
وخدعة و (الحرب خدعة) فلا بأس أن يحافظ الإنسان على نفسه، ويدفع عنها
شر الأعداء بكل ما أمكن. ولكن صاحب الخطاب سلك مسلكًا آخر، فصرَّح في
خطابه بأنه ليس من الحق والصدق أن ينكر الإنسان أمرًا صحيحًا وحقيقة ظاهرة،
فإن الحكومة كانت oأخذت عليه أنه ينفر الناس عنها ويقول في خطبه: إنها
ظالمة جائرة، ويحرِّضهم على مقاومتها ومحاربتها، فلم ينكر شيئًا من هذا، بل
اعترف به جميعًا بكل جرأة وصراحة، بل قال أكثر مما نسب إليه.
(2) قال في خطابه: إن النزاع قد قام بين الحق والباطل، وإن الباطل
سيفعل ما كان يفعله أمس بالحق وأصحابه، فيجب على أولئك الذين رفعوا أصواتهم
في حماية الحق مع علمهم بقوة الباطل وشدة شكيمته أن يتحملوا بدون أدنى وجل
ولا اضطراب تلك النتائج التي لا مناص منها في هذه السبيل، وإن كانوا يشكون
ويتململون فليس لهم أن يدخلوا في هذه المعمعة الخطرة.
(3) قد صرح أمام القضاة بكل ما كان يصرح به أمام الأمة بدون أدنى
خشية ولا وهن، في ساعة كانت حياته بيدهم وكل كلمة من أفواههم كانت كافية
للقضاء عليه، غير أنه لصلابته في إيمانه ورسوخه في التوكل على الله وحده، لم
يبال بهذا الخطر العظيم المحدق به، بل احتقره وآثر الحق على نفسه وحياته!
(4) إن العبرة الكبيرة التي أُوجِّه نظر المطالعين إليها هي أن الأمة
والجماعة تتأثر من الأسوة العملية أكثر من الخطب والمواعظ، فإنها عندما ترى
أمام أعينها الأمثلة الصادقة للشجاعة والحرية والاستقامة وعدم الخوف، يتجدد فيها
هذا الروح، فعلى زعماء الأمم وأبطالها أن يقدموا أمثلة لإيثارهم وثباتهم كهذا المثل
وإلا فلا طائل تحت بلاغة الخطابة وإعادة الدعاوى والألفاظ.
***
إلى إخواننا
في الشام والعراق ومصر وسائر البلاد الإسلامية
إخواني: إن هذه نبذة يسيرة من تلك المساعي التي تبذلها الهند لصون الخلافة
الإسلامية واستقلال بلادكم الإسلامية والعربية، على معارضة الموانع الآتية:
(1) إن الهند تبعد عن هاتيكم البلاد بعدًا شاسعًا وتحول بينهما البحار
الزاخرات.
(2) إن أهل الهند لا يضرهم احتلال هاتيكم البلدان واستعمارها ضررًا
ماديًّا، ولا ينفعهم استقلالها نفعًا شخصيًّا، بل إن مصالحهم المحلية ومقاصدهم
الوطنية تقتضي الإعراض عن غيرهم، والسعي لاستقلالهم أنفسهم.
(3) إنهم فوق هذا يئنون تحت نير الاستعباد، ويقاسون الشدائد بيد
الاستبداد، وإن الدولة التي تملكهم نفس تلك الدولة التي حاربت بلادكم وتريد
الاستيلاء عليها، فسعيهم ضدها محفوف بالأخطار، ومجلبة للأهوال. بيد أنهم
لمجرد واجبهم الإنساني والشرقي - وأكبر منهما واجب الأخوة الإسلامية وحماية
المظلوم - لم يستطيعوا القرار في راحتهم وبيوتهم، بل اضطروا إلى منازلة أقوى
دول الأرض لأجلكم ولحرية بلادكم!
أفليس في هذا عبرة وموعظة لكم، أهل البلاد الإسلامية والعربية؟ البلاد
التي:
(1) حريتها واستقلالها وحياتها وشرفها القومي والوطني في معرض
الهلاك.
(2) لم تكن مستعبدة لأوربا، بل كانت لها حكومة إسلامية شرقية،
ومهما تكن سيئاتها كثيرة، فهي على كل حال كانت حكومة قومية وإسلامية،
وظلمها وغدرها وميلها كان أحسن وأولى من عبودية الأجانب.
(3) هي نفسها كانت في الحرب فريقًا محاربًا، وكان الشرع والعقل يوجبا
عليها أن تغض النظر عن مصائبها الداخلية وتحارب العدو الخارجي وتدفع شره،
ولكنها ماذا فعلت؟
إن التاريخ سيقص قصتها بكل خجل وحياء!! فإنها لم تكتف بالقعود عن أداء
فرضها الديني والوطني والإنساني، بل واسوأتاه! كثير من أبنائها انضموا إلى
العدو، فساعدوه علي مطامعه وكانوا سببًا لانكسار آخر الدول الإسلامية وانقراضها،
حتى إن رجلاً قرشيًّا هاشميًّا قاد جيوش الحلفاء إلى (بيت المقدس) فنزعه من
إخوان دينه وسلمه إلى أعدائه!
لمثل هذا يذوب القلب من كمد ... إن كان في قلب إسلام وإيمان!
أفلم يأت إلى الآن وقت قمع المطامع الشخصية والأهواء الباطلة؟ أفليس هذا
أوان الرجوع إلى الله، ورتق ما فتق، وسد ثُلْمَة الإسلام، واتحاد الكلمة، والذود
عن البلاد الإسلامية والعربية؟ أفلم يأن للمسلمين أن يعودوا إلى رشدهم، ويصلحوا
ما أفسدته أيديهم؟ {أَوَلا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَّرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لاَ يَتُوبُونَ
وَلاَ هُمْ يَذَّكَّرُونَ} (التوبة: 126)
إن مسلمي الهند ليسوا بمجانين حتى يرغبوا في أن يكون أهل بلاد العرب
والشام عبيدًا للأتراك، ولكن ليس معنى التحرير من ربقة الترك، العبودية
لبريطانية وفرنسة باسم الوِصَاية أو الحماية، فيجب على إخواننا أن يغنموا هذه
الحقيقة.
إنه لا يمكن لأمة أن تصون حريتها ما لم تكن وراءها قوة عسكرية، والأتراك
مهما تكن سيئاتهم وذنوبهم، فالحقيقة التاريخية أن قوتهم العسكرية هي التي حافظت
إلى الآن على الأجزاء الباقية من البلاد الإسلامية وردت عنها كيد الأعداء، وإن
العراق والشام إن نالتا اليوم الحرية التامة، لا تستطيعان المحافظة عليها لفقدان قوة
عسكرية منظمة منهما، فإذًا لا مناص لهما ولغيرهما من البلدان الإسلامية من أن
تتحد وتتفق وترتبط بقوة مركزية، مع حفظ حريتها المحلية واستقلالها الداخلي،
وإلا فلا نجاة لها من الحلفاء.
إن الحرية الوطنية إنما تصونها وتضمنها القوة، لا الوعود والعهود
والمعاهدات والمؤتمرات، فإن الغرب لا يبالي بشيء منها بل إنما يهاب القوة،
والقوة وحدها تجعله يحترمها - فعلى أهل البلاد الإسلامية أن يتحدوا ويتعاونوا
ويتناصروا ويرتبطوا بالقوة المركزية الإسلامية، ثم ليعملوا لطرد الأعداء من
أوطانهم - إن أحبوا - بلائحة (اللاتعاون السلمي) الهندية بعد أن يجعلوها ملائمة
لحالتهم الاجتماعية والسياسية [1] .
***
مجلة المنار الغراء
خصصتُ مجلة (المنار) الغراء بنشر هذا الخطاب؛ لأنها الخليقة بمثله
لأياديها البيضاء في الإصلاح الديني وقَدَحِها المُعَلَّى في النهضة الإسلامية الحديثة،
فإنها لا تزال تجاهد جهادًا عظيمًا منذ ربع قرن لإحياء المسلمين، وتقاوم الاستبداد
والقهر والجمود والتقليد من زمن بعيد، بل إنها أول صوت ارتفع على بعد أجيال
كثيرة لإعلاء كلمة الحق، وأعظم منار رفع للهداية إلى الصراط السوي، فإنها هي
التي قد مزقت ظلمات التقليد التي كانت محيطة بالمسلمين، وبصرتهم سبيل الإسلام
ودين الحق التي كانت عميت عليهم، ولم يكن هديها محصورًا في البلاد العربية،
بل شمل العالم الإسلامي كله، فإنه كثيرًا ما استفاد منها وتنور بأفكارها، وإن
صاحب هذا الخطاب - الذي وضعنا له هذه المقدمة - لا يزال يعترف لها ويعدها
أصح دعوة إصلاحية ظهرت بين المسلمين في القرون الأخيرة. اهـ
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (عبد الرزاق) (*) تابع لما في الجزء الأول.
(1) إن ما ذكره الكاتب في هذه المسألة مبني على النظريات العامة المجملة التي يهتم بها كل مسلم بقدر غيرته الإسلامية ويتمنى ما يقترحه مسلمو الهند من توحيد القوة الإسلامية بقدر رسوخ التوحيد بالله في قلبه، ولكن بين النظريات والعمل عقبات لا عقبة واحدة، أهمها: أن المانع من اتحاد العرب مع الترك مشترك بين الفريقين، والعرب أقرب إلى الترك منهم إليهم، مع أن المجاورين لهم منهم ليس أمرهم في أيديهم، وأن سبب هذه العقبات كلها وعلة عللها العصبية الجنسية التي استحدثها الترك لجعل السلطة التشريعية والتنفيذية تركية لا إسلامية، ويعبرون عنها (بالحاكمية الملية) ويعنون بالملية النسبة إلى ملة الترك ويشترطون أن تكون لغة التابع لدولتهم هي التركية دون سواها، وكان من أصول برنامجهم إسقاط دولة آل عثمان وإزالة سلطة الخلافة من الدولة لتحقيق الحاكمية الملية التركية وقد فعلوا عندما تمهدت السبيل فالعرب لا يأبون الاتحاد بالترك عند الإمكان على قواعد الشريعة الإسلامية العربية مع محافظة العرب على لغة الشريعة والقرآن وحرية الترك في لغتهم، فعلى إخواننا الهنود وغيرهم من أهل الغيرة أن يضعوا لهذه الوحدة النظام الذي نساعدهم عليه بمقالنا الحافل في الخلافة الإسلامية ونحن نعتقد أن السواد الأعظم من العرب يوافقون عليه ويسبقون الترك إلى تنفيذه بالرغم من دسائس الأجانب وأعوانهم من الحجازيين.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 201

الكاتب: أنطون زكري أقدم كتاب في العالم
أثر مصري منذ 5500 سنة

نشر أولاً في جريدة الأهرام.
عثر أحد الفلاحين على أوراق بردية وهو يحفر مقبرة بناحية ذراع أبي النجا
بطيبة فباعها للعالم الأثري الفرنسي دافين الذي أذاعها سنة 1847 ثم قدمها هدية
لدار الكتب الأهلية بباريس، ولذلك اشتهرت بورقة باريس البردية، وهي أقدم كتاب
في العالم؛ لأنها كتبت منذ 5500 سنة، وقد كانت كتب الأولين كلها من هذا النوع،
وهي تشتمل على 18 صحيفة مكتوبة بالخط الهراطيقي بالحبر الأحمر والأسود
متضمنة نصائح ومواعظ وحكم وضعها رجلان: الأول يدعى (قاقمنه) وهو وزير
الملك (حوني) من الأسرة الثالثة والثاني يدعى (فتاح حتب) وهو وزير الملك
(آسي) من الأسرة الخامسة، كتبها وله من العمر 110 سنوات اقتبسها من السلف،
وجعلها موعظة للخلف، ولذا قال لابنه: إذا سمعت هذه الحكم السامية عمرت طويلاً،
وبلغت أوج الكمال، وتدرجت إلى معالي العلا والمجد.
ثم اعتنى بترجمتها من اللغة المصرية القديمة إلى الفرنسية العالمان (شاباس
دفيري) وباللاتنية العالم (لوث) وبالألمانية العلامة (بروكش باشا) وبالإنكليزية
الأثري المستر (جن) ومن هؤلاء نقلتها إلى العربية.
وقد وجدت هذه النصائح مكرَّرة وغير مرتبة فلخصتها واقتصرت فيها على
فرائد الفوائد.
ولأهمية هذه النصائح الدَّرية اعتنى بها الإنكليز اعتناء عظيمًا حتى قرروها
في برنامج الدراسة للأطفال فأكسبتهم المبادئ الشريفة التي أشربتها قلوبهم في
الصغر فسادوا العالم وقادوا الأمم وذلك بفضل اتباعهم مناهج أجدادنا العظام التي
دونوها لنا، وكنزوها لأجلنا، فكان نفعها لغيرنا، ويا حبذا لو اهتدينا إليها واقتدينا
بها فنحن أحق بها.
نصائح قا قمنا
الحكيم المصري القديم
(1) اسلك طريق الاستقامة لئلا ينزل عليك غضب الله.
(2) احذر أن تكون عنيدًا في الخصام فتستوجب عقاب الله.
(3) الابن الذي ينكر الجميل يُحزن والديه.
(4) متى كان الإنسان خبيرًا بأحوال الدنيا سهل عليه قيادة ذريته.
(5) إن قليل الأدب لبليد ومذموم.
(6) إذا دعيت إلى وليمة وقدم لك من أطايب الطعام الذي تشتهيه فلا تبادر
إلى تناوله؛ لئلا يعتبرك الناس شَرِهًا، واعلم أن جرعة ماء تروي الظمأ ولقمة
خبز تغذي الجسم.
(7) احفظ هذه النصائح واعمل بها تكن سعيدا ًومحمودًا بين الناس.
***
أمثال فتاح حتب
الحكيم المصري القديم
(1) إن التعرف بأعاظم الناس نفحة من نفحات الله.
(2) لا توقع الفزع في قلوب البشر؛ لئلا يضربك الرب بعصا انتقامه.
(3) إذا شئت أن تعيش من مال الظلم أو تغتني منه، نزع الرب نعمته منك
وجعلك فقيرًا.
(4) إن الله يعز من يشاء ويذل من يشاء؛ لأن بيده مقاليد الأمور، فمن العبث
التعرض لإرادته تعالى.
(5) إذا كنت عاقلاً فربِّ ابنك حسبما يرضي الله تعالى، وإذا شب على مثالك
وجدَّ في عمله فأحسِن معاملته واعتنِ به، أما إذا طاش وساء سلوكه فهذب أخلاقه
وأبعده عن الأشرار؛ لئلا يستخف بأمرك.
(6) إن تدبير الخلق بيد الله الذي يحب خلقه.
(7) إذا نلت الرفعة بعد الضعة وحزت الثروة بعد الفاقة فلا تدخر الأموال
بمنع الحقوق عن أهلها؛ فإنك أمين على نعم الله والأمين يؤدي أمانته، واعلم أن
جميع ما وصل إليك سينتقل منك إلى غيرك ولا يبقى فيه لك إلا الذكر.
(8) ما أعظم الإنسان الذي يهتدي إلى الحق وإلى الصراط المستقيم.
(9) من خالف الشرائع والقوانين نال شر الجزاء.
(10) لا ينجو الأثيم من النار في الحياة الآخرة.
(11) ألا إن حدود العدالة لثابتة وغير قابلة للتغيير.
(12) إذا دعاك كبير إلى الطعام فاقبل ما يقدمه لك ولا تطل نظرك إليه
ولا تبادره بالحديث قبل أن يسألك لأنك تجهل ما يخالف مشربه؛ بل تكلم عندما
يسألك فحينئذٍ يعجبه كلامك.
(13) إذا كلفك كبير حاجة فأنجزها له حسب رغبته.
(14) إذا تعرفت برجل رفيع المقام فلا تتعاظم عليه بل احترمه لمركزه.
(15) إذا جلست في مجلس رئيسك فعليك بالكمال والصمت ولا تتفوق في
الكلام؛ لئلا يعارضك من هو أكبر منك نفوذًا وأكثر منك خبرة، واعلم أن
من الجهل أن تتكلم في مواضيع شتى في آن واحد.
(16) لا تَعُق كبيرًا عن عمله متى رأيته مشغولاً؛ فإنه عدو لمن يعوق أعماله.
(17) لا تخن من ائتمنك تزدد شرفًا ويعمر بيتك.
(18) من الحمق أن يتشاجر المرءوس مع رئيسه؛ فإن الإنسان لا يعيش
عيشة راضية إلا إذا كان مهذبًا لطيفًا ظريفًا.
(19) إذا دخلت بيت غيرك فاحذر من الميل إلى نسائه، فكم أناس تهافتوا
على هذه اللذة القصيرة التي تمر كالحلم فأودت بهم إلى المخاطر والمهالك. واعلم
أن بيت الزاني للخراب، والزاني نفسه فاقد الرشد وهالك وممقوت عند الله
والناس، ومخالف للشرائع والنواميس [1] .
(20) إذا كنت عاقلاً فدَبِّر منزلك وأحب زوجتك التي هي شريكتك في حياتك،
وقم لها بالمؤونة لتحسن لك المعونة وأحضر لها الطيب، وأدخل عليها السرور،
ولا تكن شديدًا معها إذ باللين تملك قلبها وقم بمطالبها الحق (أو بالمعروف) ليدوم
معها صفاؤك ويستمر هناؤك.
(21) لا تعجب بعلمك؛ لأن العلم بحر لا يصل إلى آخره متبحرٌ مهما
خاض فيه وسبح، واعلم أن الحكمة أغلى من الزمرد لأن الزمرد تجده الفَعَلَة في
الصخور بخلاف الحكمة فإنها نادرة الوجود.
(22) لا تترك التحلي بحلية العلم ودماثة الأخلاق.
(23) إذا كنت زعيم قوم فنفذ سلطتك المخولة لك، وكن كاملاً في جميع
أعمالك ليذكرك الخلف. ولا تسرف في المواهب والنعم التي تقود إلى الكبرياء
وتؤدي إلى الكسل.
(24) إذا كنت قاضيًا فكن لين الجانب مع المتقاضين ولا تجعل أحدهم
يتردد في كلامه ولا تنهره ودعه يتكلم بحرية لكي يعبر عن مظلمته بصراحة؛ وإذا
لم تنصفه يكون سببًا لسوء سمعتك، فحسن الإصغاء أفضل طريقة لكشف الحقيقة.
(25) ليكن أمرك ونهيك لحسن الإدارة، لا لإظهار الرياسة والإمارة.
(26) لا تستبد لئلا تضل.
(27) لا تكن يابسًا فتكسر ولا لينًا فتعصر.
(28) إذا شئت أن تطاع، فسل ما يُسْتَطَاع.
(29) إذا حكمت بين الناس فاسلك طريق العدل ولا تتحيز لفريق دون
آخر وإلا نسبوك للجور والعسف.
(30) إذا عفوت عمن أساء إليك فاجتنبه واجعله ينسى إساءته إليك حتى
لا يذكرها مرة ثانية.
(31) بقدر الكد تُكتسَب الثروة فمن جَدَّ في طلبها أنجح الله مسعاه.
(32) اجتهد دائمًا في عملك ولا تترك فرصة اليوم للغد، فمن جد وجد.
(33) إذا كنت منتظمًا في حياتك صرت غنيًّا وحسنت سمعتك، وتحسنت
صحتك، وطار صيتك، وملكت حاجتك، أما الذي ينقاد لشهواته فإنه يصير
ذميمًا سمجًا وعدوًّا لنفسه.
(34) إذا وقفت أمام الحاكم فاخفض جناحك واحن رأسك ولا تعارضه
وجاوبه بوداعة لينجذب قلبه إليك.
(35) إذا فاه أخوك بالشر فازجره لتكون خيرًا منه.
(36) اصغ لكلام غيرك فإن السكوت من ذهب.
(37) لا تحتقر فقيرًا، وإذا زارك فلا تتركه سدى لئلا تخذله، ولا
تغضبه ولا تحتقر رأيه فإن هذا ليس من شيم الكرام.
(38) احذر من تحريف الحقيقة بين الناس؛ لئلا تزرع الشقاق بينهم.
(39) لا تخبر أحدًا بما صرَّح به لك غيرك لئلا يبغضك الناس.
(40) من ساءت سيرته ضل الصراط المستقيم.
(41) إذا كنت في مجتمع فاسلك دائمًا حسب قوانينه.
(42) إذا عاشرت قومًا فاجذب قلوبهم إليك.
(43) ليكن كلامك دائمًا سديدًا مفيدًا.
(44) إياك والطمع فإنه داء دفين لا دواء له، والمتصف به قليل الحظ
لأن الطمع مجلبة الشحناء والشقاق بين الأهل والأقارب وهو سبب كل الشرور
والرذائل. أما القناعة فهي أساس النجاح والفلاح ومصدر الخير والبر.
(45) لا تُفرط في الكلام ولا تُصغِ إلى البذاءة؛ لأنها صادرة عن التهيج
والغيظ، وإذا أسرف أحد أمامك في الكلام فأطرق رأسك إلى الأرض لترشده بذلك
إلى طريق الحكمة.
(46) من يلقي بنفسه في متاعب الدنيا ويستغرق فيها كل أوقاته لا يجد لذة
في حياته.
(47) من يعكف طول نهاره على شهواته ضاعت مصالح بيته.
(48) إذا شئت أن تعرف طباع صديقك فلا تسأل عنه أحد بل استنتج
ذلك بانفرادك معه في المحادثة المرة بعد المرة، ولا تغضبه، ومتى أخبرك عن
أصل ماضيه عرفت جميع أخلاقه، وإذا فاتحك الحديث فسايره ولا تدعه يحترس
في حديثه، وإياك أن تقاطعه في الحديث أو تزدريه، وبهذا يمكنك أن تستطلع
جميع أحواله.
(49) كن بشوشًا ما دمت حيًّا.
(50) من زرع الشقاق بين الناس عاش حزينًا لا يصحبه أحد.
(51) من طابت سريرته، حمدت سيرته.
(52) متى كبر الإنسان في السن عادت إليه حالة صغره؛ فيعمش بصره [2]
وينقص سمعه ويصمت فمه ويسخف كلامه ويظلم عقله وتضعف ذاكرته وتخور
قواه وتقف حركة قلبه وترق عظامه ويهزل جسمه ويفقد ذوقه وشمه، حقًّا إن
الشيخوخة آفة الإنسانية.
... ... ... ... ... ... ... ... ... أنطون زكري
... ... ... ... ... ... ... ... بالمتحف المصري (1) هذا موافق لقوله تعالى: [وَلاَ تَقْرَبُوا الزِّنَى إِنَّهُ كَانَ فَاحِشَةً وَسَاءَ سَبِيلاً] (الإسراء: 32) .
(2) العمش: توصف به العين، ومعناه كثرة تحلل الدمع منها، ويلزمه ضعف البصر الذي هو العشى، ويقال عشي الرجل (كرضي) وعمشت عينه فهو أعمش أعشى.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 212

الكاتب: حسني عبد الهادي من الخرافات إلى الحقيقة
(9)

بابك ومذهبه:
في أوائل خلافة المأمون ظهر في ولاية (مازندران) رجل اسمه بابك. وفي
تلك الآونة كان العرب مشغولين باختلافات داخلية. لذلك صمم الرجل أن يستفيد من
ذلك الاضطراب إعادة السلطنة الفارسية. وكان هذا المتخيل من طائفة مجوسية
اسمها (خرميه) .
وخلاصة مذهبه: هدم قواعد الأخلاق من أساسها؛ لأن الأخلاق أساس الدين.
ثم طفق ينشر عقيدة التناسخ، وعندما كثر أتباعه اعتصم في قلعة منيعة في
مازندان، وأخذ ينشر تعاليمه منها، وكان بين آونة وأخرى يخرج من قلعته وينهب
القرى والبلاد المجاورة، ويقتل الرجال ويأسر النساء، فكان قتل النفوس والزنا
وجميع المحرمات مباحة دينًا في مذهب بابك وبهذا كثر أتباعه.
ظل هذا الرجل في قلعة (بذر) عشرين سنة ينفث منها سمومه بين العرب
المسلمين لتجرئتهم على مخالفة أحكام الدين الإسلامي لأجل أن تنحل الرابطة التي
بينهم، وعندئذ لا يجد الساعون لإعادة المجد الفارسي أمامهم معارضين أشداء. ثم
أرسل الخليفة المعتصم عام 223 قائدًا تركيًّا اسمه (آفشين) للقضاء على هذا
الرجل فَوُفِّقَ لإراحة المسلمين من وجوده. ولكنه لم يستطع أن يقلع ما بذره من
الشرور في أدمغة العوام فلم تنقض سنة 260 إلا وقد ظهر مذهب آخر اسمه
(مذهب القرامطة) في زمان مُلكْشَاه أحد ملوك السلجوقيين في مازندران أيضًا.
وكان نبات هذا المذهب من الجذور السامة التي غرسها بابك
***
خروج الإسلامية عن صبغتها الأولى ومن السبب؟
إن شدة الأمويين في السياسة وحيلهم للاغتصاب قَلَبَ أفكار المسلمين عليهم.
فكان الإيرانيون والعراقيون ظمآنين للانتقام منهم، ولا سيما مظالم الحجاج وعبد
الله بن زياد فقد كانت من أهم الأسباب لانقلاب الأفكار على بني أمية؛ لأن الشدة
والبطش في الإدارة تنتج ضد ما يُرَاد منها دائمًا، فإن أنالت الجبارين شيئًا من
مُبْتَغَاهم عاجلاً، فلا بد أن تنعكس القضية بعد حين ويتباعد عنهم الناس. وبعد أن
يبقوا منفردين يُبطش بهم كما بطشوا بغيرهم، هذه قاعدة عامة جاء مفعولها في كافة
أدوار التاريخ.
وجملة القول: إن شدة الإدارة في زمان بني أمية كانت من جملة الأسباب
التي حملت رجال الفرس على العمل باسم الدين والانتقام فظهرت أحزاب متعددة
ظاهرها ديني وباطنها سياسي يراد به تفكيك عُرَى الإسلام والمسلمين، وأهم هذه
الفرق:
(1) الشيعة (2) الإمامية (3) الكاملية (4) العليائية (5) المغيرية (6) الهاشمية (7) اليونسية (8) المفوضة.
***
الشيعة
كان دعاتها يدعون أن الإمامة والخلافة أو الوصاية خفية أو جلية منحصِرة في
علي بن أبي طالب وأولاده، ويرفضون أساس الانتخاب والبيعة ويعدون الخلافة
من أركان الدين ويحيلون ترك النبي صلى الله عليه وسلم إياها بدون بيان ولا
وصية. إن بعض الشيعة لم يبعدوا عن أهل السنة كثيرًا مثل الجعفريين ومنهم أهل
إيران ولكن هناك غلاة الشيعة الذين يبغضون السني أكثر من بغضهم لليهودي
والنصراني! شيء غريب. إن عملهم هذا مخالفة صريحة لأفكار سيدنا علي بن أبي
طالب الذي يدّعون الانتصار له، وقد آن الأوان للعدول عن سياسات باطنها غير
ظاهرها، فليتنبه المسلمون [1] ! ! !
***
الإمامية
أول اختلاف ظهر بين المسلمين نشأ من مسألة الإمامة. نعم إن نارها أُطفئت
في (سقيفة بني ساعدة) يوم بويع الصديق. إلا أن ذلك كان ظاهريًّا ودليلنا الفرق
المتعددة التي ظهرت بعد ذلك.
ادعى بعض الناس أن هناك نصًّا نبويًّا على إمامة سيدنا علي، وأنه أفضل
الأنبياء والأولياء بعده صلى الله عليه وسلم وأن لأولاده وأحفاده ما له من الفضيلة
والرجحان. ويتهم هؤلاء أبا بكر وعمر وعثمان بغصب حقوق أبي الحسنين.
يزعم هؤلاء أن الإمامة مُنْحَصِرَة في اثني عشر إمامًا من أحفاد علي
المرتضى وأنه ظهر منهم إلى اليوم أحد عشر، وأن الثاني عشر موجود إلا أنه لم
يظهر إلى الآن، وأنه سيظهر يوم يعم الظلم وجه الأرض، فيملأها نورًا وعدلاً.
هذه العقيدة شبيهة بعقيدة الفُرس في (هرمز) لأن العجم كانوا يعتقدون أنه عندما
يسود الباطل على الحق يظهر (هرمز) وينصر الحق على الباطل.
فهذه الخرافة قد دخلت على الإسلام من إيران أيضًا. ولكنهم بدَّلُوا باسم
(هرمز) اسمًا عربيًّا هو (المهدي والقائم المنتظر) ويزعم هؤلاء أن اسم علي كان
مذكورًا في القرآن الشريف، وأن عثمان ذا النورين أخرجه منه حين الجمع.
وإلى القارئ الكريم الآيات المزعوم إخراجها من القرآن الشريف [2] :
***
ما افتراه بعض الزنادقة على القرآن
(يا أيها الذين آمنوا بالنورين أنزلناهما يتلوان عليكم آياتي ويحذرانكم عذاب
يوم عظيم. نوران بعضهما من بعض وأنا السميع العليم. إن الذين يوفون بعهد الله
ورسوله في آيات (؟) لهم جنات النعيم. والذين كفروا من بعد ما آمنوا بنقضهم
ميثاقهم وما عاهدهم الرسول عليه يقذفون في الجحيم. ظلموا أنفسهم وعصوا الوحي
الرسول (؟) أولئك يسقون من حميم. إن الله الذي نور السموات والأرض بما شاء
واصطفى من الملائكة والرسل (؟) وجعل من المؤمنين (؟) أولئك في خلقه يفعل
الله ما يشاء. لا إله إلا هو الرحمن الرحيم. قد مكر الذين من قبلهم برسلهم فأخذتهم
بمكرهم إن أخذي شديد أليم. إن الله قد أهلك عادًا وثمودًا بما كسبوا وجعلهم لكم
تذكرة أفلا تتقون. ليكون لكم آية وإن أكثركم فاسقون، إن الله يجمعهم يوم الحشر
فلا يستطيعون الجواب حين يسألون، إن الجحيم مأواهم وإن الله عليم حكيم. يا
أيها الرسول بلغ إنذاري فسوف يعلمون، قد خسر الذين كانوا عن آياتي وحكمي
معرضون (؟) مثل الذين يوفون بعهدك إني جزيتهم (؟) جنات النعيم، إن الله
لذو مغفرة وأجر عظيم، وأن عليًّا لمن المتقين، وإنا لنوفيه حقه يوم الدين. ما
نحن عن ظلمه غافلين، وكرمناه على أهلك أجمعين، فإنه وذريته لصابرون، وإن
عدوهم إمام المجرمين، قل للذين كفروا بعد ما آمنوا طلبتم زينة الحياة الدنيا
واستعجلتم بها ونسيتم ما وعدكم الله ورسوله ونقضتم العهود من بعد توكيدها وقد
ضربنا لكم الأمثال لعلكم تهتدون، يا أيها الرسول إنا أنزلنا إليك آيات بينات فيها
من يتوفه مؤمنًا (؟) ومن يتوله بعدك يظهرون (؟) فأعرض عنهم إنهم
معروضون، إنا لهم محضرون، في يوم لا يغني عنهم شيء ولا هم يرحمون، إن
لهم في جهنم مقامًا عنه لا يعدلون (؟) فسبح باسم ربك وكن من الساجدين، ولقد
أرسلنا موسى وهارون بما استخلف فبغوا هارون (؟) فصبر جميل (؟)
فجعلنا منهم القردة والخنازير، ولعناهم إلى يوم يبعثون. فاصبر فسوف يبصرون،
ولقد آتيناك الحكم كالذين من قبلك من المرسلين، وجعلنا لك منهم وصيا لعلهم
يرجعون، ومن يتول عن أمري فإني مرجعه (؟) فليتمتعوا بكفرهم قليلا، فلا
تسأل عن الناكثين، يا أيها الرسول قد جعلنا لك في أعناق الذين آمنوا عهدًا فخذه
وكن من الشاكرين.
إن عليًّا قانتًا بالليل ساجدًا (؟) يحذر الآخرة ويرجو ثواب ربه. قل هل
يستوي الذين ظلموا وهم بعذابي يعلمون (؟) سيجعل الأغلال في أعناقهم وهم على
أعمالهم يندمون، إنا بشرناك بذرية صالحين، وإنهم لأمرنا لا يخلفون، فعليهم مني
صلوات ورحمة أحياء وأمواتًا يوم يبعثون، وعلى الذين سلكوا مسلكهم مني رحمة،
وهم في الغرفات آمنون، والحمد لله رب العالمين [*] اهـ.
ومن نظر هذه العبارات يرى لأول وهلة أن لا علاقة بينها وبين القرآن الكريم.
وما سبّب تلفيقها إلا تفريق كلمة المسلمين. ليتهيأ للفرس إعادة مجد إيران أثناء
اشتغال الأمة بالخصام [3] .
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... المترجم
... ... ... ... ... ... ... ... ... حسني عبد الهادي
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) المنار: قد أخطأ المؤلف خطأً ظاهرًا في جعله الشيعة فرقة مستقلة غير الإمامية وجعلها منقسمة إلى معتدلين كالجعفرية - وهم شيعة إيران - وإلى غلاة لم يذكر أين هم ولا ما اسمهم، فالجعفرية إذًا غير الإمامية، والصواب أن الجعفرية هم الإمامية، وأن الشيعة مقسم لا قسم، فمن أقسامها الإمامية الجعفرية، ومنها الزيدية وهم أشدهم اعتدالاً وأقربهم من أهل السنة، ومنها الفرق الأخرى التي ذكرها وغيرها، ثم إنه قد نقض ما بناه من جعل جميع ما أنكره على الشيعة والظاهرية والباطنية نابعًا من إيران وصادرًا عن روح الإيرانية المجوسية وقد نبهنا من قبل وبيَّنا أن هذا البحث كله تاريخي، وأن روح الجامعة الإسلامية قد استيقظت في جميع المسلمين وطفقت تصلح ما أفسد الدهر بينهم.
(2) إن هذا مما افتراه بعض الروافض وسموه سورة، ولم يكن مفتريها متقنًا للغة العربية فجاءت في غاية الضعف والركاكة على أن أكثر ألفاظها منقولة من سور أخرى ولكنه لم يحسن التأليف بينها، ولم يضعها في مواضعها اللائقة بها فكثر خطأه في مفرداتها وأساليبها، وظن أنه حاكى القرآن، وأبطل حجة الإعجاز بتقليده في الفواصل لآياته لظنه أنه لا يمتاز على كلام البشر إلا بفواصله، ومن سوء حظه وحظ فرقته أنه جمع بين ضعف العقل والفهم والحرمان من العلم، فخاطب المؤمنين بقوله (وإن أكثركم فاسقون) ولو شئت أن أبين أغلاطه اللغوية النحوية والبيانية لألفت فيها كتابًا وناهيك بقوله: أنزلنا إليك آيات بينات فيها من يتوفه مؤمنًا ومن يتوله من بعدك يظهرون! وقوله: ولقد أرسلنا موسى وهارون بما استخلف فبغوا هارون فصبر جميل! وناهيك بقوله: إن عليًّا قانتًا بالليل ساجدًا يحذر الآخرة ويرجو ثواب ربه قل هل يستوي الذين ظلموا وهم بعذابي يعلمون! تأمل أيها القارئ كيف حرف بهذه الصفة قول الله تعالى: [أَمَّنْ هُوَ قَانِتٌ آنَاءَ اللَّيْلِ سَاجِداً وَقَائِماً يَحْذَرُ الآخِرَةَ وَيَرْجُو رَحْمَةَ رَبِّهِ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ] (الزمر: 9) .
(*) انتهت الأفيكة الركيكة، وقد نبهنا بعلامة الاستفهام إلى أقبح ذلك فيها، ولظهور ذلك لكل أحد لم يعدها أحد شبهة تحتاج إلى الرد عليها لا من المسلمين ولا من غيرهم.
(3) حاشية للمترجم: إن هذه الطريقة هي نفس الطريقة التي سلكها نصارى سورية الذين تعلموا في المدارس الأجنبية: الإيرانيون قصدوا إعادة مجد كسرى ففرقوا بين أكابر الصحابة وقصد نصارى السوريين إعادة مجد قيصر الرومان ففرقوا بين العرب والترك بحجة العربية فما كانت النتيجة بعد أن نالوا مبتغاهم؟ تركوا العرب والعربية وأصبحوا إنجليزا وفرنسيين وهذه غاية من يستعجل الشيء قبل أن يستكمل وسائطه، الفرس أسسوا دولة العباسيين ثم الصفويين ونالوا المبتغى ونصارى سورية أيضًا أسسوا فيها حكومتي الإنجليز والإفرنسيس ونالوا المقصد وفي الحالتين خسر العرب المسلمين وفي الحالتين كانوا آلة لزوال حاكميتهم ولحد اليوم قل من يعتبر.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 388

الكاتب: عن الرسالة التي نشرها المجلس الإسلامي الأعلى مع الدعوة صفة المسجد الأقصى الشريف
وخلاصة تاريخية له [1]
(1)

جمال الحرم وجلال مبانيه الفنية:
للمباني التي يتألف منها الحرم الشريف جمال وجلال يشعر بهما حالاً كل من
يُتَاح له التمتع بمشاهدته أيًّا كان سواء في ذلك العالم والجاهل، الكبير والصغير،
المسلم وغير المسلم، فإذا سرح الطرف متأملاً في عجائب صنعتها ازداد تأثره،
واتسع شعوره وحلَّق وجدانه مرتقيًا من الحسن إلى الأحسن ومن السامي إلى الأسمى،
فيخشع قلبه وتحل عليه روحانية لطيفة تسمو بنفسه إلى إدراك حقائق الدين
ودقائق معانيه ونبيل مقاصده، إلى غير ذلك مما يدل على بلوغ فناني العرب
والمسلمين الغاية القصوى في الإتقان والإبداع.
فالداخل إلى الحرم المكرم من أي باب من أبوابه المباركة تأخذه روعة المقام
الشريف؛ إذ ينبسط أمامه مشهد من مشاهد السعة والصفاء: رحب فسيح ينشرح له
الصدر، وينجلي بمرآه الذهن فلا يلبث النظر أن يرسل رائده إلى ما حوله من
المباني الفخمة المتنوعة بتناسب تام من مربع إلى مسدس إلى مثمن إلى مستطيل
إلى كروي إلى أسطواني … على أشكال وأوضاع متلائمة آخذ بعضها برقاب بعض
تسر الناظرين، وتسبح بحمد رب العالمين.
وترى أروقة ممتدة على جوانب الساحة يتخللها النور والهواء فتنزل على
النفس السكينة والهناء، وقببًا عظيمة تحنو على ما تحتها من المعابد ولا حنو الأم
على فطيمها، وأساطين شاهقة ترفع ما فوقها بقوة ومتانة، وأعمدة هيفاء مختلفة
الأشكال والألوان، قامت صفوفًا متزاوجة توحي إلى القلوب الاحترام وحب النظام،
ومآذن تخترق الفضاء، وتمعن في العلاء، لتكون رسولاً بين الأرض والسماء،
ومنادياً ينادي الناس كل يوم خمس مرات (بحي على الصلاة، حي على الفلاح)
ومقاصير وفساقي، وأدراجًا ومراقي، ومنابر خاشعة، تتلى عليها المواعظ الحسنة
ومحاريب ساكنة يستقبل فيها المصلون وجه ربك ذي الجلال والإكرام، ويذكرون
فيها اسمه تبارك وتعالى في الغدو والآصال.
وكل ذلك قد أحكم بناؤه من حجر منقوش، أو مرمر مسنون، أو خزف
مصقول، أو خشب منجور، أو صفر مطلي بالفضة أو مكسو بالتبر، أو فص
مُذَهَّب يعلوه التزيين والتلوين، والتشجير والتزهير، والتذهيب والترصيع،
والوشي والزخرفة والتنميق … فإذا أشرقت الشمس وامتزج نورها بتلك التراكيب
الهندسية البديعة رأيت لها لألاء يأخذ الأبصار ويملأ الجوانح وينقل النفوس إلى نعيم
قدسي لا يُدْرَك كنهُهُ، ولا يُعْرَف سره.
فتبارك الله أحسن الخالقين.
المساحة - السور - الأبواب
يقع الحرم القدسي الشريف على مساحة مربعة طول الجهة الغربية منها
(490) مترًا، والشرقية (474) مترًا، والشمالية (321) مترًا والجنوبية
(283) مترًا، يحيط بها سور يتراوح ارتفاعه بين (30) مترًا (عند الزاوية
الشمالية الشرقية) و (40) مترًا (في الجنوب الشرقي) ويبلغ بعض الحجارة فيه
نحو 5 أمتار طولاً في أربعة أمتار عرضًا وحول السور من جهة الغرب والشمال
أروقة فسيحة معقودة يتخللها بعض أبواب الحرم وهي 14 بابًا المشروع منها أحد
عشر وهي:
1- في الجهة الشمالية: باب الأسباط، وباب حطة، وباب شرف الأنبياء أو
الدويدار (العتم) .
2- في الجهة الغربية: باب الغوانمة (وكان يسمى قديمًا بباب ميكائيل)
وباب الحديد، وباب القطانين، وباب المتوضأ، وبابا السلسلة والسكينة (وهما
متلاصقان) وكان باب السلسلة يعرف قديمًا بباب داود، وباب المغاربة (وكان
يسمى بباب النبي) .
ومن الأبواب غير المشروعة بابا الرحمة والتوبة المعروفان بباب الذهب،
وهما في السور الشرقي للحرم الشريف، وباب آخر في السور القبلي.

قبة الصخرة
شيد جامع الصخرة الشريفة على صحن مربع مفروش بالبلاط المصقول طوله
من القبلة إلى الشمال أكثر من عرضه من المشرق إلى المغرب وارتفاعه 3 أمتار
يُصعد إليه بأدراج من الجهات الأربع: اثنان منها في الجهة الشمالية، وواحد في
الجهة الشرقية، واثنان آخران في الجهة الجنوبية، وثلاثة في الجهة الغربية، وقد
عقد على كل درج من أعلاه قناطر هيفاء، محمولة على أعمدة من رخام وأركان
من البناء، فكأن كل قنطرة منها إطار يبدو منه للرائي عن كثب منظر جامع للقبة
وبدائعها الرائعة.
والقبة قائمة على بناء فخم مثمن الشكل ذرع كل تثمينة منه (29) ذراعًا
وثلث ذراع أو 20 مترًا و 40 سنتيمترًا، وقد كسي القسم السفلي من ظاهره
بالرخام الأبيض المشجر والقيشاني البديع الذي يترقرق فيه ماء الألوان المتزاوجة
من لازوردي صاف، وأخضر قاتم، وأبيض ناصع، يعلو ذلك شبه أفريز رسمت
عليه آي القرآن الكريم بخط جميل، وقد صنع هذا القيشاني العجيب في أيام
السلطان سليمان القانوني سنة 969 للهجرة.
وللقبة سقفان من خشب (التنوب) أحدهما فوق الآخر بينهما خلاء متسع،
فأما الخارجي منهما فمكسو بشقائق الرصاص من الخارج، وأما الداخلي فمدهون
مذهب، وسيأتي وصف ذلك.
وتحتوي كل تثمينة من البناء على سبع طاقات للتي لا باب فيها، وعلى ست
للتي لها باب، والطاقات المحاذية لأطراف التثمينات مسدودة كلها، والأخرى
مركب عليها الزجاج والشبابيك الحديد، وشكلها الحاضر يدل على أنها جددت في
القرن العاشر الهجري (أي في القرن السادس عشر للميلاد) .
ولجامع الصخرة أربعة أبواب مزدوجة داخلا وخارجًا مربعة الشكل بعقود
مقوسة وهي:
باب الجنة في الشمال، وباب النساء في الغرب، وباب داود أو باب السلسلة
في الشرق، وباب القبلة في الجنوب، وأمام هذا الباب الأخير من الخارج رواق
مفروش بالرخام عليه سقف مكسو بالقيشاني في وسطه قنطرة معقودة والسقف
محمول على ثمانية أعمدة من الرخام مختلفات في النوع واللون، وللباب المذكور
مِصْرَاعَان ملبسان بالنحاس الأصفر المنقوش. عليها أقفال نفيسة متقنة الصنع،
وأما الأبواب الثلاثة الأخرى فيرجح أنها كانت مثل الباب القبلي، وهي الآن لا
أروقة لها.
ويبلغ دور البناء من الداخل 53 مترًا، وهو مقسم إلى ثلاث دوائر يفصل
بعضها عن بعض صفان مستديران من الأعمدة والأركان يتألف الأول منهما من
ثماني سواري مسدسة الأضلاع و 16 عمودًا منها (أبيض وأزرق) عشرة،
و (أخضر مرسيني) ثلاثة، و (شحم ولحم) [2] ثلاثة، والصف الثاني مؤلف
من أربع سوارٍ مربعة الأضلاع، واثني عشر عمودًا، منها سبعة (أخضر
مرسيني) وخمسة (شحم ولحم) .
والسواري ملبسة بالرخام المشجر والملون البديع، والأعمدة قديمة جدًّا وأكثر
تيجانها تدل على أنها من الطراز الروماني أو البيزنطي القديم، ويربط أعمدة
الصف الأول بعضها ببعض وبالسواري (بساتل) [3] ملبسة بالنحاس الأصفر
المنقوش المذهب. وتحمل هذه الأعمدة مع جدار الجامع سقفًا مائلاً بعض الميل
مدهونًا بأنواع الدهان قائمًا على قناطر مرصعة بالفص المُذَهَّب متصلاً طرفه
الأعلى بكرسي القبة.
ويزين باطن القبة مجموعة لا نظير لها من الفصوص الملونة تمثل 64 شكلاً
من الزخارف على نحو ما كان يصنعه فنانو البيزنطيين وهي مركبة على سطح
موشى بالذهب يأخذ ببصر الناظر ولبه. وفي كرسي القبة ست عشرة طاقة زجاج
مذهبة يعلو كل منها طبقة من الجبس مقسمة عيونًا مغطاة بقطع الزجاج المختلفة
الألوان والأشكال تنفذ منها أشعة الشمس صافية ملطفة بفضل ألواح الزجاج
الخارجية والمشبكات المصنوعة من القيشاني. وعلى هذه الطاقات نقوش تدل على
أنها صنعت في زمن السلطان سليمان سنة 945 هجرية كما أن المرمر الذي
يكسوها إنما ركب في زمن (السلطان) صلاح الدين وجدد في أيام السلطان سليمان
المذكور.
والصخرة الشريفة واقعة داخل درابزين [4] من خشب منقوش مدهون بأنواع
الدهان طولها 17.70 مترًا وعرضها 13.50 مترًا وارتفاعها عن الأرض يبلغ
نحو 1.25 متر إلى مترين وينزل إلى المغارة التي تحتها بإحدى عشرة درجة من
جهة القبلة، وعند باب المغارة قنطرة معقودة بالرخام العجيب على عمودين
وبباطنها محرابان كل محراب على عمودي رخام لطيفين، وأمام المحراب الأيمن
صفة تسمى مقام الخضر يواجها عمود رخام قائم للسقف وآخر راقد، وفي الركن
الشمالي منها صفة تسمى مقام الخليل.
وجميع باطن أرض الصخرة والمغارة مفروش بالرخام وفي وسط المغارة
بلاطة مستديرة ينبعث عنها إذا نقر عليها رنين تتجاوب أصداؤه، وهذا يدل على
خلو ما تحتها. وحول الدرابزين الخشبي مصلى النساء، وهو مُحَاط بالقضب
الحديدية من جميع جهاته وله أبواب أربعة لا يفتح منها عادة إلا الباب الغربي
الموازي لباب النساء، وهو من عمل الصليبيين إبان احتلالهم بيت المقدس.
صفة المسجد الأقصى
يقع المسجد الأقصى جنوبي جامع الصخرة وطوله 80 مترًا وعرضه 55
مترًا ما عدا ما أضيف من الأبنية.
وأول ما يقابلك من المسجد الأقصى عند الدخول إليه من الجهة الشمالية رواق
كبير أنشأه الملك المعظم عيسى بن أبي بكر بن أيوب صاحب دمشق سنة 634
هجرية وجُدد مِن بعده، وهو مؤلف من سبع قناطر عقدت على ممشى ينتهي إلى
سبعة أبواب كل باب يؤدي إلى (كور) من (أكوار) المسجد السبعة، وللمسجد
عدا هذه الأبواب باب في جهة الشرق، وآخر في جهة الغرب، ومدخل إلى المكان
المعروف بجامع النساء، فيكون مجموع ما للمسجد من الأبواب عشرة والبناء قائم
على خمسة وأربعين عمودًا، منها ثلاثة وثلاثون من الرخام واثنا عشر مبنية
بالأحجار وهي تحت (الجملون) [5] والعمود الأخير مبني بالحجارة أيضًا وموضعه
عند الباب الشرقي تجاه محراب زكريا، وهذه الأعمدة قديمة نقلت في الغالب من
أنقاض أبنية متنوعة أقدم عهدًا من الحرم، وفوق الأعمدة قناطر عريضة حديثة
العهد يربط بعضها ببعض أخشاب ضخمة مستطيلة وفوق القناطر صفان من
الطاقات، العلوية منها تفتح على الخارج والسفلية على (الأكوار) داخل المسجد
وباطن السقف مكون من عوارض كلها من الخشب.
وعدة ما في المسجد من السواري أربعون وهي ضخمة مربعة الشكل مبنية
بالحجارة.
وبأقصى البناء من جهة الجنوب قبة مرتفعة مزينة بالفصوص الملونة المذهبة،
وهي مما رمَّمه صلاح الدين الأيوبي، وذلك في سنة 584 هجرية كما أنه رمم
أكبر جناحي المسجد، والقبة والجناح على الغالب إنما صنعا في خلافة المهدي بعد
تهدم المسجد بفعل الزلازل. وهي كقبة الصخرة من خشب مكسوة بصفائح
الرصاص من ظاهرها وبالفص المُذَهَّب من باطنها. ومجدد هذه التزيينات هو
الملك الناصر محمد بن قلاوون سنة 728 للهجرة كما يفهم ذلك من الكتابة التي
عليها وهناك آيات قرآنية كتبت بخط كوفي على جانبي المحراب. والمحراب قائم
على أعمدة لطاف من المرمر وبجانبه المنبر وهو من الخشب المرصع بالعاج
والآبنوس أمر بصنعه خصيصًا لبيت المقدس الملك العادل نور الدين الشهيد وهو
بحلب سنة 564 هـ فلما فتح بيت المقدس على يد صلاح الدين أمر بإحضاره
ونصبه في المكان الموجود به حالاً.
ويقابل المنبر دكة المؤذنين وهي على عمد من رخام في غاية الحسن وبداخل
المسجد من جهة الغرب جامع النساء أو جامع الأبيض وهو عبارة عن عشر قناطر
على تسع سوارٍ في غاية الإحكام بناه الفاطميون. ومن جهة الشرق جامع عمر وهو
معقود بالحجر والجير سمي بذلك لأنه بقية من الجامع الذي بناه عمر رضي الله عنه
حين الفتح. وإلى جانب هذا البناء إيوان كبير معقود يسمى مقام عزيز وبه باب
يتوصل منه إلى جامع عمر، وبجوار هذا الإيوان من جهة الشمال إيوان لطيف به
يسمى محراب زكريا عليه السلام وهو بجوار الباب الشرقي.
وفي صحن المسجد الأقصى شمالاً بركة مستديرة من رخام سورت بالقضب
الحديدية يقال لها الكاس يأتيها الماء بأنابيب خاصة من عيون جارية بالقرب من
برك المرجيع المسماة ببرك سليمان أهمها عين عطاب ووادي الآبار وغيرهما.
ومنها يتوضأ المصلون.
ومن الآثار المهمة في الحرم الشريف: البناء السفلي المعقود بالحجر والجير
المعروف عند الإفرنج بإسطبل سليمان عليه السلام وهو عبارة عن مهد عيسى
ومحراب مريم والعقود الواسعة التي يقوم عليها المسجد الأقصى. وكذا البراق
الشريف وهو في السور الغربي وجامع المغاربة، والمدرسة النحوية (المعظمية)
وفيها اليوم دار كتب المسجد الأقصى وهي من أبنية الملك المعظم (سنة 304هـ)
ومنبر القاضي برهان الدين بن جماعة ومحرابه وقبة السلسلة وهي شرقي قبة
الصخرة وعلى شكلها. صنعت في أيام عبد الملك بن مروان. وقبة المعراج (سنة
597هـ) وسبيل قايتباي (سنة 887هـ) وما يحيط بالحرم الشريف من المدارس
القديمة كالمدرسة التنكزية وفيها اليوم المحكمة الشرعية والمدرسة المنجكية وفيها
المجلس الشرعي الإسلامي الأعلى والرباط المنصوري في باب علاء الدين وغير
ذلك من الآثار الإسلامية والأماكن التاريخية.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (للكلام بقية) (1) من الرسالة التي نشرها المجلس الإسلامي الأعلى مع الدعوة.
(2) المنار: المراد بالشحم واللحم ما كان حجرها ذا بقع بيض وحمر على هيئة الشحم مع اللحم.
(3) جمع (بستلة) وهي عارضة من حديد تصل ما بين الأعمدة ولعلها فارسية، وقد وردت في كتاب (مسالك الأبصار في الممالك والأمصار) لابن فضل الله العمري.
(4) الدرابزين كلمة أعجمية يمكن أن يجعل محلها كلمة (كفاف) بالكسر.
(5) الجملون من أوضاع العامة، وهي تعني السقف المحدب.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 451

الكاتب: محمد رشيد رضا تقريظ المطبوعات الجديدة

(مختصر شُعب الإيمان)
كتاب شُعب الإيمان للحافظ أبي بكر أحمد البيهقي المتوفى سنة 458 من
أجلّ كتب السنة قدرًا، وأشهرها ذكرًا، وهو كبير يتألف من ستة مجلدات، ولكن
شعب الإيمان التي صح الحديث بأنها بضع وسبعون متفرقة في ذلك الكتاب الكبير،
غير مجموعة في مكان منه محصية بالعدد؛ ليتمكن من حفظها أو الإحاطة بها كل
أحد من غير تكلف ولا بذل جهد، فاستخرجها منه الشيخ أبو جعفر عمر القزويني
المتوفى سنة 699 وجمعها في كتاب وجيز معدودة عدًّا، مكتفيًا بالاستدلال أو
الاستشهاد على كل منها بآية من كتاب الله، أو بحديث من أصح ما روي فيه على
الأقل، وربما زاد في بعض الشعب آية أو آيات، أو حديثًا أو كلمات، أو حكاية أو
حكايات، أو بيتًا أو أبيات كما قال. وسماه مختصر شعب الإيمان.
طبع هذا المختصر بمطبعة السعادة على ورق جيد بقطع المنار مع تعليق عليه
لأخينا السلفي الشهير الشيخ محمد منير أحد علماء الأزهر الشريف فبلغت صفحاته
91 صفحة، وهو يطلب منه ومن مكتبة المنار وثمن النسخة منه ستة قروش
صحيحة فنحث كل قارئ على اقتنائه ومطالعته.
***
(تلبيس إبليس)
كتاب جليل القدر كبير الفائدة للحافظ أبي الفرج عبد الرحمن بن الجوزي
في الإرشاد إلى التزام هداية الشرع باتباع أهل السنة والجماعة، والتنفير عن البدعة
والضلالة. وبيان مناشئ الباطل والضلال، بما يلبس به الشيطان على الناس،
حتى يوهم كل فريق منهم بأنهم على الحق، أو بأن الخير والنفع لهم فيما هم عليه
دون غيره. ومباحثه تدخل في 13 بابًا:
(1) في الأمر بلزوم السنة والجماعة.
(2) في ذم البدع والمبتدعين.
(3) في التحذير من فتن إبليس ومكايده.
(4) في معنى التلبيس والغرور.
(5) في تلبيسه في العقائد والديانات، وفيه الكلام على الملل والنِّحَل
والمذاهب والفرق.
(6) في تلبيسه على العلماء في فنون العلم ويدخل في العلماء المحدثون
والمتكلمون والفقهاء والوعاظ والأدباء وغيرهم.
(7) في تلبيسه على الولاة والسلاطين.
(8) في تلبيسه على العباد في فنون العبادات.
(9) في تلبيسه على الزهاد.
(10) في تلبيسه على الصوفية.
(11) في تلبيسه على المتدينين بما يشبه الكرامات.
(12) في تلبيسه على العوام.
(13) في تلبيسه على جميع الناس بطول الأمل.
طبع الكتاب في مطبعة السعادة بقطع المنار ونوع حروفه فبلغت صفحاته
440 مع الفهرس وجعل الاسم الأول له (نقد العلم والعلماء) وعني بتصحيحه
أخونا الشيخ محمد منير الدمشقي السلفي من علماء الأزهر، وهو يُطلب منه ومن
مكتبة المنار وغيرها وثمن النسخة منه 16 قرشًا صحيحًا فننصح لكل قارئ
بمطالعته.
***
(هدي الرسول)
مختصر وجيز لكتاب (زاد المعاد في هدي خير العباد) الذي هو أشهر كتب
المحقق ابن القيم الممتازة بين كتب أكبر علماء الإسلام في بيان ما صح في السنة،
ومع حكمته وموافقته لمصالح البشر. وهو مجلدان كبيران في السيرة النبوية
وحكمها وأحكامها وهدي الرسول صلى الله عليه وسلم في العبادات والمعاملات
والآداب ينبغي لكل مسلم ولكل من يحب أن يعرف الإسلام أن يقرأه كله، وهو مطبوع
في مصر وفي الهند، فأحب السيخ محمد أبو زيد أن يختصره لرغبة أكثر الناس في
هذا العصر عن قراءة المطولات من كتب الدين ولا سيما إذا كان طبعها غير حسن
وورقها غير جيد فاختصره اختصارًا موجزًا في مائتي صفحة ونيف من قطع
المنار مع تعليقه بعض الحواشي المناسبة لحال العصر في مواضع منه، وافتتحه
بخطبة بيَّن فيها مكانة الأصل ووجه الحاجة إلى اختصاره والحث على إيثاره على
كتب الفقه المتداولة وذم هذه الكتب وطرق تعليمها أو تعلمها في الأزهر، وما
يتبعه من معاهد التعليم الديني، وبالغ في ذلك بما انتقدنا عليه بعضه وبعض تعليقه
- وإن كان متبعًا فيه للمنار لا مبتدئًا - بأنه لم يراع فيه الحكمة والموعظة
الحسنة في الكلام مع علماء هذه المعاهد، وهو يطلب منهم تدريس مختصره
فيها، فهل هو يرجو منهم إجابة طلبه بهذه الصفة، أم لا يقصد به إلا إقامة
الحجة عليهم، على أن في كلامه إنكار ما ليس بمنكر كتقسيم الفقهاء ألفاظ
الطلاق إلى صريح وكناية فقد جعله مما لا يكلف الله أحدًا من الناس اتباعه. فهل
ينكر أن في اللفظ صريحًا وكناية أم يقول: إن حكمهما واحد؟ فإذا قال الرجل
لامرأته: أنتِ طالق، أو قال: امرأتي طالق، أيفتي بوقوع الطلاق عليه أم لا؟ وإذا
كان قاضيًا وثبت ذلك عنده بالإقرار أو البينة في دعوى رفعتها المرأة أيحكم بالطلاق
أم يقبل قول الزوج إنه لم ينوِ به طلاقًا؟ وإذا قال الرجل لامرأته: الحقي بأهلك
- أو: اذهبي إلى بيت أهلك - وقال لم أنوِ به الطلاق بل نويت إرسالها للزيارة أو
لتكون هنالك مدة إعساري أو سفري مثلاً - أيفتي ويحكم بوقوع الطلاق عليه والحالة
هذه؟ أم لا يفتي ولا يحكم بذلك، وإن قال: نويت به الطلاق؟ الصواب أن هذا
التقسيم مما يتوقف عليه العمل بأحكام الطلاق الثابتة في الكتاب والسنة والاجتهاد في
بعض مسائله من قبيل الاجتهاد في معرفة القبلة.
وقد عني جماعة من العلماء بطبع الكتاب في مطبعة المنار طبعًا حسنًا على
ورق حسن، فنحُثُّ القراء على مطالعته وعسى أن يبعث ذلك هممهم على مطالعة
أصله، وهو يُطْلَب من مكتبة المنار بمصر، وثمن النسخة منه 10 قروش.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 478

الكاتب: محمد رشيد رضا حركة الأرض وجريان الشمس لمستقر لها

(س 26) من صاحب الإمضاء المدرس في مدينة تطوان - في المغرب
الأقصى.
الحمد لله وحده - من تطوان في 27 شوال سنة 1341
فضيلة أستاذي الوحيد، وملاذي الفريد، أستاذ العالم ومفتيه ومرشده السيد
محمد رشيد رضا.
سلام على تلك الذات، وتلك الروح الطاهرة من قلب يتأجج بنار الأشواق
ويضطرم في سعير البعاد، غير أن ثلج ماء عين (مناركم) قد يطفئ شيئًا من
ذاك اللهيب، ويُخْمِد سعيرها عنه ما يهيم الفكر في استحسان تلك الدرر اليتيمة،
والتمتع بتلك المعاني الوحيدة الفريدة.
سيدي وسندي، أرجو من فضيلتكم الجواب على صفحات (المنار) الأغر
عما يأتي:
من المقرَّر عند علماء الجغرافية أن الأرض لها دورتان يومية وسنوية، وأن
الليل والنهار والفصول ينشآن عن هاتين الدورتين للأرض ويقتضي هذا أن الشمس
ثابتة والله تعالى يقول {وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا} (يس: 38) فأرجو من
فضيلتكم جوابًا كافيًا شافيًا كما هو شأن فضيلتكم بحيث لا يبقى في النفس ولو كانت
جاحدة أدنى مخالفة. حفظكم الله وأطال حياتكم، وبارك في عمركم وعمر أنجالكم
الكرام، مدى الليالي والأيام، من الداعي لفضيلتكم بذلك تلميذكم وصديقكم.
... ... ... ... ... ... ... محمد العربي بن أحمد الخطيب
(ج) إذا كان ما ذكره السائل من المقرَّر عند علماء الجغرافية فإن من
المقرر عندهم، وعند علماء الفلك أن الشمس تدور على محورها كغيرها من
الأجرام السماوية، وأنها تدور هي والكواكب السيارة التي حولها حول نجم آخر
مجهول يعدونه المركز لها، وبلغنا عن أحد المعاصرين من هؤلاء العلماء أنه حقق
حديثًا أن مجاميع الشموس كلها - أو العالم كله - يجري في الفضاء لغاية مجهولة.
وتجدون هذا البحث ما عدا القول الأخير في مقالة طويلة للدكتور محمد توفيق
صدقي رحمه الله في المجلد الرابع عشر من المنار. وتجدون فيها رأيًا عزاه إلينا؛
إذ تلقاه عنا، وهو أن لجميع العالم المؤلف من هذه الشموس والكواكب مركزًا واحدًا
هو مصدر التدبير والنظام لها وهو عرش الرحمن تبارك وتعالى (راجع ص 590
و591 ج 8 منه) ونحن قد استنبطناه من عرض مذهب الفلكيين على قوله تعالى:
{اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ يُدَبِّرُ
الأَمْرَ} (يونس: 3) فجريان الشمس ثابت بالاتفاق فإن دورانها على محورها
يسمى جريانًا، ودورانها مع مجموعها المعلوم حول نجم مجهول - على قولهم -
كدوران المجاميع الشمالية حول نجم القطب الشمالي - يسمى جريانًا أيضًا. وأولى
منه وأظهر سيرها مع بقية العالم الذي قال به بعض المتأخرين كما ذكر في تقويم
لفلامريون المشهور. على أن الجريان يستعمل استعمالاً مجازيًّا في السير المعنوي
كما يقال جرى القضاء بكذا، ولك أن تقول الآن: إن أوربة تجري في تنازع دولها
لحرب أخرى شر من الحرب الأخيرة.
وأما المستقر الذي تجري الشمس إليه أو له ففيه وجهان (أحدهما) أنه ما
ينتهي إليه أمرها بخراب عالمنا هذا التي هي ركن نظامه فيكون جريانها كجريان
غيرها بمعنى قوله تعالى في أول سورة الرعد: {اللَّهُ الَّذِي رَفَعَ السَّمَوَاتِ بِغَيْرِ
عَمَدٍ تَرَوْنَهَا ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى العَرْشِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأَجَلٍ مُّسَمًّى
يُدَبِّرُ الأَمْرَ يُفَصِّلُ الآيَاتِ لَعَلَّكُم بِلِقَاءِ رَبِّكُمْ تُوقِنُونَ} (الرعد: 2) وهو بمعنى ما
روي عن قتادة قال: تجري لمستقرها: لوقتها ولأجل لا تعدوه (ثانيهما) أنه مستقر
نظامها لا أجلها وهو النجم المجهول عند علماء الفلك والعرش على رأينا. ويؤيده
حديث أبي ذر في كون مستقرها تحت العرش، والحديث قد روي بألفاظ مختلفة
أظهرها أخصرها وهو ما رواه الجماعة إلا ابن ماجه وغيرهم عنه قال: سألت
رسول الله صلى الله عليه وسلم عن قوله: {وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا} (يس:
38) قال: (مستقرها تحت العرش) وبعض ألفاظه مشكل في ظاهره جدًّا،
ورواته أقل، وهو ما ذكر فيه سجودها لله تحت العرش واستئذانها، وإن فسر بمعنى
خضوعها لإرادته كقوله: {وَالنَّجْمُ وَالشَّجَرُ يَسْجُدَانِ} (الرحمن: 6) والراجح
عندنا أنه روي بالمعنى فأخطأ بعض الرواة في فهمه فعبَّر عنه بما فهمه والله أعلم.
وسنعود إلى هذا البحث في وقت أوسع ومجال أوسع، إن شاء الله تعالى.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 669

الكاتب: محمد رشيد رضا حكم الصائم الذي يغطس في الماء

(س 27) من صاحب الإمضاء في جزيرة البحرين
بسم الله الرحمن الرحيم
حضرة الأستاذ الفاضل مولانا السيد محمد رشيد رضا أدام الله وجوده للمسلمين
آمين.
بعد تقبيل أناملكم الكريمة. نعرفكم أنه صرَّح لنا بعض الأستاذة هنا بأن
الصائم إذا غطس في الماء، صيامه صحيح ولا يفطر، فكان عندنا شك من ذلك
فنلتمس من فضيلتكم أن ترشدونا عن ذلك أدامكم الله ذخرًا لمحبيكم.
... ... ... ... عبد الله المزروع ومحمد يوسف فخرو
(ج) قال صاحب المغني من علماء الحنابلة ما نصه:
(فصل) ولا بأس أن يغتسل الصائم؛ لأن عائشة وأم سلمة قالتا: نشهد
على رسول الله صلى الله عليه وسلم أن كان ليصبح جنبًا من غير احتلام ثم يغتسل
ثم يصوم. متفق عليه. وروى أبو بكر بإسناده أن ابن عباس دخل الحمام وهو
صائم، هو وأصحاب له في شهر رمضان.
فأما الغوص في الماء فقال أحمد في الصائم ينغمس في الماء: إذا لم يخف أن
يدخل في مسامعه، فإن دخل في مسامعه فوصل إلى دماغه من الغسل المشروع في
المضمضة والاستنشاق من غير إسراف ولا قصد فلا شيء عليه كما لو دخل إلى حلقه
من المضمضة في الوضوء، فإن غاص في الماء أو أسرف أو كان عابثًا فحكمه حكم
الداخل إلى الحلق من المبالغة في المضمضة والاستنشاق الزائدة على الثلاث، والله
أعلم.
وقال الشمس الرملي من فقهاء الشافعية في نهاية المحتاج عند قول المنهاج:
(فلا يضر وصول الدهن بتشرب المسام ولا يضر الاكتحال وإن وجد طعمه بحلقه)
ما نصه: كما لا يضر الانغماس في الماء وإن وجد أثره بباطنه. اهـ. وناهيك
بدقة الشافعية وتشديدهم في تعريف الصوم، وعندنا أن أحسن تعريف شرعي
للصوم قول صاحب الهداية من الحنفية: هو الإمساك عن الأكل والشرب والجماع
نهارًا مع النية. والانغماس في الماء ليس شربًا ولا نهي عنه بخصوصه ولا هو
مظنة لدخول الماء إلى الجوف أكثر من المضمضة المشروعة في الصيام، ودخول
الماء إلى الجوف من الأذن لا يسمى شربًا وهو لا من الأفعال الاختيارية التي تفعل
بقصد ولا فائدة منه في نقع الغلة أو إزالة الظمأ فهو ليس منافيًا لحقيقة الصيام ولا
لمقصده، وإنما البحث فيه من التنطع المذموم شرعًا، والله أعلم.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 671

الكاتب: محمد رشيد رضا تاريخ الحرم الشريف
(تتمة ما نشر في ص 448 ج 6)

للمكان الذي شُيد عليه المسجد الأقصى وقبة الصخرة المشرفة (تل موريا)
منزلة دينية سامية من أقدم أزمنة التاريخ يقدسها المسلمون والمسيحيون واليهود حتى
الوثنيون. ويظهر من شكل الساحة التي عليها قبة الصخرة أنها كانت في بداية
الأمر بيدرًا لأحد اليبوسيين (سكان فلسطين الأقدمين) وقد بنى فوقها سيدنا داود
عليه السلام بعد فتحه البلاد مذبحًا تقدم فيه القرابين لله تعالى.
(هيكل سليمان)
وفي سنة 1013 ق. م أمر سيدنا سليمان عليه السلام بإنشاء قصر له حيث
المسجد الأقصى، وهيكل فخم حيث قبة الصخرة الشريفة، ولم يكمل البناء إلا بعد
وفاته بمدة طويلة , وقد دمره الكلدانيون سنة 588 ق. م. فحاول اليهود عقب
عودتهم من الأسْر تجديده سنة 516 ق. م. فلم يصنعوا شيئًا مذكورًا.
(هيكل هيرودس)
وفي السنة العشرين قبل الميلاد شرع هيرودس الكبير بتشييد هيكل فخم وبرج
عالٍ (أنطونية) في المكان نفسه فلم يوفق إلى إتمامه، وبقى إلى سنة 70 ميلادية
إذ دمره جنود الرومانيين حرقًا إبان محاصرة الإمبراطور طيطوس بيت المقدس
واستيلائه عليها.
(زون المشترى)
وبنى الإمبراطور إدريان سنة130 م مدينة إيلياء وأمر بتشييد زون كبير
للمشترى (إله الحرب) اثنا عشري الشكل Dodcceastile كالذي ترى على
صورة بعض النقود القديمة فنصب فيه صنمًا للمشترى وآخر (لديوسقورس) أو
صنمًا بتوأمين (كاستور وبلوكس) وأقام تمثالاً لنفسه بالقرب من الصخرة المباركة.
(الحرم الشريف)
وسنة 614 م اكتسح الفرس البلاد فخربوا بيت المقدس وقضوا على ما فيها
من المعابد والكنائس، لكن جيوش المسلمين لم تلبث أن فتحت بيت المقدس سلمًا سنة
15 هجرية و637 م بحضور الخليفة الثاني سيدنا عمر رضى الله عنه. فلما دخلها
ذهب تَوًّا إلى مكان الحرم الشريف وأزال ما كان فيه من الأقذار، ولما أفضت
الخلافة إلى عبد الملك بن مروان وحيل بينه وبين الحرمين الشريفين لقيام خصمه
عبد الله بن الزبير خليفة في الحجاز ولى وجهه شطر القبلة الأولى فأمر بإنشاء
المسجد الأقصى وقبة الصخرة في بيت المقدس، ورصد لذلك خراج مصر سبع
سنين، ووكل على العمارة أبا المقدم رجاء بن حيوة بن جود الكندي وكان من
العلماء الأعلام، ويزيد بن سلام مولى عبد الملك من أهل بيت المقدس وولديه.
ويقال: إن عبد الملك وصف ما يختاره من عمارة القبة وتكوينها للصناع فصنعوا له
- وهو ببيت المقدس - القبة الصغيرة التي هي شرقي قبة الصخرة (قبة السلسلة)
فأعجبه تكوينها وأمر ببنائها كهيئتها.
وبقيت بعد الفراغ من عمارة الحرم مئة ألف دينار فأمر بها عبد الملك جائزة
لرجاء ويزيد فكتبا إليه: (ونحن أولى أن نزيده من حُلِيِّ نسائنا فضلاً عن أموالنا
فاصرفها في أحب الأشياء إليك) فكتب إليهما بأن تسبك وتفرغ على القبة فسكبت
وأفرغت عليها فما كان أحد يقدر أن يتأملها مما عليها من الذهب، وهيئا لها جلالاً
من لبود توضع من فوقها، فإذا كان الشتاء أُلبستها لتُكِنَّها من الأمطار والرياح
والثلوج.
وكان الفراغ من عمارة قبة الصخرة والمسجد الأقصى في سنة 72 من الهجرة،
وقد قرن اسم عبد الملك بهذا الأثر الخالد منقوشًا بالفسيفساء عند مدخل الصخرة
من الباب الجنوبي بعبارة هذا نصها:
(بنى هذه القبة عبد الملك (لله الإمام المأمون) أمير المؤمنين في سنة
اثنتين وسبعين، يقبل الله منه ورضي الله عنه، آمين)
ويظهر من اختلاف الخط واللون فيما أشرنا إليه بين هلالين أنه من الإضافات
التي حدثت بعد ذلك التاريخ.
(الحرم الشريف في زمن العباسيين)
وفي سنة 130 هـ سقط شرقي المسجد الأقصى وغربيه في الرجفة التي
حصلت في خلافة أبي جعفر المنصور العباسي فخوطب بلزوم عمارته فأمر بقلع
صفائح الذهب والفضة التي كانت على الأبواب فقلعت وضربت دنانير ودراهم
وأنفقت عليه حتى فرغ.
ثم حصل زلزال سنة 158 هجرية تهدم فيه البناء الذي كان أمر به أبو جعفر،
فلما كانت خلافة المهدي أمر ببنائه فأنقص من طوله وزيد في عرضه. وذلك في
سنة 169 هـ، وأخيرًا جددت عمارة قبة الصخرة في أيام المأمون (216 هـ)
كما جاء في الكتابة المذهبة الواقعة على الباببن الشرقي والشمالي من الداخل.
(الحرم الشريف في زمن الفاطميين)
ثم جاءت زلزلة ثالثة سنة 407 هـ. تهدمت من جرائها قبة الصخرة وبعض
الجدران الواقعة في الشمال الشرقي من الساحة المحيطة بها، فقام الظاهر لإعزاز
دين الله ابن الحاكم بأمر الله برفعها وتجديد عمارتها سنة 413 هـ على يد علي بن
أحمد كما نقش على الأعمدة الواقعة داخل القبة. ومما زيد فيها في زمن الفاطميين
البناء المسمى اليوم بجامع النساء.
(الحرم الشريف في دولة بني أيوب)
ولما احتل الصليبيون بيت المقدس حولوا قبة الصخرة إلى كنيسة، والمسجد
الأقصى إلى منزل لسُكْنَى ملكهم وسموا ما تحت الأقصى من الأبنية بإصطبل
سليمان وربطوا فيه الخيل، فجاء صلاح الدين الأيوبي وهدم ما أحدثوا من الأبنية
والسواري وأعاد الحرم الشريف إلى ما كان عليه وذلك سنة 583 هـ. وكان الملك
العادل نور الدين الشهيد قد أعدَّ منبرًا عجيب الصنعة برسم القدس صنعه حميد بن
ظافر الحلبي وسليمان بن معالي من خشب مُرَصَّعٌ بالعاج والآبنوس وعليه تاريخ
يرجع إلى سنة 564 هـ وقد أدركته المنية قبل الفتح فأحضره صلاح الدين من
حلب وجعله في المسجد الأقصى وهو الموجود في عصرنا هذا.
وأمر بترميم محراب الأقصى، وكتب عليه بالفصوص المذهبة ما نصه:
(بسم الله الرحمن الرحيم. أمر بتجديد هذا المحراب المقدس، وعمارة
المسجد الأقصى الذي هو على التقوى مُؤَسَّسٌ، عبد الله ووليه يوسف بن أيوب أبو
المظفر الملك الناصر صلاح الدنيا والدين عندما فتحه الله على يديه شهور سنة
ثلاث وثمانين وخمسمائة، وهو يسأل الله إذاعة شكر هذه النعمة، وإجزال حظه من
المغفرة والرحمة) .
وفي سنة 634 قام الملك المعظم عيسى ابن أخي صلاح الدين بعمارة (واجهة)
المسجد الأقصى الشمالية والرواق الموجود في مدخله من تلك الجهة.
وفي سنة 668 هـ اعتنى السلطان الملك الظاهر بيبرس بعمارة المسجد ورمم
صدع الصخرة الشريفة وجدَّد فصوصها التي على الرخام من الظاهر والتي على قبة
السلسلة. وعمر السلطان الملك المنصور قلاوون الصالحي سنة 686 سقف المسجد
الأقصى من جهة القبلة مما يلي الغرب. وفي أيام السلطان الملك العادل كتبغا في
سنة 665 جدد عمل فصوص الصخرة الشريفة وعمارة السور الشرقي المطل على
مقبرة باب الرحمة. وفي أيام السلطان الملك المنصور لاجين جددت عمارة محراب
داود الذي بالسور القبلي عند مهد عيسى عليه السلام بالمسجد الأقصى.
وعُنِيَ السلطان الملك الناصر محمد بن قلاون إبان سلطنته الثالثة بعمارة
السور القبلي الذي عند محراب داود عليه السلام ورخم صدر المسجد الأقصى وفتح
به الشباكين اللذين عن يمين المحراب وشماله (731 هـ) وجدد تذهيب القبتين:
قبة المسجد الأقصى وقبة الصخرة سنة 718 هـ. وعمر القناطر على الدرجتين
الشماليتين بصحن الصخرة التي أحدهما مقابل (باب حطة) والأخرى مقابل باب
الدويدارية، وعمّر باب القطانين بالبناء المحكم. وفي أيامه أيضًا عمّر الأمير تنكز
الناصري نائب الشام البركة الرخام بين الأقصى والصخرة والرخام الذي في قبلة
المسجد عند المحراب، وكذا الجانب الغربي سنة 728 هـ.
وفي أيام الملك الأشرف شعبان ابن الأمير حسن ابن الملك الناصر محمد بن
قلاوون عمرت المنارة التي عند باب الأسباط بمباشرة (السيقي قطلو بغا) ناظر
الحرمين الشريفين في 769 هـ. وكذا تم تجديد الأبواب الخشب المركبة على
الجامع الأقصى والقناطر التي على الدرجة الغربية صحن الصخرة المقابل لباب
للناظر في (778 هـ) .
وفي سلطنة السلطان الملك الظاهر أبي سعيد برقوق عمرت دكة المؤذنين التي
بالصخرة تجاه المحراب إلى جانب المغيرة بمباشرة ناظر مين ونائب القدس
الشريف الناصري محمد بن السبفى بهادر الظاهري 789 هـ.
وفي أيام الملك الظاهر أبي سعيد جقمق العلائي الظاهري احترق سقف
الصخرة القبلي من جهة الغرب، من جانب القبة فأخمدت النار، وعمر السقف
أحسن مما كان وفي سنة 887 هـ. أمر السلطان الملك الأشرف أبي النصر
بعمارة الدَّرَج الموصل إلى صحن الصخرة الشريفة تجاه باب السلسلة المجاور لقبة
المدرسة النحوية، وفي سنة 884 جدد رصاص قبة الأقصى ولم يكن من حيث
الجودة والإتقان كالقديم. وفي سنة 887 هـ أنشئ سبيل قايتباي المقابل لدرج
الصخرة الغربي على بئر هناك، وكذلك الفسقيتان المجاورتان له.
وقد تمت في الحرم الشريف عمارات متعددة في زمن سلاطين بني عثمان
كزجاج شبابيك الصخرة العجيبة فإنه من آثار السلطان سليمان القانوني 945 هـ كما
تدل على ذلك الكتابات المرسومة على زجاج الطاقات. وكذلك القاشاني البديع
المحيط بقية الصخرة من الخارج فإنه صنع في زمنه سنة 969 هـ وهذا التاريخ
مثبت في صدر محراب قبة السلسلة والنقوش والكتابات النفيسة، فإن قسمًا كبيرًا منها
جُدِّد في أيام السلطان محمود سنة 1233 وسنة 1256 هـ وفي أيام السلطان عبد
العزيز سنة 1291 هـ جدد رصاص الصخرة الخارجي وتذهيبها وحصلت عمارات
طفيفة في زمن السلطان عبد الحميد كتجديد سبيل قايتباي وباب الصخرة الغربي
وغير ذلك. انتهى.

الجزء: 24 ¦ الصفحة: 780

الكاتب: محمد رشيد رضا فاتحة المجلد الخامس والعشرين

بسم الله الرحمن الرحيم
الحمد لله الواحد القهار، العزيز الجبار، الرحيم الغفار، مقدر الآجال
والأعمار، {وَكُلُّ شَيْءٍ عِندَهُ بِمِقْدَارٍ} (الرعد: 8) ، المحيط علمه بالجهات
والأقطار، النافذة مشيئته في البراري والبحار، البارزة حكمته في القرى والأمصار،
المطَّردة سنته في الأبرار والفجار، الفائضة نعمته على المؤمنين والكفار
{وَآتَاكُم مِّن كُلِّ مَا سَأَلْتُمُوهُ وَإِن تَعُدُّوا نِعْمَتَ اللَّهِ لاَ تُحْصُوهَا إِنَّ الإِنسَانَ لَظَلُومٌ كَفَّارٌ} (إبراهيم: 34) .
والصلاة والسلام على المصلح الأعظم، والرسول الأعز الأكرم، سيد العرب
والعجم، محمد النبي الأمي معلم الكتاب والحكم، المبعوث رحمة لجميع الأمم،
وعلى آله الأطهار، وأصحابه المصطفين الأخيار، وعلى من اتبع هديهم من
المقربين والأبرار، وإنما الخزي والخسار، واللعنة وعذاب النار، على زمر
الأشرار، الذين آثروا الشهوات الحيوانية، والعصبيات الجنسية والوطنية، على
هذه الهداية الإلهية، المكملة للفطرة الإنسانية، والموحدة لسلائل الأسرة الآدمية،
غرورًا باللذات المادية، وجهلاً بالحياة الروحية {وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاءَ وَالأَرْضَ وَمَا
بَيْنَهُمَا بَاطِلاً ذَلِكَ ظَنُّ الَّذِينَ كَفَرُوا فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ كَفَرُوا مِنَ النَّارِ * أَمْ نَجْعَلُ الَّذِينَ
آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ كَالْمُفْسِدِينَ فِي الأَرْضِ أَمْ نَجْعَلُ المُتَّقِينَ كَالْفُجَّارِ} (ص:
27 - 28) .
أما بعد فإنَّ المنار قد أوفى بفضل الله ونعمته على الخامسة والعشرين، فإن
كان ما توفاها في عدد المجلدات؛ فقد زاد عليها في عدد السنين، وكان حق هذه السنة
أن تكون السابعة والعشرين، لولا ما كان من إدغام بعض السنين في بعض، بما
كان من لأواء الحرب، وما تلا سنيها الأربع، فكان ألذع وأوجع، ناهيك بما
أعقبته من فساد الأخلاق، وضيق الأرزاق، والإعراض عن العلم والأدب، ورواج
اللهو واللعب، وكساد المجلات والكتب، على ما سبق ذلك من جور السلطان،
وكلب الزمان، وعدم الأعوان، وضعف الوفاء، والتهاون في الاقتضاء على قلة
المال، وكثرة العيال.
هذا وإنَّ الخامسة والعشرين هي السن التي تكمل بها بنية الإنسان، وتتم قوى
الأبدان، ولكن لم يكد يبلغ المنار سن الشباب، إلا وكان منشئه قد شاخ وشاب،
ونحمد الله أن كان وقع الشوائب الذي شيب الرأس، لم يشيب العزم والبأس، ولم
يشُب الهمة بشائبة من اليأس، على أن أسبابه من جهة الناس أكثر، وبما يوسوس
به الخناس أكبر، وإنما الإيمان واليأس ضدان لا يجتمعان، والتجارب والوهن
خصمان لا يتفقان، فقد ثبت المنار على دعوته، التي وضعناها له في أول نشأته،
فكلما وسوس إليَّ شيطان اليأس: ألم تر إلى سوء حال المسلمين، وتسللهم أفرادًا
وجماعاتٍ من هداية الدين، وجمود علمائهم، وخمود زعمائهم، وفساد أمرائهم،
وشح أغنيائهم، وضعف صلحائهم، وغباوة دهمائهم، وموت هممهم، وتفرق
جماعاتهم، وتعدد جنسياتهم، وعدم الرجاء في صلاح أمرهم، وشد أزرهم ,
صاحت به آياتُ القرآن، وما يشهد لها من عبر الزمان، وتكاثر الإخوان، فنكص
على عقبيه، وخنس يضرب أصدريه،
ما اعتنَّ لي يأس يناجي همتي ... إلا تحداه رجاء فاكتمي
وقد تذكرت الآن أن أجعل ذكرى الإصلاح في هذه الفاتحة شيئًا من شعري في
أوائل عهد الرشد، وشعوري عند الاستواء وبلوغ الأشد، وأحمد الله تعالى أنني
شببتُ على حب الإصلاح والتفكر فيه، وشِبْتُ على الدعوة إلى مناهجه ومناحيه،
وذلك قولي في (المقصورة الرشيدية) التي عارضت بها (المقصورة الدريدية) :
كم ليلة أبيتها مفكرًا ... يفي ليَ السهد ويُخلف الكرى
أطوي جناحيَّ على جمر اللظى ... أرضك [1] عينيَّ على الماء الرِّوى
خلتهما ركيَّتين [2] كلما ... نزحت هذا الماء فاض وطغى
وكل جفن ماتحًا فكلما أهوى بشبه الغمض يملأ الدلا [3]
تلك ليالٍ خنت عهد الصبر في ... حِندسها وكنت أوفى من وفى
إذ خانني العزم الذي بلوته ... في مبهم الخطب فما قط نبا
لو أنما أبكي لمحبوب جفا ... أو مالٍ اغتيل وذي قربى قضى
وأعوز الصبر فقيل جازع ... أشبه ربات الحجال في البكا
لراعني القول بصدقه وقد يقصد من يصدق إن قيل رمى [4]
لكنما أبكي لمجد أمة ... ثلت عروشه [5] وحُلَّت العرى
ووطن ذل فأمسى حوضه ... (مد عثر الأعضاد مهدوم الحبى) [6]
وملة حكيمة رحيمة ... قد تركت للجهل كالشيء اللقى [7]
وقال فيها الأخسرون إنها علة هذا الانحطاط والشقا
فكيف كانت علة السعادة الـ ... ـتي مضت لنا وذاك الارتقا
(بها) أصبنا الملك والحكمة والـ ... ـعلم (بها) فما عدا مما بدا [8]
ألم توحد أممًا تفرقت واختلفت في الاعتقاد واللغى
فكيف عدتم وأنتم أخوة ... لما تركتم هديها من العدى
أما بدت في أمة أمية ... فجعلتهمو ... أئمة الورى
في كل علم للعقول يقتنى ... وعمل في الكائنات يقتفى
فكيف صرتم بترك هديها ... أجهل مَنْ دَبَّ عليها ومشى
ألم يكن أسلافكم بعدلها ... قد فتحوا الأمصار قبل والقرى
وعمروها فغدت بفضلهم ... تفضل في الوجود كل ما عدا [9]
زراعة صناعة تجارة ... علما وحكمة وعدلاً وعُلى
فلم أضعتم جُلَّ ما تَأثَّلوا ... وأصبح الباقي لكم على شفا
شريعة القرآن دانٍ وِردُها الـ ... ـعذب وتهلِكون من فرط الصدى
فإن أباها الحاكمون عن عمى ... وصد عنها الجامدون عن هوى
فربما أيدها على هدى ... كل صحيح الفكر من أولي النهى
وإنْ يكن قد عقها أبناؤها ... وعاد مَنْ كان صديقًا في العدى
فارجعْ إلى تاريخ خيرِ أمةٍ ... قد أُخرجتْ للناسِ وابعث الأسُى
يريك عصر الراشدين المثل ال ... أعلى لِكُنْهِ العدل زانه الهدى
والمجد والزينة والقوة في الد ... ين جوى قصرُ الرشيد ووعى
وجنة الزهراء [10] في أندلس ... حيث الإمام الحكم العدل ثوى
والجمع ما بين علوم النقل والـ ... ـعقل إلى المأمون عهده انتهى
أحيا ببغداد فنونًا درست ... إذْ كان عمران ذويها قد عفا
والجامعُ الأعظم في قرطبةٍ ... جامعة العلوم في ذاك الرجا [11]
أفاض نور شمسها فى أفق ... طال عليه ليل جهل قد غسا [12]
كان يعادي الدين فيه العلم بل ... يسوم أهله العذاب والأذى
فكم عليم صَلِيَ النار وكم ... متهم بالعلم تفريه المدى [13]
واذكر على ذكر العلوم تونسًا ... ومصر والشام (وسُرَّ مَنْ رَأَى) [14]
وكل قطر ساسه خلائف الْـ ... ـعُرْب بما أوحاه شرع المصطفى
هم الذين عَمرُوا الأرض وبالـ ... عدل مع الرحمة قد ساسوا الورى
فعالَم الشمال منهم قبس النـ ... ور وعنهمُ العلوم قد روى
وسار كلُّ فاتحٍ مُستعمرٍ ... وراءهم فلم يقف دون المدى
ولو أقاموه [15] ولم يبتدعوا ... لدام ملكهم وأصلح الدُّنى
ولسرعان ما أمية أبتْ ... إمامةَ الرشد فأنزت من نزا [16]
وجعلوها دولة موروثة ... وعرضة لغصب أرباب القوى
فعاث فيها العجم مُذْ تفرقت ... فيها قريش فغدت أيدي سبا [17]
وانقطع النظام جامعًا بهم ... فانتثر العقد وشقت العصا
فبعث الله على بلادهم ... من استذل واستباح ولحا [18]
الترك والتتار في الشرق وفي ... أندلس أبيد من ثم ثوى [19]
وصدق الرسول في إنذارهم ... وإن تمارى فيه قوم وامترى
واعتز بالإسلام بَعْدُ من عثا ... فورث الأرض به إذ اعتزى
وامتد ملك ... آل عثمان به ... ثم تزوى آرزا حيث أتى [20]
ألا ترى أوطانهم تنقص من أطرافها ألا ترى ألا ترى
ما السأُوُ إلا برجاله فإِنْ ... عزوا وإلا ساء حالاً وكصا [21]
فكيف حال وطن أبناؤه ... ما فتؤوا أعق من ضب الكدى [22]
قد عضد العاضد منهم دوحه ... وخضد الشوكة والعود التحى [23]
وغادر الأرض به موظوبة ... وغمره الفرات ضحضاحًا جَوَى [24]
وُلِّيَ أمرَهُ إمامٌ جائرٌ ... قد استبد بالأمور واعتدى [25]
إذ استخف قومه فأصبحوا ... أطوعَ من ظل الحذاء يحتذى
يليه في الظلم ولاة أبصروا ... بروقه ترجى لِرَيٍّ وَحَيَا
وسمعوا رعوده تنذر من ... خالف أمره صواعق الردى
فآثروا ما عنده حتى على الأ ... وطان والرحمن جلا وعلا
وجعلوا مال العباد دولة ... فذالت الدولة منهم للعدى
من نال منهم حاجة لكرشه ... وفرشه قال على الدنيا العفا
يريك عزة الأمين فإذا ... لاح له المال استكان وضغا [26]
والوطن الذي امتروا أخلافه ... أوشك أن يقضي وربما قضى [27]
وكيف لا يُسحته الله وهم ... السُّحت أكَّالُون فيه والرُّشا [28]
قد بشمت بطونهم فأصبحوا ... يشكون سوء الهضم منها والطَّسى [29]
ومشبعوها يشتكون سغبًا ... قد أكلوا العلهز من طول الطوى [30]
فأصبحوا في شظف وضعة ... ألانت القنا وأضوت البنى [31]
وعالم مبتدع منافق ... لقد أضل قومه وما هدى
لا يأمر الحكام بالعرف ولا ... ينهى عن المنكر فيهم فشا
وليس يوصي الناس بالحق ولا الصبر ... سوى على المكوس والأذى
ومرشد غير رشيد دأبه ... عزو الخرافات لأرباب الولا
والرجم بالغيوب مسندًا إلى ... أضغاث أحلامٍ ومكذوب رؤى
أولئكم سادتنا الذين قد ... أضلوا السبيل كل من قفا
فنسأله تعالى أن ينقذ هذه الأمة من إغواء هؤلاء الرؤساء الضالين، ويعيد
إليها سلطانها بعز الدنيا وهداية الدين، ويجعلنا فيها من الهداة المهتدين، آمين.
... ... ... ... ... ... محمد رشيد رضا الحسيني الحسني (1) يقال أرضك فلان عينيه إذا أغمضهما وفتحهما المرة بعد المرة.
(2) مثنى ركية بوزن قضية وهي البئر.
(3) الماتح: المستسقي يخرج الدلو من البئر، والدلاء جميع دلو قصر لضرورة الوزن.
(4) يُقصد بضم الياء: يصيب المرمى.
(5) أي عروش المجد.
(6) المدعثر المهدوم اسم مفعول، والأعضاد ما حول شفير البئر من البناء كالصفائح وغيرها، ومثله مهدوم الحبى وهي جمع حبوة ما يحيط بالبئر من البناء كالثوب الذي يحتبي به الإنسان، والشطر لابن دريد.
(7) اللقى بالفتح ما يلقى ويطرح لهوانه وعدم الحاجة إليه.
(8) بها الثانية توكيد للأولى التي تفيد الحصر بتقديمها على الفعل وجملة (فما عدا فما بدا) من كلام علي (عليه السلام) ومعناها هنا: فما الذي صرف هذه الملة عن مثل ما كان لها من التأثير مما بدا وظهر بعد ذلك؟ وهو رد على زعم متفرنجة العصر المرتدين أن الإسلام عائق عن العمران والعزة والقوة والثروة.
(9) أي: ما عداها.
(10) معطوف على قصر الرشيد.
(11) الجانب وهو الأندلس.
(12) أظلم.
(13) البيتان إشارة لما كانت أنشأته الحكومة البابوية في أسبانية من المحكمة المعروفة بمحكمة التفتيش للعقاب على الاشتغال بالعلوم العقلية والكونية بالقتل والإحراق بالنار.
(14) هي (سامراء) مدينة المعتصم العباسي.
(15) الضمير لشرع المصطفى.
(16) أي: ولكن ما كان أسرع بني أمية إلى إزالة خلافة الراشدين الشوروية فوثبوا على اغتصابها , وأنزوا عليها غلمانهم الفساق والنزوان الوثبان إلى فوق , وفيه إشارة إلى رؤيا أحد أئمة أهل البيت , أنه رآهم ينزون على منبر جده عليه وعليهم السلام.
(17) أي: تفرقوا تفرقًا لا اجتماع بعده كأهل سبأ من قدماء اليمن وأيديهم قواتهم.
(18) أي: من استذل خلفاءهم وكبراءهم، واستباح أموالهم وأعراضهم، وخرب عمرانهم , يقال: لحا الشجرة لحوًا ولحيًا، والتحاها إذا أزال قشرتَهَا , ويستعار لأشد الإرهاق والتخريب، وفيه إشارة إلى حديث: (يا معشر قريش أنتم أهل هذا الأمر ما لم تحدثوا فإذا غيرتم بعث الله عليكم من يلحاكم كما يلحى القضيب) رواه أحمد وأبو يعلى بسند رجاله ثقات وفي آخر: (فإذا فعلتم ذلك سلط الله عليكم شرار خلقه فالتحوكم كما يلتحى القضيب) وحديث: (إِنَّ أَوَّلَ من يسلب أمتي ملكهم وما خولهم الله بنو قنطوراء) وأورده الحافظ في الفتح بلفظ: (أن بني قنطوراء أول من يسلب أمتي ملكهم) قال: وهو حديث أخرجه الطبراني من حديث معاوية، والمراد ببني قنطوراء الترك ثم قال: وكأنه يريد بقوله: أمتي. أمة النسب لا أمة الدعوة، يعني العرب اهـ، وفي معناه ما رواه عنه أبو يعلى مرفوعًا: (إن الترك تجلي العرب حتى تلحقها بمنابت الشيح) وقد فعلت فلم يبق الترك استقلالاً للعرب حتى زاحموها في عقر جزيرتها حيث ينبت الشيح.
(19) الترك بدل أو عطف بيان لمن استذل إلخ.
(20) تزَّوى: تقلص وتقبض، آرزا: منكمشًا راجعًا إلى وطنه.
(21) السأو الوطن وكصا: خس بعد رفعة.
(22) الكُدَى جمع كُدْيَة (كغرف جمع غرفة) وهي الأرض أو الصخرة الغليظة الصلبة.
(23) العاضد لك من أعانك، وعضد الشجرة قطعها، والدوح: الشجر العظيم، جمع دوحة بالفتح وخضد الشوكة قطعها، والتحى العود قشره.
(24) موظوبة: واظبت الراعية رعيها حتى لم يبق بها نبات، والغمر: الماء الكثير، والفرات: العذب وما بعدهما ضدهما، وجوى (كهوى) مصدر جوي (كرضي) الواو: أنتن.
(25) هو السلطان عبد الحميد آخر سلاطين بني عثمان وقد كان من خلفه من الجماعات شرًّا منه وأضر.
(26) ضغا: تذلل للخيانة.
(27) امتروا أخلافه حلبوا ضروعه.
(28) أسحتهم الله: أهلكهم واستأصلهم، والسحت الحرام الخسيس.
(29) الطسى بالفتح مصدر طسي (كرضي) : التخمة من كثرة أكل الدسم، وجاء بالواو وبالهمز.
(30) السغب بالتحريك الجوع كالطوى , والعِلْهِز؛ بكسر العين والهاء: أحقر ما يؤكل كالقراد.
(31) أي: فأصبحوا في ضيق عيش ومهانة نفس أخضعتهم وأهزلت أجسامهم.

الجزء: 25 ¦ الصفحة: 1

الكاتب: محمد رشيد رضا الوثائق الرسمية في المسألة العربية

(1)
الاتفاق بين الأمير فيصل والدولة
الفرنسية على الانتداب في سورية
نشرت الحكومة الفرنسية بيانًا عن المسألة العربية جاء فيه نص الاتفاق الذي
عقدته بينها وبين الأمير فيصل في أواخر سنة 1919 , وهو الذي حمله فيصل إلى
سوريا في شهر فبراير سنة 1920؛ ليأخذ من زعماء الأمة تفويضًا بعقده نهائيًّا.
وقد بينا ما كان من أمر خيبته فيه من قبل وهذه ترجمة الاتفاق:
باريس في 6 يناير (كانون) الأول سنة 1919
المادة1 - تؤيد حكومة الجمهورية الفرنسية اعترافها بحق الشعوب السورية
في حكومة ذاتية.
المادة2 - تتعهد الحكومة الفرنسية ببذل مشاركتها بكل صفة للأمة السورية
وضمان استقلالها ضد كل تعد في الحدود التي سيعترف لها بها مؤتمر الصلح.
المادة3 - يعترف صاحب السمو الملكي الأمير فيصل بأن الأمة السورية
المستقلة لا يمكنها أن تستغني الآن عن مشاورة ومساعدة (مندوب) يرشدها في
إدارتها إلى الوقت الذي تقدر فيه على إدارة شؤونها بنفسها , ويقبل باسم الشعوب
السورية أن يفوض إلى فرنسة هذا الانتداب.
المادة4 - يتعهد صاحب السمو الملكي الأمير فيصل بأن يطلب من الحكومة
الفرنسية - من هذه الحكومة وحدها - المستشارين اللازمين؛ لتنظيم الإدارات
الملكية والعدلية والنافعة , والمعارف وكل الفروع التي يتبين النفع من إنشائها باتفاق
مشترك بقصد النظام والتقدم.
ويكون للحكومة الفرنسية حق الأولوية في المشروعات الصناعية , والقروض
المحلية , وتحترم أساس القانون الشرعي في مسألة الأوقاف.
المادة 5 - تسهيلاً لتسيير الضمان المعطى من فرنسة للأمة السورية يطلب
صاحب السمو الملكي الأمير فيصل حالاً من الحكومة الجمهورية رجالاً - ضباطًا -
مدربين؛ لتنظيم الدرك والشرطة.
المادة 6 - يقيم صاحب السمو الملكي الأمير فيصل في باريس بجانب ناظر
الخارجية معتمدًا مفوضًا موكلاً , يتتبع المسائل الخارجية التي تهم الأمة السورية،
ويفوض إلى الممثلين السياسيين والقناصل الفرنسيين في الخارج تمثيل المصالح
الخارجية للدولة السورية، ويصدر للقناصل توكيلاً منه بالمسائل السورية.
المادة 7 - يكون لبنان مستقلاًّ تحت الوصاية الأفرنسية في الحدود التي
يخصصها له مؤتمر السلم.
المادة 8 - سيبقى هذا الاتفاق الحاضر الذي تعين به القواعد العمومية مكتومًا
بين الطرفين إلى حين إمضاء الاتفاق القطعي المفصل (ويدون عند رجوع الأمير
فيصل من سوريا) . ويتبلغ هذا الاتفاق إلى مؤتمر الصلح في الوقت الملائم.
***
(2)
تعديل هذه الوثيقة
باريس في 16 يناير (كانون الأول) 1919
بناءً على التصريح الفرنسي - الإنجليزي بتاريخ 9 تشرين الثاني سنة 1918
من جهة، وبناءً على المبادئ العامة المختصة بتحرير الشعوب , وبالمشاركة الودية
المعلنة من قبل مؤتمر السلم من جهة أخرى , تؤكد الحكومة الجمهورية الأفرنسية
اعترافها بالحق للأهلين الناطقين باللغة العربية والقاطنين في أرض سوريا من كافة
المذاهب أن يتحدوا؛ ليحكموا أنفسهم بأنفسهم بصفتهم أمة مستقلة يعترف صاحب
السمو الملكي الأمير فيصل بأن اللأهلين السوريين , لا يستطيعون في الوقت
الحاضر؛ لاختلال النظام الاجتماعي الناشئ عن الاضطهاد التركي، والخسائر
المحدثة أثناء الحرب - أن يحققوا وحدتهم , وينظموا إدارة الأمة دون مشورة ولا
معاونة من أمة مشاركة , على أن تسجل تلك المشاركة Cooperation من قبل
جمعية الأمم عند إبرامها فعلاً.
وباسم الشعب السوري يطلب هذه المهمة من فرنسة.
1- تتعهد الحكومة الأفرنسية بأن تمنح للأمة السورية مساعدتها على شؤونها
بجميع أنواعها , وأن تضمن استقلالها ضد كل تجاوز ضمن الحدود التي سيعترف
بها مؤتمر السلم , وفي تعيين هذه الحدود ستبذل الحكومة الأفرنسية جهدها؛ لتقرير
التعديلات العادلة من حيث الجنسية واللغة العربية.
2- يتعهد صاحب السمو الملكي الأمير فيصل بأن يطلب من الحكومة
الجمهورية الأفرنسية - هذه الحكومة وحدها - المستشارين والمدربين والمأمورين
الفنيين اللازمين لتنظيم جميع الإدارات الملكية والعسكرية , وهؤلاء المستشارون
والأخصائيون يستمدون تفويضهم وسلطتهم التنفيذية من الأمة السورية.
يشترك المستشار المالي في إعداد ميزانية الخرج والدخل؛ لإقامة أساس
التنظيم المالي , الذي تبنى عليه قواعد إدارة الدولة (السورية) الجديدة، وهو الذي
ينفذ بالإجبار جميع نفقات الإدارات المختلفة , وله أن يبحث عن حصة سورية من
الديون العمومية العثمانية.
وستكون السكك الحديدية المعطى امتيازها من خصائص مستشار (النافعة)
وفي أثر انعقاد الاتفاق الحاضر تمنح الحكومة الفرنسية مساعدتها؛ لأجل تنظيم
الدرك والشرطة والجيش.
يعترف صاحب السمو الملكي الأمير فيصل للحكومة الفرنسية بحق الأولوية
التامة في المشروعات والقروض المحلية , إلا ضد الوطنيين الذين يعملون لأنفسهم
ولا يعيرون أسماءهم لرأس مال أجنبي.
3- يقيم صاحب السمو الملكي الأمير فيصل في باريس لدى ناظر الأمور
الخارجية مفوضًا , ينتدبه سكرتيره للأمور الخارجية , يعهد إليه النظر في المسائل
الخارجية التي تهم الأمة السورية , ويعهد إلى ممثلي فرنسة السياسيين وقناصلها في
الخارج بتمثيل مصالح دولة سورية الخارجية.
يكون للمفوض السوري الذي يقيم في باريس مندوبون تابعون لأمره في لندن
ورومة وواشنطن ضمن نطاق السفارة الأفرنسية , ووظيفتهم رؤية المسائل المختصة
بأحوال السوريين الشخصية.
وسيعهد للقناصل الفرنسويين بمهمة القنصلية السورية.
4- يعترف صاحب السمو الملكي الأمير فيصل باستقلال لبنان تحت الوصاية
الفرنسية، وبالحدود التي سيعينها له مؤتمر السلم.
5- يتعهد صاحب السمو الملكي الأمير فيصل بأن يتعاون مع فرنسة على
تنظيم حكومة لدروز حوران في داخل الدولة السورية تكون متمتعة بأوسع شكل من
الاستقلال الإداري يلتئم مع وحدة الدولة.
6- تتعهد الأمة السورية بأن تبذل جميع قواها في المساعدة التامة لفرنسا في
كل فرصة؛ امتنانًا من العهد الذي عقدته مع المندوب العالي الأفرنسي ممثل الدولة
المساعدة إقامة عادية في حلب؛ ليكون بهذه الصورة على مقربة من كيليكيا، وهي
منطقة الحدود التي تجتمع فيها عادة الجنود الحامية، ويكون لرئيس الدولة السورية
والمندوب العالي الأفرنسي مشتى في بيروت التي ستتمتع بإدارة بلدية مختارة.
يبقى هذا العهد الذي تضبط به المبادئ العمومية مكتومًا بين الفريقين إلى
إمضاء الاتفاق القطعي المفصل , الذي سيحرر عند رجوع صاحب السمو الملكي
الأمير فيصل إلى فرنسة , وسيعرض في الوقت الموافق على مؤتمر السلم اهـ.

(المنار)
هذا هو الاستقلال الذي كانت جرائد الدعاية البريطانية تبشر به السوريين مع
سائر العرب , وفي مقدمتها جريدة القبلة , وجريدة الكوكب , وجريدة المقطم.
هذا هو الاستقلال الذي كان فيصل يحلف الأيمان المغلظة في خطبه ومحادثاته
بأنه لا يقبله إلا تامًّا ناجزًا مطلقًا من قيود الحماية والوصاية , وكل تدخل أجنبي
وإلا كان بريئًا من دم محمد , ومن نسب محمد صلى الله عليه وسلم. وكان يطلب
من وجهاء السوريين وأحزابهم , ومن المؤتمر السوري أن يفوضوه في سياستهم
الداخلية والخارجية بلا شرط ولا قيد , وكادوا يخدعون، ولو فعلوا لسجل على بلادهم
حمل العبودية , ولكنه خاب أولاً وآخرًا. ولله الحمد، ولا ندري ما تكون عاقبة أمره
فيما عاهد عليه الإنكليز في العراق , من تقييد الأمة بإمضاء صك عبوديتها وبيع
استقلالها.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 25 ¦ الصفحة: 205

الكاتب: محمد بهجت الأثري عالم العراق ورحلة أهل الآفاق
السيد محمود شكري الألوسي

قال رسول الله صلى الله تعالى عليه وآله وسلم: (إن الله لا يقبض العلم
انتزاعًا ينتزعه من العباد , ولكن يقبض العلم بقبض العلماء حتى إذا لم يبق عالم؛
اتخذ الناس رؤساء جهالاً فسُئلوا فأفتوا بغير علم فَضَلّوا وأضلوا) متفق عليه من
حديث عبد الله بن عمرو رضي الله عنهما.
وقد قبض الله تعالى إليه في الرابع من شهر شوال الماضي عالم العراق
ورحلة أهل الآفاق، ناصر السنة، قامع البدعة، محيي هدي السلف، حافظ فنون
الخلف، علامة المنقول، دراكة المعقول، دائرة المعارف الإسلامية، نبراس الأمة
العربية، حجة العترة النبوية، عميد الأسرة الألوسية، صديقنا وأخانا في الله عز
وجل السيد محمود شكري الألوسي قدس الله روحه.
كان - رحمه الله تعالى - إمامًا يقتدى به في علمه وعمله وهديه وآدابه
وفضائله. وقف جميع حياته على علوم الإسلام وفنون اللغة العربية في هذا العصر
الذي قل فيه الاشتغال بالعلم والأدب في تلك البلاد بين أهل السنة، وكاد ينحصر
في الشيعة، فبعد أن كانت بغداد في عهد العباسيين عاصمة العلوم والفنون في
الأرض، وكانت المدرسة النظامية فيها أول مدرسة جامعة في العالم، ثم بعد أن
كان يوجد فيها في كل عصر أفراد نابغون كجد الفقيد صاحب روح المعاني (رحمه
الله تعالى) استقبلنا هذا القرن الرابع عشر للهجرة من أوله في الاشتغال بالعلم ,
وصار لنا بنشر المنار وبالسياحة علم واختبار بأحوال الأقطار الإسلامية , فلم نسمع
للعلوم العربية والدينية على مذهب السنة صوتًا إلا من هذا الرجل، لهذا لقبناه في
مكتوباتنا له بعالم العراق، كما لقبنا المرحوم جمال الدين القاسمي بعالم الشام.
إنما العالم من كان مستقلاًّ في فهمه للعلم واستدلاله على مسائله , وقد مات
العلم الحي المنتج في بلاد الإسلام بالتقليد رويدًا رويدًا , حتى صار وجود العالم
(المستقل) نادرًا، وصار إذا وجد متهمًا في دينه من أهل الحشو والجمود من
أصحاب العمائم المكورة، والأردان المكبرة، والأذيال المجررة.
إن التعليم في المدارس الدينية الإسلامية كله تقليدي , فإذا رأيت عالمًا مستقلاًّ؛
فاعلم أنه لا فضل لمدرسته ولا لشيوخها في ذلك , بل سببه استعداد خاص فيه، قارنه
إرشاد مرشد من غير العلماء الرسميين في الغالب - أو اطلاع على بعض
المصنفات التي ترشد إلى العلم الصحيح , فلقحه فأثمر وأنتج، وحسب فقيدنا الكريم
أنه كان في أثناء طلب العلم يراجع تفسير جده , أو يطالع كتاب أستاذه وعمه
(جلاء العينين) فهما يرشدانه إلى ترك التزام ما قرره أفراد من العلماء لتسميتهم
علماء مذهبه , ونبذ كل ما أثر عن غيرهم من علماء الملة؛ وإن وضح دليلهم لأنهم
أئمة مذاهب أخرى أو منسوبون إليها. وما يدرينا لعل عمه السيد خير الدين كان
يرشده إلى الاستدلال والاستقلال ولو في الأصول، وإن كان كوالده صاحب
التفسير يلتزمان التقليد في الفروع، فمهما تكن حالهما في التدريس والفتوى , فقد
كانا غريبين في عصرهما؛ لما أوتيا من سعة الاطلاع وعدم الجمود على المألوف
عند الأشياخ، دع التعصب الذميم للمذهب.
والذي يظهر لنا أن الأستاذ - رحمه الله - لم يعن بالدعوة إلى الاستقلال
وترك التقليد وتربية نشء جديد يقوم بذلك، على ما كان عليه من الشجاعة وعدم
المبالاة بالدنيا وأهلها، ولو عني بهذا لكان له به شغل عن شرح فاتحة كتاب
المطول للسعد وأمثالها، ولعل عذره أنه لم يجد في بغداد طلابًا مستعدين , ولذلك لم
نر له غير تلميذ واحد يرجى أن يكون خلفًا صالحًا له في التدريس والتصنيف
وإحياء موات الكتب النافعة بالتنقيب عنها، واستنساخها، والسعي لطبعها، وفي غير
ذلك من فضائله، ألا وهو الأستاذ الشيخ محمد بهجت الأثري - فقد عهد الفقيد إليه
بمكاتبتنا بالنيابة عنه لما تناوبته الأمراض في السنين الأخيرة فرأينا من مكتوباته
خير مثال لمكتوبات أستاذه في اللفظ والمعنى، وفي الخط أيضًا فخطه كخطه كأنه
هو، ولولا آمالنا بهذا لكان حزننا على فقيدنا العزيز مضاعفًا أضعافًا كثيرة، وهو
الذي تفضل علينا بترجمته المفصلة الآتية، فنبدأ بنشرها، ثم نقفي عليها ببعض
الفوائد في جزء آخر إن شاء الله تعالى.
***
ترجمة الفقيد
هو العالم الكبير، التقي الورع الزاهد، تذكرة السلف، وحجة الله على
الخلف، الإمام السيد محمود شكري ابن العالم الصوفي السيد عبد الله بهاء الدين ابن
إمام القرن الثالث عشر أبي الثناء السيد محمود شهاب الدين صاحب تفسير (روح
المعاني) ابن السيد عبد الله رئيس المدرسين في بغداد ومدرس المدرسة العظمى في
جامع الإمام أبي حنيفة , ابن السيد محمود الخطيب الألوسي البغدادي، وينتهي
نسبه إلى الإمام الحسين رضي الله عنه.
ولد ببغداد في (19 رمضان سنة 1273 هـ) . في بيت عريق في الحسب
والنسب، ضليع في العلم والأدب، ينسب إلى ألوس (بالقصر على الأصح) وهي
قرية على الفرات قرب (عانات) نبغ فيها قديمًا كثير من الفضلاء: كمحمد بن
حصن بن خالد، والمؤيد الشاعر المتوفى سنة 557 هـ الذي اتهمه المقتفي لأمر
الله بممالاة السلطان ومكاتبته , فأمر بحبسه في خبر ليس هذا محله.
وقد فر إليها أحد أجداده من وجه هولاكو عندما دهم بغداد وفتك بأهلها، ومنذ
نحو ثلاثمائة سنة رجع أبناؤه إلى بغداد ولبثوا فيها , وبنوا لهم بجدهم واجتهادهم
مجدًا رفيعًا.
يبلى الزمان وحسنه يتجدد
نشأ - رحمه الله - في حجر والده كما ينشأ ربيب العز والمجد، وتلقى عنه
القراءة ومبادئ النحو والصرف والحساب , وأتقن عليه الخط فاشتهر وهو صغير
بإجادته , وكان يعتني بتربيته وتهذيبه لما يتوسم فيه من أمارات النباهة والذكاء،
ثم بعد وفاة أبيه لازم عمه العلامة السيد نعمان الألوسي وأكب على المطالعة وعكف
على اكتساب العلم , وأكمل دروسه على سائر علماء بغداد فأتقن علوم الأدب والفقه
والحديث والتفسير , والهيئة والحكمة الطبيعية والإلهية ومنطق اليونان والجبر
وغير ذلك، وتعلم من اللغات الفارسية والتركية، وألف وهو ابن عشرين عامًا ,
وكان كتاب (شرح الثناء) باكورة مؤلفاته , ودرس في بادئ أمره في بيته , ثم
انتقل إلى مدرسة (جامع العدلية) , ثم أسند إليه تدريس مدرسة والسيد سلطان علي
وتدريس المدرسة الداودية (الحيدر خانة) , وأخيرًا أحيل إليه تدريس (مدرسة
مرجان) , فترك تدريس (السيد سلطان علي) لأحد أبناء أسرته اكتفاء بمدرسة
مرجان والحيدرية، وقد تخرج به كثيرون اشتهروا بالعلم أو الأدب كابن عمه شيخنا
العالم الأديب الكبير المغفور له السيد علي علاء الدين الآلوسي، ومعروف الرصافي
الشاعر المشهور , وأخذ اسمه ينتشر، وشهرته تتعاظم يومًا بعد يوم بدروسه التي
يلقيها على تلامذته الكثيرين ومؤلفاته التي تنمقها أنامله وتدبجه يراعته العسالة،
ولا سيما كتابه (بلوغ الأرب في لسان العرب) الذي ألفه تلبية لنداء لجنة الألسنة
الشرقية المنعقدة في (استوقهلم) بدعوة (أسكار الثاني) ملك أسوج ونروج. فقد
اقترحت هذه اللجنة منذ نحو أربعين عامًا على علماء الشرق والغرب تأليف كتاب
يعرب عن أحوال العرب قبل الإسلام ويستوعب بيان ما كانوا عليه في جاهليتهم
من العوائد والأحكام وغير ذلك , فأجاب هذا الاقتراح كثير من علماء الشرق
والغرب ومن بينهم المترجم , وعرض كل منهم مؤلفه على تلكم اللجنة , ولدى
السبر أدركت أن أجمعها مادة، وأوسعها جادة، وأغزرها فائدة، وأجزلها عائدة،
وأزيدها إيضاحًا، وأقربها مراعاة للشروط التي ألزمتها اللجنة من يريد الخوض في
عباب هذا البحث - هو كتاب (بلوغ الأرب) فاستحق الكتاب التقريظ والإطراء , كما
فاز مؤلفه دون سواه بالوسام الذهبي والجائزة.
وقد بعث إليه (الكونت كرلودي لندبرج قنصل أسوج ونروج العام في مصر
ووكيلها السياسي) برسالتين - فيما أعلم - أثنى بهما عليه وشكر له عنايته ,
ووعده بطبع كتابه تخليدًا لمآثره في خزائن الآداب، وقد نشرت إحداهما في أواخر
الكتاب، والثانية في جريدة (الزوراء) التي كانت تصدر في بغداد.
هنالك - بعد ما طبع الكتاب ونشر اسم الفائز في ذلك المضمار البعيد المدى -
كتبت الصحف والمجلات السيارة في الشرق والغرب الفصول الضافية الذيول في
تقريظ الكتاب وإطراء مؤلفه النابغة الذي نشأ في بيئة منحطة علمًا وأدبًا , فسبق
بجده واجتهاده كل من حبر وكتب من أبناء البلاد المتقدمة في مضمار العلم
والأدب، فطار صيته في الآفاق، وعرف فضله الخاص والعام حتى يكاد لم يبق
أحد لم يسمع باسمه. وتعرف به كثير من أفاضل المستشرقين , واستفادوا من
فضله وسعة اطلاعه , نخص منهم بالذكر العلامة مرغليوث الإنجليزي صاحب
المؤلفات الكثيرة , وصديقنا الجهبذ البارع لويز ماسنيون الفرنسي.
وقد عرف الأمراء والولاة فضله فقربوه منهم , وعرضوا عليه مناصب في
الحكومة سامية , فزهد فيها ورغب عنها؛ لانصرافه بكليته إلى العلم، ومقته
الاشتغال في المناصب , والتزلف من الحكام وكل ما يصده عن خدمة العلم والأدب،
حتى إنه رغب عن لذات الدنيا ولم يتزوج قط. ولما جاء الوزير سري باشا التركي
واليًا على بغداد، أدناه منه كثيرًا دون غيره من علماء بغداد واستفاد من محاضراته
الأدبية ومحاوراته العلمية، ثم اقترح عليه بإلحاح بأن يتولى إدارة جريدة (الزوراء)
وهي أول جريدة أنشئت في بغداد أنشأها الوزير مدحت باشا الشهير , وأن ينشئ
فيها القسم العربي , فلما لم يجد منه بدًّا لباه، وأجاب نداه، فتولى شؤونها وكتب
فيها بعض المقالات الأدبية , ونشر قسمًا من (بلوغ الأرب) وأعمل حركة أدبية في
ذلك الجو الساكن القاتم ذلك اليوم , بما كان يعرضه فيها من الأسئلة في شتى
العلوم على علماء البلد.
وقد كان عصر الفقيد الذي تلقى فيه العلم عصر تقليد وجمود على الرث البالي،
يتلقى الطالب ما يقرؤه في كتب الأعاجم المؤلفة في عصور التأخر والتقهقر بالتسليم،
ويأخذ ما يتلقفه من مشايخه بالقبول من غير نقد أو تمحيص، ويحرص عليه
حرصًا يجره إلى تكفير كل من يخالفه غالبًا، فاستمر الفقيد على هذه الطريقة
العوجاء متأثرًا بها، حتى برقت له بارقة اليقين، وقد تجاوزت سنه الثلاثين، فهدته
بنورها الخلاب إلى المحجة البيضاء التي لا يضل سالكها، وكسر أغلال التعصب،
وفك ربقة الجمود من عنقه، وأطلق طائر فكره من قفص التقليد الأعمى إلى فضاء
التساهل والتيسير، والتبشير دون التنفير، وطفق يأخذ بالكتاب والسنة، وبما
يوافقهما من كلام سلف الأمة من غير تحزب لشيعة أو مذهب، فصدع - بعد أن
رسخت قدماه بالأخذ بالدليل - بالحق , وشن غارات شعواء على الخرافات المتغلغلة
في النفوس والتقاليد الذميمة بمؤلفاته العديدة، تلك المؤلفات التي زعزعت أسس
الباطل، وأحدثت بين حين وآخر انقلابًا عظيمًا في الأفكار: ككتاب المنحة الإلهية،
وغاية الأماني , والسيوف المشرقة , وصب العذاب , وفتح المنان وغيرها.
ودعا المقلدين الجامدين إلى الهدى، وترك ما وجدوا عليه آباءهم، فشالت
نعامتهم وصبوا عليه جام التشنيع في المجالس، ونبذوه بالوهابية وهي كلمة يعظم
وقعها على الهمج والرعاع، وناصبوه العداء، غير أنهم لم يجدوا لأنفسهم عليه
سبيلاً. إلى أن كانت سنة 1320 فسعوا به إلى والي بغداد وهو يومئذ عبد الوهاب
باشا , وكان من الحشوية الضالين يناصب كل من يدعو إلى الإصلاح، المتوقف
عليه الفلاح والنجاح، فاتخذ بعض التدابير السيئة , وكتب لعبد الحميد ولأبي
الهدى يخبرهما (بأن الفقيد له تأثير كبير على نفوس العراقيين لمنزلته العلمية
الكبرى , وأنه أخذ ينشر مبادئ الوهابيين , ويؤسس مذهبًا جديدًا مخالفًا لمذهب أهل
السنة! ! وأن دعوته أخذت بالانتشار في سائر أنحاء العراق، فمن الخطر العظيم
إذا ظل الرجل ينشر دعوته ومبادئه) ! فجاء الأمر من عبد الحميد بنفيه ونفي كل
من ينتمي إليه , فنفي هو وابن عمه السيد ثابت الألوسي والحاج حمد العسافي من
التجار الصالحين إلى الأناضول , وما كادوا يصلون الموصل حتى قام رؤساؤها
لهذا الظلم وقعدوا، فكتبوا لعبد الحميد يكذبون ما نسب للفقيد , ويطلبون إليه إرجاعه
ومن معه إلى وطنهم , فقبل شهادتهم فيه وأمر بإرجاعهم بعد أن قضوا في
الموصل الحدباء شهرين لاقوا فيهما من حفاوة أهلها الكرام ما يعجز عن بيانه اللسان،
ويكل دون سطره البنان , فعادوا سالمين غانمين، وعاد الشامتون نادمين على ما
فرطوا في جنب الشيخ قارعين سن الندم على ما عملوا.
أكب - رحمه الله - بعد عودته على التدريس والتأليف والنشر وخدمة العلم
الصحيح بكل ما يصل إليه جهده , إلى أن كانت سنة 1330 هـ فأدناه الوالي
(وهو يومئذ جمال باشا) منه، فكان يشاوره في الأمر، ويأخذ منه الرأي السديد
في الحادثات، ثم اتفق أن ناصب الوالي بعض أعداء الفقيد من وجهاء بغداد ,
ففصله عن منصبه (وهو عضوية مجلس الإدارة) فعرضه على الفقيد , فزهد فيه
فألح عليه إلا القبول , فلما لم يجد منه بدًّا قبله , وبقي فيه مدة من الزمن كان فيها
نصير الحق وحليف الإنصاف، وسار كما هي شيمته سيرة مرضية وأخذ بضبع
المظلومين ولم يمكن منهم الظالمين. إلى أن كانت السنة الأولى من سنين الحرب
العامة , فندبته الحكومة للذهاب إلى صاحب نجد في أمر سياسي خطير - ليس هذا
محل ذكره - فرحل إليه عن طريق سورية فالحجاز فنجد , واجتمع به فأكرم نزله
واحتفى به حفاوة عظيمة لعظم منزلته العلمية وكبير تأثيره , ففاوضه الفقيد في
الأمر الذي جاءه به من قبل الحكومة العثمانية، ثم رجع أدراجه.
وتفقد معاهد العلم وخزائن الكتب الحافلة بالآثار الجليلة النادرة في سورية
والحجاز ونجد , واجتمع به أكابر علماء هاتيك الأقطار , فاستفادوا منه علمًا جمًّا
وأدبًا غضًّا. وهنالك عندما وصل إلى الشام عائدًا بخفي حنين ظن الناقمون عليه
أنهم وجدوا لهم سبيلاً لإيذائه , فأغروا به جمال باشا السفاح الذي استدنى الفقيد منه
يوم كان واليًا على بغداد، زاعمين - وبئس الزعم ما زعموا - أنه هو الذي متن
صاحب نجد على الحكومة, فلم يصغ إليهم لما يعهد فيه من الصدق مع الحكومة،
والحرص على جمع كلمة المسلمين.
ثم عاد - رحمه الله - بعد أن نجا من كيد الجاهلين إلى بغداد , وعاد إلى
سيرته الأولى ودرس وألف وأفتى حتى سقوط بغداد بيد الإنجليز , فعرضوا عليه
القضاء وغيره , فزهد فيه وامتنع عن التدخل معهم، ثم عرض عليه زمن تشكيل
الحكومة العربية المؤقتة الإفتاء فرياسة مجلس التمييز الشرعي فالقضاء فالمشيخة
الإسلامية وغيرها , فرفض كل وظيفة غير خدمة العلم الصحيح ونشره بإخلاص
وصدق بين أفراد الأمة تدريسًا وتصنيفًا , وانتخب أخيرًا عضوًا لمجلس المعارف
كما انتخبه المجمع العلمي العربي الزاهر في دمشق عضو شرف، ولم يزل يخدم
العلم والأدب بإخلاص , وشأنه يزداد يومًا فيومًا علوًّا ورفعة حتى توفاه الله (يوم
الخميس 4 شوال سنة 1342 هـ) .
وقد كان رحمه الله إمامًا في معرفة مذهب السلف، يأخذ بالدليل دون التقليد،
شديد الإنكار على الحشويين لا يعرف المحاباة ولا المداجاة , يقول للمصيب:
أصبت. وللمخطئ: أخطأت. وللصادق: صدقت. وللكاذب: كذبت.
وكان مستجمعًا للفضائل , عظيم التواضع , كثير الحياء , غض الأدب , أبي
النفس , عزيز الجانب , أريحيًّا لطيف المعشر ساعة الرضى , يقتبس منه الجليس
النادرة إثر الشاردة ولا يمله , بل يود لو أنه يصاحبه الدهر، يورد النكتة في حديثه
فيطرب لها السامع ولا يكاد ينساها.
وكان قوي الشكيمة , شديد الغضب , سريع الرضى , طاهر القلب , لا يفتر
لحظة عن التفكر في مستقبل الإسلام وأهله , وقد بالغ في ذلك حتى أدى به إلى
تعب الخاطر , ونحول الجسم. وكان مهيبًا وقورًا , ولا أتذكر أنني ملأت عيني
منه يومًا.
وكان بعيدًا عن التأنق في المأكل والملبس والاغترار بالمظهر الكاذب، وإن
رائيه - لولا ما عليه من نور النبوة - ليحسبه من سائر الناس لعدم اعتنائه بنفسه
ولكن لسان حاله يقول نحو ما قاله الإمام الشافعي نفسه:
علي ثياب لو يباع جميعها ... بفلس لكان الفلس منهن أكثرا
وفيهن نفس لو تباع بمثلها ... نفوس الورى كانت أعز وأكبرا
وقد خدم - رحمه الله - العلم والأدب خدمة قل من تسنى له مثلها، ومؤلفاته
الكثيرة في شتى الأبواب شاهد عدل على ما أقول. وإليك أسماءها:
***
مصنفات الفقيد
مرتبة على الحروف
(1) إتحاف الأمجاد في ما يصح به الاستشهاد. رسالة صغيرة فرغ من
تأليفها في 21 صفر سنة 1301 هـ) .
(2) الأجوبة المرضية عن الأسئلة المنطقية: في (42 صفحة) فرغ منه
في 13 صفر سنة 1340 هـ.
(3) أخبار بغداد. في ثلاثة أجزاء:
(الأولى) في (بيان حال بغداد) ومحالها وقصورها وقراها المجاورة لها
ووصف مبانيها وما آل إليه أمرها على سبيل الإجمال , ولم يستوعب الكلام على
ما جرى عليها في عنفوان شبابها وأيام هرمها وهو في نحو 15 كراسة.
(الثاني) في تراجم العلماء والأدباء الذين اشتهروا في القرن الثالث عشر
في بغداد. وقد سماه (المسك الأذفر) وهو في 450 صفحة بقطع الربع.
(الثالث) في وصف مساجد بغداد وتاريخ بنائها إلخ في نحو 140 صفحة.
(4) أخبار الوالد. جزء لطيف في ترجمة أبيه.
(5) إزالة الظماء بما ورد في الماء. في نحو كراسة.
(6) الأسرار الإلهية شرح القصيدة الرفاعية. طبع بمصر سنة 1305 هـ
وهو من مؤلفاته في نشأته الأولى!
(7) أمثال العوام في مدينة دار السلام. مجموع ما يدور على ألسنة العوام
من الأمثال المشهورة - نقل اللفظ العامي من غير تغيير وربما غيره إلى ما يقاربه
التعبير تحاشيًا عن بعض الألفاظ العجمية … رتبه على حروف الهجاء، وهو في
نحو 80 صفحة.
(8) الآية الكبرى، على ضلال النبهاني رائيته الصغرى. كتاب جدلى في
نحو (50 صفحة) فرغ من تأليفه سنة 1330 هـ.
(9) بدائع الإنشاء. في جزئين:
(1) مجموع رسائل والده في (..) صفحة.
(2) مجموع مكاتباته أدباء العصر في (340) صفحة.
(10) بلوغ الأرب في أحوال العرب. طبع في بغداد سنة 1318 هـ في
ثلاثة مجلدات , ويطبع اليوم في مصر مصححًا ومشروحًا بقلم كاتب السطور،
وكان قد نقل بعضه الشاعر البليغ عبد الحميد الشاوي الحميري إلى التركية وأسماه
(منتهى الطلب في ترجمة بلوغ الأرب) ونشر طرفًا منه في جريدة (الزوراء) .
(11) بنان البيان. متن صغير في علم البيان.
(12) تاريخ نجد. طبعت مقدمته في إحدى المجلات البغدادية وفقد باقيه.
(13) تجريد السنان في الذب عن أبي حنيفة النعمان. رد على بعض غلاة
الشافعية في نحو مائتي صفحة بالقطع الكبير , وهو كتاب جليل يشتمل على مطالب
في الفقه مهمة , فرغ منه في أواخر شعبان سنة 1306هـ.
(14) ترجمة رسالة للقوشجي. في 7 كراسات ولم أره، ولعله فقد.
(15) الجواب عما استبهم من الأسئلة المتعلقة بحروف المعجم. جواب
عن أسئلة السيوطي السبعة التي لم يجب عنها أحد في زمانه فرغ منه في 15
رمضان سنة 1319 هـ وهو في 40 صفحة.
(16) الجوهر الثمين، في بيان حقيقة التضمين. في 50 صفحة.
(17) الدر اليتيم، في شمائل ذي الخلق العظيم. لم يتمه.
(18) الدلائل العقلية على ختم الرسالة المحمدية. في نحو 40 صفحة فرغ
منه في 17 ذي القعدة سنة 1317هـ.
(19) رسالة في كيفية استخراج القياس. أظنها فقدت.
(20) رياض الناظرين، في مراسلات المعاصرين. في نحو 560 صفحة
(21) الروضة الغناء، شرح دعاء الثناء: هو باكورة مؤلفاته ألفه سنة
1294هـ.
(22) سعادة الدارين، في شرح حديث الثقلين. هو رسالة في الرد على
الرافضة باللغة الفارسية للشيخ عبد العزيز الملقب بغلام حليم ابن الشاه ولي الله
أحمد بن عبد الرحيم الدهلوي الفاروقي مصنف - حجة الله البالغة -، وقد
عربها المترجم , وضم إليها بعض الفوائد المتعلقة بهذا الحديث , ورتبها على
مقدمة ومقصد وخاتمة , فرغ منه في شهر رمضان سنة 1336هـ وهو في 40 صفحة.
(23) السيوف المشرقة، مختصر الصواعق المحرقة، للشيخ محمد
الشهير بخواجه نصر الله الهندي. رد على الرافضة في 300 صفحة بالقطع الكبير
فرغ منه سنة 1303هـ.
(24) شرح أرجوزة تأكيد الألوان. نشر في مجلة المجمع العلمي العربي
في دمشق (م1 ص76) .
(25) شرح خطبة المطول. لم أره.
(26) شرح منظومة عمود النسب. في نحو 1000 صفحة , وقد وصفناه
في مجلة المجمع العربي (م3 ص 105) .
(27) شرح القصيدة الشاوية. في نحو 80 صفحة , والقصيدة للأديب
الكبير أحمد بك الشاوي الحميري - رحمه الله - في مدح الشارح.
(28) شرح منظومة الشيخ حسن بن العطار في الوضع أحد الفنون العربية.
(29) صب العذاب، على من سب الأصحاب. رد على أرجوزة لبعض
الرافضة من سكان كربلاء، في مائة صفحة وصفحتين. فرغ منه في 11 جمادى
الأول سنة 1304هـ.
(30) الضرائر، فيما يسوغ للشاعر دون الناثر. كتاب جليل كنت قد
شرحته في أوائل ملازمتي له وعنيت بنشره , وطبع في المطبعة السلفية بمصر
سنة 1340هـ.
(31) عقد الدرر شرح مختصر نخبة الفكر. في مصطلح الحديث والمتن
للشيخ عبد الوهاب بركات الشافعي الأحمدي.
(32) عقوبات العرب في جاهليتها , وحدود المعاصي التي يرتكبها بعضهم.
رسالة لطيفة نشرتها في ممتاز جريدة العراق لعامها الخامس.
(33) غاية الأماني، في الرد على النبهاني. كتاب إصلاحي جدلي في
سفرين كبيرين , رد بهما على ما جاء به الشيخ يوسف النبهاني من الآراء السخيفة
والنقول الواهية في جواز الاستغاثة والاستعانة بغير الله تعالى، وما تجاوز به دائرة
الأدب في سب كبار أئمة الدين كالإمام ابن تيمية والإمام ابن قيم الجوزية من
المتقدمين , والإمام السيد صديق حسن خان والمصلح السيد نعمان الألوسي وأبيه
أبي الثناء من المتأخرين إلخ , وقد طبع في مصر بمطبعة كردستان العلمية.
(34) فتح المنان، تتمة منهاج التأسيس رد صلح الإخوان. كتاب
إصلاحي جدلي رد به على بعض متصوفة بغداد. طبع في الهند سنة 1309 على
نفقة الأمير الشيخ قاسم بن محمد بن ثاني.
(35) فصل الخطاب في شرح مسائل الجاهلية للإمام محمد بن عبد
الوهاب.
(36) القول الأنفع، في الردع عن زيارة المدفع [1] . في كراسة ولم أره.
(37) كتاب ما اشتمل عليه حروف المعجم، من الدقائق والحقائق والحكم.
في 115 صفحة.
(38) كتاب ما دل عليه القرآن، مما يعضد الهيئة الجديدة القويمة البرهان.
في 100 صفحة , وقد فرغ من إملائه علي في 6 شوال سنة 1339هـ.
(39) كشف الحجاب. عن الشهاب في الحكم والآداب للقضاعي لم أره
ولعله فقد.
(40) كنز السعادة، في شرح كلمتي الشهادة. في 54 صفحة , وقد فرغ
منه في 6 ج 2 سنة 1198هـ.
(41) لعب العرب. رسالة لطيفة (اقتطفها من لسان العرب) أثناء
مطالعته له عام 1326هـ.
(42) اللؤلؤ المنثور، وحلي الصدور. مجموع مكاتيب والده وجده في
نحو 170 صفحة.
(43) مختصر الضرائر، فيما يسوغ للشاعر دون الناثر [2] .
(44) مختصر مسند الشهاب للقضاعي.
(45) المسفر عن الميسر.
(46) المفروض، في علم العروض. اقتطفه من لسان العرب أثناء
مطالعته له.
(47) المنحة الإلهية تلخيص ترجمة التحفة الاثني عشرية. رد على
الرافضة , طبع في الهند في 200 صفحة بقطع كبير.
(48) منتهى العرفان والنقل والمحض، في ربط بعض الآي ببعض.
شرع فيه في أوائل الماضي فوافته المنية قبل إتمامه.
(49) كتاب النحت. في 13 صفحة.
وله مجموعات ومؤلفات أخرى فقدت أثناء نفيه منها:
(50) كتاب جليل في بيان سرقات اليازجي في مقاماته (مجمع البحرين) .
وقد وجدت منه بعض الأوراق، ولعلي أعثر عليه بجملته.
هذا ما أردت كتابته بإيجاز , وتفصيل ترجمته وأحواله وأطواره وآرائه وغير
ذلك في كتابنا (ذكرى الإمام الألوسي) الذي شرعنا في تأليفه.
بغداد ... ... ... ... ... محمد بهجت الأثري
(المنار)
نشكر للأستاذ الأثري عنايته بتتبع آثار الفقيد , وبيان فضله، وسنقفي على
ترجمته ببعض الفوائد في جزء آخر إن شاء الله تعالى. (1) مدفع: من مدافع الإيرانيين , يعرف (بطوب أبي خرامة) , تزوره النساء , وتوقد له الشموع , وتعلق عليه التمائم والأحجار.
(2) المنار: من الغريب أن يختصر المؤلف كتابه الضرائر ويشرحه تلميذه , وقد كان الأصل مغنيًا عن الشرح , ولكنها شنشنة مصنفينا في القرون الوسطى.

الجزء: 25 ¦ الصفحة: 374

الكاتب: أحمد بن تيمية إبطال وحدة الوجود والرد على القائلين بها
لشيخ الإسلام تقي الدين أحمد بن تيمية
رضي الله عنه

بسم الله الرحمن الرحيم
سُئل شيخ الإسلام تقي الدين أبو العباس أحمد بن تيمية -رضي الله تعالى عنه-
عن كراس وجد بخط بعض الثقات , قد ذكر فيها كلام جماعة من الناس فمما فيه:
(قال) بعض السلف: إن الله تعالى لطف ذاته فسماها حقًّا، وكثفها فسماها
خلقًا. قال الشيخ نجم الدين بن إسرائيل: إن الله ظهر في الأشياء حقيقة واحتجب
بها مجازًا، فمن كان من أهل الحق والجمع شهدها مظاهر ومجالي، ومن كان
من أهل المجاز والفرق شهدها ستورًا وحُجُبًا.
(قال) وقال في قصيدة له:
لقد حق لي رفض الوجود وأهله ... وقد علقت كفاي جمعًا بموجدي
ثم بعد مدة غير البيت بقوله: لقد حق لي عشق الوجود وأهله.
فسألته عن ذلك فقال: مقام البداية أن يرى الأكوان حجبًا فيرفضها، ثم يراها
مظاهر ومجالي فيحق له العشق لها، كما قال بعضهم:
أُقَبِّلُ أرضًا سار فيها جِمالها ... فكيف بدار دار فيها جَمالها
(قال) : وقال ابن عربي عقيب إنشاد بيتي أبي نواس
رق الزجاج وراقت الخمر ... فتشاكلا فتشابه الأمر
فكأنما خمر ولا قدح ... وكأنما قدح ولا خمر
لبس صورة العالم فظاهره خلقه، وباطنه حقه. وقال بعض السلف: عين
ما ترى، ذات لا ترى، وذات لا ترى، عين ما ترى، الله فقط والكثرة وهم. قال
الشيخ قطب الدين بن سبعين: رَبٌّ مالك، وعبد هالك، وأنتم ذلك، الله فقط
والكثرة وَهْمٌ.
للشيخ محيي الدين بن عربي
يا صورة أنس سرها معنائي ... ما خلقت للأمر ترى لولائي
شئناك فأنشأناك خلقًا بشرًا ... تشهدنا في أكمل الأشياء
وطلب بعض أولاد المشايخ للحر ما يرى من والده الحج [1] فقال له الشيخ:
طف يا بني ببيت ما فارقه الله طرفة عين
(وقال) قيل عن رابعة: إنها حجت فقالت: هذا الصنم المعبود في الأرض
وإنه ما ولجه الله ولا خلا منه. وفيه للحلاج:
سبحان من أظهر ناسوته ... سر سناء لاهوته الثاقب
ثم بدا مستترًا ظاهرًا ... في صورة الآكل والشارب
قال: وله:
عقد الخلائق في الإله عقائدًا ... وأنا اعتقدت جميع ما اعتقدوه
وله أيضًا:
بيني وبينك إنيٌّ تزاحمني ... فارفع بحقك إني من البين
(قال) : وقال الشيخ شهاب الدين السهروردي الحلبي المقتول: بهذه البقية [2]
التي طلب الحلاج رفعها تصرف الأغيار في دمه. وكذلك قال السلف: الحلاج
نصف رجل , وذلك أنه لم ترفع له الآنية بالمعنى , فرفعت له صورة. قالوا لمحيي
الدين بن العربي:
والله ما هي إلا حيرة ظهرت ... وبي حلفت وإن المقسم الله
وقال فيه: المنقول عن عيسى عليه السلام أنه قال: إن الله تبارك وتعالى
اشتاق أن يرى ذاته المقدسة , فخلق من نوره آدم عليه السلام وجعله كالمرآة
ينظر إلى ذاته المقدسة فيها، وإني أنا ذلك النور وآدم المرآة. قال ابن الفارض في
قصيدته (نظم السلوك) :
وشاهد إذا استجليت نفسك من ترى ... بغير مراء في المرآة الصقيلة
أغيرك فيها لاح أم أنت ناظر ... إليك بها عند انعكاس الأشعة
(قال) وقال ابن إسرائيل: الأمر أمران. أمر بواسطة وأمر بغير واسطة،
فالأمر الذي بالوسائط قبله من شاء الله ورده من شاء الله تعالى، والأمر بغير واسطة
لا يمكن خلافه، وهو قوله تعالى: {إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ} (يس: 82) فقال له فقير: إن الله تعالى قال لآدم بلا واسطة: لا تقرب
الشجرة فقرب وأكل. فقال: صدقت , وذلك أن آدم إنسان كامل. وكذلك قال شيخنا
علي الحريري: آدم صفي الله تعالى، كان توحيده ظاهرًا وباطنًا , فقال: فكان قوله
تعالى: (لا تأكل) ظاهرًا، وكان أمره: (كل) باطنًا، فأكل، فكذلك قوله
تعالى. وإبليس كان توحيده ظاهرًا، فأمر بالسجود لآدم فرآه غيرًا , فلم يسجد فغير
الله عليه وقال: {اخْرُجْ مِنْهَا} (الأعراف: 18) الآية.
(قال) وقال شخص لسيدي حسن: يا سيدي إذا كان الله يقول لنبيه:
{لَيْسَ لَكَ مِنَ الأَمْرِ شَيْءٌ} (آل عمران: 128) أيش نكون نحن؟ فقال سيدي:
ليس الأمر كما تظن، قوله: {لَيْسَ لَكَ مِنَ الأَمْرِ شَيْءٌ} (آل عمران: 128)
أيش غير الإثبات للنبي صلى الله عليه وسلم كقوله تعالى: {وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ
وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى} (الأنفال: 17) ، {إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ
اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِم} (الفتح: 10) .
وفيه لأوحد الدين الكرماني:
ما غبت عن القلب ولا عن عيني ... ما بينكم وبيننا من بين
غيره:
لا تحسب بالصلاة والصوم تنال ... قربًا ودنوًّا من جمال وجلال
فارق ظلم الطبع تكن متحدًا ... بالله وإلا كل دعواك محال
غيره للحلاج:
إذا بلغ الصب الكمال من الهوى ... وغاب عن المذكور في سطوة الذكر
يشاهد حقًّا حين يشهده الهوى ... بأن صلاة العارفين من الكفر
للشيخ نجم الدين بن إسرائيل:
الكون يناديك أما تسمعني ... من ألف أشتاتي ومن فرقني
انظر لتراني منظرًا معتبرًا ... ما فيَّ سوى وجود من أوجدني
وله:
ذرات وجود هي للحق شهود أن ليس لموجود سوى الخلق وجود
والكون وإن تكثرت عدته ... منه إلى علاه يبدو ويعود
وله:
برئت إليك من قولي وفعلي ... ومن ذاتي براءة مستقيل
وما أنا في طراز الكون شيء لأني مثل ظل المستحيل
للعفيف التلمساني:
أحن إليه وهو قلبي وهل يُرَى ... سواي أخو وجد يحنّ لقلبه
ويحجب طرفي عنه إذ هو ناظري ... وما بعده إلا لإفراط قربه
قال بعض السلف: التوحيد لا لسان له، والألسنة كلها لسانه.
(وفيه) لا يعرف التوحيد إلا الواحد، ولا تصح العبارة عن التوحيد، وذلك
أنه لا يعبر عنه إلا بغير، ومن أثبت غيرًا فلا توحيد له.
(وفيه) سمعت من الشيخ محمد بن بشر النواوي أنه ورد سيدنا الشيخ علي
الحريري إلى جامع نوى، قال الشيخ محمد: فجئت فقبلت الأرض بين يديه
وجلست , فقال: يا بني وقفت مدة مع المحبة فوجدتها غير المقصود؛ لأن المحبة لا
تكون إلا من غير لغير وغير ما ثم، ثم وقفت مدة مع التوحيد فوجدته كذلك؛ لأن
التوحيد لا يكون إلا من عبد لرب، لو أنصف الناس ما رأوا عبدًا ولا معبودًا.
(وفيه) سمعت من الشيخ نجم الدين بن إسرائيل مما أسرَّ إليَّ أنه سمع من
شيخنا الشيخ علي الحريري في العام الذي توفي فيه , قال: يا نجم رأيت لهاتي
الفوقانية فوق السموات , وحنكي تحت الأرضين، ونطق لساني بلفظة لو سمعت
مني؛ ما وصل إلى الأرض من دمي قطرة. فلما كان بعد ذلك بمدة , قال شخص في
حضرة سيدي الشيخ حسن بن الحريري: يا سيدي حسن! ما خلق الله أقل عقلاً
ممن ادعى أنه إله مثل فرعون ونمرود وأمثالها. فقلت أنا: هذه المقالة ما يقولها إلا
أجهل خلق الله , أو أعرف خلق الله. فقال: صدقت وذلك أنه سمعت من جدك
يقول: رأيت كذا وكذا , فذكر ما روى نجم الدين عن الشيخ.
(وفيه) قال بعض السلف: من كان عين الحجاب على نفسه، فلا حاجب ولا
محجوب.
(والمطلوب من السادة العلماء) أن يبينوا لنا هذه الأقوال , وهل هي حق
أو باطل؟ وما يعرف به معناها، وما يبين أنها حق أو باطل , وهل الواجب
إنكارها؟ أو إقرارها؟ أو التسليم لمن قالها؟ وهل لها وجه سائغ؟ وما حكم من
اعتقد معناها؟ إما مع المعرفة بحقيقتها، وإما مع التأويل المجمل لمن قالها ,
والمتكلمون أرادوا لها معنًى صحيحًا يوافق العقل والنقل , ويمكن تأويل ما يشكل
منها وحملها على ذلك المعنى؟ وهل الواجب بيان معناها وكشف مغزاها، إذا كان
هناك ناس يؤمنون بها ولا يعرفون حقيقتها، أم ينبغي السكوت عن ذلك , وترك
الناس يعظمونها ويؤمنون بها مع عدم العلم بمعناها؟
(فأجاب شيخ الإسلام) أبو العباس تقي الدين أحمد ابن تيمية، قدس الله
روحه ونور ضريحه:
الحمد لله رب العالمين. هذه الأقوال المذكورة تشتمل على أصلين باطلين
مخالفين لدين المسلمين واليهود والنصارى مخالفتها للمعقول والمنقول:
(أحدهما) الحلول والاتحاد وما يقارب ذلك؛ كالقول بوحدة الوجود، كالذين
يقولون: إن الوجود الواجب للخالق هو الوجود الممكن للمخلوق، كما يقول ذلك
أهل الوحدة كابن عربي وصاحبه القونوي وابن سبعين وابن الفارض صاحب
القصيدة التائية (نظم السلوك) وعامر البوصيري السيواسي الذي له قصيدة تناظر
قصيدة ابن الفارض، والتلمساني الذي شرح مواقف النغري [3] وله شرح الأسماء
الحسنى على طريقة هؤلاء , وسعيد الفرغاني الذي شرح قصيدة ابن الفارض
والششتري صاحب الأرحال الذي هو تلميذ ابن سبعين، وعبد الله البلباني، وابن أبي
منصور المصري صاحب (فك الأزرار، عن أعناق الأسرار) وأمثالهم.
ثم من هؤلاء من يفرق بين الوجود والثبوت كما يقوله ابن عربي , ويزعم أن
الأعيان ثابتة في العدم غنية عن الله في أنفسها، ووجود الحق هو وجودها، والخالق
مفتقر إلى الأعيان في ظهور وجودها , وهي مفتقرة إليه في حصول وجودها الذي هو
نفس وجوده، وقوله مركب من قول من قال: المعدوم شيء , وقول من يقول:
وجود المخلوق هو وجود الخالق. ويقول: فالوجود المخلوق هو الوجود الخالق،
والوجود الخالق. هو الوجود المخلوق، كما هو مبسوط في غير هذا الموضع.
وفيهم من يفرق بين الإطلاق والتعيين كما يقوله القونوي ونحوه , فيقولون:
إن الواجب هو الموجود المطلق لا بشرط. وهذا لا يوجد مطلقًا إلا في الأذهان، فما
هو كلي في الأذهان لا يكون في الأعيان إلا معينًا، وإن قيل: إن المطلق جزء من
المعنى. لزم أن يكون وجود الخالق جزءًا من وجود المخلوقات، والجزء لا يبدع
الجميع ويخلقه، فلا يكون الخالق موجودًا.
ومن قال: إن الباري هو الوجود المطلق بشرط الإطلاق. كما يقوله ابن سينا
وأتباعه , فقوله أشد فسادًا؛ فإن المطلق بشرط الإطلاق لا يكون إلا في الأذهان لا
الأعيان، فقول هؤلاء بموافقة من هؤلاء الذين يلزمهم التعطيل - شر من قول الذين
يشبهون أهل الحلول.
وآخرون يجعلون الوجود الواجب والوجود الممكن بمنزلة المادة والصورة
يقولها [4] المتفلسفة أو قريب من ذلك كما يقوله ابن سبعين وأمثاله.
وهؤلاء أقوالهم فيها تناقض وفساد، وهي لا تخرج عن وحدة الوجود أو
الحلول أو الاتحاد , وهم يقولون بالحلول المطلق والوحدة المطلقة والاتحاد المطلق،
بخلاف من يقول بالمعنى: كالنصارى والغالية من الشيعة الذين يقولون: بإلهية
علي أو الحاكم أو الحلاج أو يونس القبني أو غير هؤلاء ممن ادعيت فيه الإلهية؛
فإن هؤلاء قد يقولون بالحلول المقيد الخاص، وأولئك يقولون بالإطلاق والتعميم،
ولهذا يقولون: النصارى إنما كان خطؤهم للتخصيص، وكذلك يقولون عن
المشركين عباد الأصنام: إنما كان خطؤهم؛ لأنهم اقتصروا على عبادة بعض
المظاهر دون بعض. وهم يجوزون الشرك وعبادة الأصنام مطلقًا على وجه
الإطلاق والعموم.
ولا ريب أن في قول هؤلاء من الكفر والضلال ما هو أعظم من اليهود
والنصارى، وهذا المذهب كثير في كثير من المتأخرين , وكان طوائف من الجهمية
يقولونه. وكلام ابن عربي في (فصوص الحكم) وغيره [5] ، وكلام ابن سبعين
وصاحبه الششتري، وقصيدة ابن الفارض (نظم السلوك) ، وقصيدة عامر
البصري، وكلام العفيف التلمساني وعبد الله البلبالي والصدر القونوي، وكثير من
شعر ابن إسرائيل وما ينقل عن شيخه الحريري، وكذلك يوجد نحو منه في كلام
كثير من الناس غير هؤلاء؛ هو مبني على هذا المذهب مذهب الحلول والاتحاد
ووحدة الوجود، وكثير من أهل السلوك الذين لا يعتقدون هذا المذهب يسمعون شعر
ابن الفارض وغيره , فلا يعرفون أن مقصوده هذا المذهب، فإن هذا الباب وقع فيه
من الاشتباه والضلال، ما حير كثيرًا من الرجال.
وأصل ضلال هؤلاء أنهم لم يعرفوا مباينة الله سبحانه للمخلوقات وعلوه عليها،
وعلموا أنه موجود، فظنوا أن وجوده لا يخرج عن وجودها، بمنزلة من رأى شعاع
الشمس نفسها.
ولما ظهرت الجهمية المنكرة لمباينة الله وعلوه على خلقه , افترق الناس في هذا
الباب على أربعة أقوال: فالسلف والأئمة يقولون: إن الله فوق سماواته على عرشه
بائن من خلقه [6] كما دل على ذلك الكتاب والسنة وإجماع سلف الأمة. وكما علم
العلو والمباينة بالمعقول الصريح الموافق للمنقول الصحيح، وكما فطر الله على
ذلك خلقه في إقرارهم به وقصدهم إياه سبحانه وتعالى.
والقول الثاني: قول معطلة الجهمية ونقلتهم وهم الذين يقولون: لا داخل العالم
ولا خارجه، ولا مباين له، ولا محايث له. فينفون الوصفين المتقابلين اللذين لا
يخلو موجود عن أحدهما , كما يقول ذلك أكثر المعتزلة ومن وافقهم من غيرهم
والقول الثالث: قول حلولية الجهمية الذين يقولون: إنه بذاته في كل مكان
كما تقول ذلك النجارية. أتباع حسين النجار وغيرهم من الجهمية , وهؤلاء القائلون
بالحلول والاتحاد من جنس هؤلاء , فإن الحلول أغلب على عباد الجهمية وصوفيتهم
وعامتهم، والنفي والتعطيل أغلب على نظارهم ومتكلميهم كما قيل: متكلمة الجهمية
لا يعبدون شيئًا، ومتصوفة الجهمية يعبدون كل شيء، وذلك لأن العبادة تتضمن
القصد والطلب والإرادة والمحبة , وهذا لا يتعلق بمعدوم. فإن القلب يتطلب
موجودًا , فإذا لم يطلب ما فوق العالم طلب ما هو فيه.
وأما الكلام والعلم والنظر فيتعلق بموجود ومعدوم , فإذا كان أهل الكلام
والنظر يصفون الرب بصفات السلب والنفي التي لا يوصف بها إلا المعدوم , لم
يكن مجرد العلم والكلام ينافي عدم المعلوم المذكور، بخلاف القصد والإرادة والعبادة
فإنه ينافي عدم المعبود , ولهذا تجد الواحد من هؤلاء عند نظره وبحثه , يميل إلى
النفي، وعند عبادته وتصوفه يميل إلى الحلول. وإذا قيل: هذا ينافي ذلك. قال:
ذاك مقتضى عقلي ونظري، وهذا مقتضى ذوقي ومعرفتي. ومعلوم أن الذوق والوجد
إن لم يكن موافقًا للعقل والنظر، وإلا لزم فسادهما أو فساد أحدهما.
والقول الرابع: قول من يقول: إن الله بذاته فوق العالم، وهو بذاته في كل
مكان , وهذا قول طوائف من أهل الكلام والتصوف؛ كأبي معاذ وأمثاله , وقد ذكر
الأشعري في (المقالات) هذا عن طوائف , ويوجد في كلام السالمية كأبي طالب
المكي وأتباعه مثل أبي الحكم بن برجان وأمثاله، ما يشير إلى نحو من هذا , كما
يوجد في كلامهم ما يناقص هذا. وفي الجملة: فالقول بالحلول أو ما يناسبه وقع فيه
كثير من مستأخري الصوفية. ولهذا كان أئمة القوم يحذرون منه، كما في قول الجنيد
لما سئل عن التوحيد فقال: التوحيد إفراد المحدث عن القدم. فبين أن التوحيد أن تميز
بين القديم والمحدث. وقال: أنكر عليه ذلك ابن عربي صاحب الفصوص وادعى أن
الجنيد أمثاله ماتوا وما عرفوا التوحيد، لما أثبتوا الفرق بين العبد والرب بناء على
دعواه أن التوحيد ليس فيه فرق بين الرب والعبد، وزعم أنه لا يميز بين القديم
والمحدث إلا من يكون ليس بقديم ولا محدث. وهذا جهل فإن المعرفة بأن هذا ليس
ذاك، والتمييز بين هذا وذاك، لا يقتضي أن يكون العارف المميز بين شيئين ليس هو
أحد الشيئين , بل الإنسان يعلم أنه ليس هو ذاك الإنسان الآخر , مع أنه أحدهما
فكيف لا يعلم أنه غير ربه وإن كان هو أحدهما؟
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) كذا والعبارة غير ظاهرة فلعلها محرّفة.
(2) لعلها الآنية.
(3) هو الشيخ محمد بن عبد الجبار بن الحسن النغري الصوفي المتوفى سنة 354 , والتلمساني شارحه: عفيف الدين سليمان بن علي الصوفي الشاعر صاحب الديوان المشهور توفي سنة 690.
(4) لعل أصله: التي يقولها إلخ.
(5) قوله: وكلام ابن عربي مبتدأ خبره مع ما عطف عليه قوله بعد: وهو مبني على هذا المذهب.
(6) هذه الكلمة المأثورة بالروايات الصحيحة المسندة إلى أئمة السلف قد جمعت في صفات الله تعالى بين قبول نصوص الكتاب والسنة وبين التنزيه المطلق الذي أراده الجهمية والمعتزلة وبعض نظار الأشعرية بتأويل النصوص بالتحكم والتكلف المؤدي إلى تعطيلها وجعلها كاللغو حتى لا يذكرونها في عقائدهم ويسمون من يذكرها على إطلاقها مشبهًا، فمباينة الله تعالى لخلقه أبلغ ما يقال في تنزيهه عن مشابهتهم في شأن ما من شؤون الربوبية والألوهية، أو مشابهته لهم في شأن ما من شؤون المخلوقين، فعلوّه تعالى على خلقه واستواؤه على عرشه فوق جميع سماواته لا يقتضي مع ذكر من المباينة أن يكون محصورًا أو محدودًا أو متحيزًا، إنما علوّه سبحانه علوّ مباينة لها لا كعلوّ بعضها على بعض، فإن هذا أمر إضافي لا حقيقة له في نفسه، يعترف بهذا جميع الفلاسفة وعلماء المعقول في كل زمان.

الجزء: 25 ¦ الصفحة: 433

الكاتب: محمد رشيد رضا أسرار البلاغة أو فلسفة البيان
(تابع لما نشر بالجزء السادس)

وإذا كان هذا ثابتًا موجودًا، ومعلومًا معهودًا، من حال الصور المصنوعة،
والأشكال المؤلفة، فاعلم أنها القضية في التمثيل واعمل عليها، واعتقد صحة ما
ذكرت لك من أخذ الشبه للشيء مما يخالفه في الجنس، وينفصل عنه من حيث
ظاهر الحال، حتى يكون [1] هذا شخصيًّا يملأ المكان، وذاك معنى لا يتعدى
الأفهام والأذهان، وحتى إن هذا إنسان يعقل، وذاك جماد أو موات لا يتصف بأنه
يعلم أو يجهل، وهذا نور شمس يبدو في السماء ويطلع، وذاك معنى كلام يوعى
ويسمع، وهذا روح يحيا به الجسد، وذاك فضل ومكرمة تؤثر وتحمد، كما قال:
إن المكارم أرواح يكون لها ... آل المهلب دون الناس أجسادًا
وهذا مقال متعصب منكر للفضل حسود، وذاك نار تلتهب في عود، وهذا
مخلاف، وذاك ورق خلاف [2] كما قال ابن الرومي:
بذل الوعد للأخلاء سمحًا ... وأبى بعد ذاك بذل العطاء
فغدا كالخلاف يورق للعين ... ويأبى الإثمار كل الإباء
وهذا رجل يروم العدو تصغيره والازراء به، فيأبى فضله إلا ظهورًا، وقدره إلا
سموًّا، وذاك شهاب من نار تصوب وهي تعلو، وتخفض وهي ترتفع، كما
قال أيضا:
ثم حاولت بالمثيقيل تصغيري ... فما زدتني سوى التعظيم
كالذي طأطأ الشهاب ليخفى ... وهو أدنى له إلى التضريم
وأخذ هذا المعنى من كلام في حكم الهند، وهو أن الرجل ذا المروءة والفضل
ليكون خامل المنزلة غامض الأمر فما تبرح به مروءته وعقله حتى يستبين ويعرف
كالشعلة من النار التي يصوبها صاحبها، وتأبى إلا ارتفاعًا.
هذا هو الموجب للفضيلة والداعي إلى الاستحسان، والشفيع الذي أحظى
التمثيل عند السامعين، واستدعى له الشغف والولوع من قلوب العقلاء الراجحين،
ولم تأتلف هذه الأجناس المختلفة للمتمثل، ولم تتصادف [3] هذه الأشياء المتعادية
على حكم المشبه، إلا لأنه لم يراع ما يحضر العين، ولكن ما يستحضر العقل،
ولم يعن بما تنال الرؤية، بل بما تعلق الرويَّة [4] ، ولم ينظر إلى الأشياء من حيث
توعى، فتحويها الأمكنة، بل من حيث تعيها القلوب الفطنة، ثم على حسب دقة
المسلك، إلى ما استخرج من الشبه ولطف المذهب، وبعد التصعد إلى ما حصل
من الوفاق استحق مدرك [5] ذلك المدح، واستوجب التقديم، واقتضاك العقل أن
تنوه بذكره، وتقضي بالجنى في نتائج فكره [6] نعم وعلى حسب المراتب في ذلك،
وأعطيته في بعض منزلة الحاذق الصنع [7] والملهم المؤيد، والألمعي المحدث [8]
الذي سبق إلى اختراع نوع من الصنعة حتى يصير إمامًا، ويكون من بعده تبعًا له
وعيالاً عليه، وحتى تعرف تلك الصنعة بالنسبة إليه، فيقال: صنعة فلان وعمل
فلان. ووضعته في بعض موضع المتعلم الذكي والمقتدي المعيب في اقتدائه، الذي
يحسن التشبه بمن أخذ عنه، ويجيد حكاية العمل الذي استفاده، ويجتهد أن يزداد.
واعلم أني لست أقول لك: إنك متى ألفت الشيء ببعيد عنه في الجنس على
الجملة فقد أصبت وأحسنت، ولكن أقوله بعد تقييد وبعد شرط، وهو أن تصيب
بين المختلفين في الجنس وفي ظاهر الأمر شبهًا صحيحًا معقولاً، وتجد للملائمة
والتأليف السوي بينهما مذهبًا وإليهما سبيلاً، وحتى يكون ائتلافهما الذي يوجب
تشبيهك [9] من حيث العقل والحدس في وضوح اختلافهما من حيث العين والحس،
فأما أن تستكره الوصف وتروم أن تصوره حيث لا يتصور فلا؛ لأنك تكرن في
ذلك بمنزلة الصانع الأخرق، يضع في تأليفه وصوغه الشكل بين شكلين لا يلائمانه
ولا يقبلانه، حتى تخرج الصورة مضطربة، وتجيء فيها نتوٌّ [10] ، ويكون للعين
عنها من تفاوتها نبو، وإنما قيل شبهت ولا تعني في كونك مشبهًا أن تذكر حرف
التشبيه أو تستعير، إنما تكون مشبهًا بالحقيقة بأن ترى الشبه وتبينه، ولا يمكنك
بيان ما لا يكون، وتمثيل ما لا تتمثله الأوهام والظنون.
ولم أرد بقولي: إن الحذق في إيجاد الائتلاف بين المختلفات في الأجناس، أنك
تقدر أن تحدث هناك مشابهة ليس لها أصل في العقل، وإنما المعنى أن هناك
مشابهات خفية يدق المسلك إليها، فإذا تغلغل فكرك فأدركها فقد استحققت الفضل.
ولذلك يشبه المدقق في المعاني كالغائص [11] على الدر. ووزان ذلك أن القطع التي
يجيء من مجموعها صورة الشنف [12] والخاتم أو غيرهما من الصور المركبة من
أجزاء مختلفة الشكل، لو لم يكن بينها تناسب - أمكن ذلك التناسب أن يلائم بينها
الملائمة المخصوصة، ويوصل الوصل الخاص - لم يكن ليحصل لك من
تأليفها الصورة المقصودة.
ألا ترى أنك لو جئت بأجزاء مخالفة لها في الشكل، ثم أردتها على أن تصير
إلى الصورة التي كانت من تلك الأول طلبت ما يستحيل، فإنما استحققت الأجرة
على الغوص وإخراج الدر، لا أن الدر كان بك، واكتسى شرفه من جهتك، ولكن
لما كان الوصول إليه صعبًا، وطلبه عسيرًا، ثم رزقت ذلك وجب أن يجزل لك
ويكبر صنيعك.
ألا ترى أن التشبيه الصريح إذا وقع بين شيئين متباعدين في الجنس، ثم
لطف وحسن لم يكن ذلك اللطف وذلك الحسن إلا لاتفاق كان ثابتًا بين المشبه
والمشبه به من الجهة التي بها شبهت، إلا أنه كان خفيًّا لا ينجلي إلا بعد التأنق في
استحضار الصور وتذكرها وعرض بعضها على بعض، والتقاط النكتة المقصودة
منها، وتجريدها من سائر ما يتصل بها. نحو أن يشبه الشيء بالشيء في هيئة
الحركة فتطلب الوفاق بين الهيئة والهيئة، والهيئةُ مجردة من الجسم وسائر ما فيه من
اللون وغيره من الأوصاف، كما فعل ابن المعتز في تشبيه البرق حيث قال:
وكأن البرق مصحف قار ... فانطباقًا مرة وانفتاحا
لم ينظر من جميع أوصاف البرق ومعانيه إلا إلى الهيئة التي تجدها العين له
عن انبساط يعقبه انقباض، وانتشار يتلوه انضمام، ثم فكر في نفسه عن هيآت
الحركات؛ لينظر أيها أشبه بها، فأصاب ذلك فيما يفعله القارئ من الحركة
الخاصة في المصحف إذا جعل يفتحه مرة ويطبقه أخرى، ولم يكن إعجاب هذا
التشبيه لك وإيناسه إياك؛ لأن الشيئين مختلفان في الجنس أشد الاختلاف فقط، بل
لأن حصل بإزاء الاختلاف اتفاق كأحسن ما يكون، وأتمه، فبمجموع الأمرين- شدة
ائتلاف في شدة اختلاف - حلا وحسن، وراق وفتن.
ويدخل في هذا الموضع الحكاية المعروفة في حديث عدي بن الرقاع، قال
جرير: أنشدني عدي: *عرف الديار توهمًا فاعتادها* [13] فلما بلغ إلى قوله:
(تزجي أغن كأن إبرة روقه) [14] رحمته وقلت: قد وقع، ما عساه يقول: وهو
أعرابي جلف جاف؟ فلما قال: *قلم أصاب من الدواة مدادها* استحالت الرحمة
حسدًا [15] ، فهل كانت الرحمة في الأولى والحسد في الثانية إلا أنه رآه حين افتتح
التشبيه قد ذكر ما لا يحضر له في أول الفكر وبديهة الخاطر، وفي القريب من
محل الظن شبه [16] ، وحين أتم التشبيه وأداه صادفه قد ظفر بأقرب صفة من أبعد
موصوف، وعثر على خبيء مكانه غير معروف، وعلى ذلك استحسنوا قول
الخليل، في انقباض كف البخيل.
كفاك لم تخلقا للندى ... ولم يك بخلهما بدعه
فكفٌّ عن الخير مقبوضة ... كما نقصت مائة سبعه
وكف ثلاثة آلافها ... وتسع مئيها لها منعه [17]
وذلك أنه أراك شكلاً واحدًا في اليدين مع اختلاف العددين، ومع اختلاف
المرتبتين في العدد أيضًا؛ لأن أحدهما من مرتبة العشرات والآحاد والآخر من
مرتبة المئين والألوف، فلما حصل الاتفاق كأشد ما يكون في شكل اليد مع
الاختلاف كأبلغ ما يوجد في المقدار والمرتبة من العدد كان التشبيه بديعًا، قال
المرزباني: وهذا مما أبدع فيه الخليل؛ لأنه وصف انقباض اليدين بحالين من
الحساب مختلفين في العدد متشاكلين في الصورة. وقوله هذا إجمال ما فصلته.
ومما ينظر إلى هذا الفصل ويداخله ويرجع إليه حين تحصيله الجنس [18]
الذي يراد فيه كون الشيء من الأفعال سببًا لضده كقولنا: أحسن من حيث قصد
الإساءة، ونفع من حيث أراد الضر. إذا لم يقنع التشاغل بالعبارة الظاهرة،
والطريقة المعروفة، وصور في نفس الإساءة الإحسان، وفي البخل الجود، وفي
المنع العطاء، وفي موجب الذم موجب الحمد، وفي الحالة التي حقها أن تعد على
الرجل حكم ما يعتد له، والفعل الذي هو بصفة ما يعاب وينكر، صفة ما يقبل المنة
ويشكر، فيدل ذلك بما يكون فيه من الوفاق الحسن مع الخلاف البين على حذق
شاعره، وعلى جودة طبعه وحدة خاطره، وعلو مصعده وبعد غوصه، إذا لم يفسده
بسوء العبارة، ولم يخطئه التوفيق في تلخيص الدلالة، وكشف تمام الكشف عن
سرو المعنى وسره [19] بحسن البيان وسحره. مثال ما كان من الشعر بهذه الصفة
قول أبي العتاهية:
جُزيَ البخيل على صالحة ... عني لخفته على ظهري
أعلى وأكرم عن يديه يدي ... فعلت ونزه قدره قدري
ورزقت من جدواه عافية ... أن لا يضيق لشكره صدري
وغنيت خِلوًا من تفضله ... أحنو عليه بأحسن العذر
ما فاتني خير امرئ وضعت ... عني يداه مؤنة الشكر
ومن اللطيف مما يشبه هذا قول الآخر:
أعتقني سوء ما صنعت من الرمـ ... ـق فيا بردها على كبدي
فصرت عبدًا للسوء فيك وما ... أحسن سوء قبلي إلى أحد (1) قوله حتى يكون: غاية في الانفصال (ش) .
(2) الخلاف بالكسر: شجر الصفصاف.
(3) تتلاقى.
(4) الروية: النظر والتفكر. وتعلق (بفتح التاء والعين وتشديد اللام) أصله تتعلق: أي تهوى، ويقال: علق بالمرأة (كتعب) ، وتعلقها إذا هَوِيَها.
(5) ضبطه شيخنا بصيغة اسم المفعول من أدرك.
(6) الجنى بالفتح: مصدر جنى الثمرة، والثمرة نفسها وكل ما يجنى ما دام غضًّا.
(7) يقال: صنع اليدين وصنعهما بكسر النون، وبالتحريك: أي حاذق ماهر.
(8) الألمعي: الذكي المتوقد، والمحدث (بالفتح والتثقيل) الصادق الحدس كأنما حدث بما ظن، والمحدثون بالفتح: الملهمون وكان عمر بن الخطاب منهم كما صح في الحديث.
(9) يوجب التشبيه: يكون منشأ له والاعتبار الذي سوغه (ش) .
(10) قوله: (فيها نتو) حال من ضمير تجيء، وهو بتشديد الواو وأصله بالهمزة نتوء.
(11) كالغائص حكاية للتشبيه، ولعل أصله بالغائص؛ لأنه لا يحتاج إلى التقدير.
(12) الشنف بالفتح القرط الأعلى ج شنوف.
(13) تمام البيت: (من بعد ما شمل البلى إبلادها) ، والإبلاد قطع الأرض عامرة أوغامرة أو الآثار في قول بعضهم. والقصيدة في مدح الوليد بن عبد الملك، ومنها:
... ... ولقد أراد الله إذ ولاكها ... من أمة إصلاحها ورشادها
(ومنها) ... تأتيه أسلاب الأعزة عنوة ... قسرًا ويجمع للحروب عتادها
... وعلمت حتى ما أسائل عالمًا ... عن علم واحدة لكي أزدادها.
(14) الإزجاء: السوق، والأغن: ذو الغنة، وهي صوت يتردد بين اللهاة، والأنف كنون (منك) ، وكذلك صوت الظبي، ولذلك غلب عليه لقب الأغن، والروق: القرن، وإبرته: رأسه، وتكون
سوداء.
(15) يقال: إن الفرزدق كان حاضرًا إنشاد القصيدة، وإنه عندما بلغ عدي قوله: تزجي أغن إلخ، قال (أي: الفرزدق لجرير) : ما تراه يستلب بهذا تشبيهًا؟ فقال جرير: (قلم أصاب من الدواة
مدادها) ، قال: فما رجع الجواب حتى قال عدي ذلك، فقال: ويحك لكأن سمعك في فؤاده مخبوء! فقال جرير: اسكت فقد شغلني سبك عن جيد الكلام (ش) .
(16) شبه فاعل يحضر.
(17) الأبيات من المتقارب، وفي الأول الخرم ومعناها أنه قابض كلتا يديه، وبيانه في حل مسألة العقد، وهي أن اليمنى التي يعقدون بها للآحاد والعشرات إذا أردت أن تعقد بها 93 وهي المائة تنقصها سبعة تقبض الخنصر والبنصر والوسطى، بحيث تكون الأظافر في باطن الكف، وهي عقدة الثلاثة، وتقبض السبابة، وتجعل ظفرها ظاهرًا؛ (لأن ظهور الأظافر للعشرات وإخفاءها للآحاد، وتضع الإبهام على ظهرها، وهي عقدة التسعين فتلك 93 ما حصلت إلا من قبض الكف، وأما اليسرى التي يعقد بها للمئين والألوف فتكون مقبوضة بعقد 3900، وذلك أن تقبض الخنصر والبنصر والوسطى، وهي عقدة 3000، وتقبض السبابة، وتحلق عليها بالإبهام (كعقدة 90 في اليمني) ، وهي عقدة 900، فتلك 3900 حصلت بقبض اليد اليسرى أيضًا.
(18) الجنس: مبتدأ، وقوله قبله: ومما ينظر إلى هذا الفصل خبره.
(19) السرو: الفضل.

الجزء: 26 ¦ الصفحة: 505

الكاتب: محمد رشيد رضا تفسير المنار

تقريظ للأستاذ الفاضل الشيخ محمد أحمد العدوي من علماء الأزهر
تفسير المنار فيما أعلم هو أمثل تفسير يتناسب مع روح العصر الحاضر:
يتجلى فيه للقارئ عظمة التشريع الإسلامي بأسلوب جذاب، يفيض على قارئه
هداية، ويبعث فيه روح الحياة العملية، ويعده لأن يكون عالمًا دينيًّا، وباحثًا
اجتماعيًّا، وأستاذًا أخلاقيًّا، يريه أسباب تفرق الأئمة، ثم يعرفه كيف يجتمع شملها،
ويبين له ما أدخله أعداء الدين عليه من البدع والمحدثات، ثم يرسم له طريق
تطهيره منها.
زد على ذلك ما يصدر به الآية من عقد صلة بينها وبين ما سبقها من الآيات،
وبحث مستفيض في بيان لغة الآية واشتقاق كلماتها، ناقلاً له عن مصادر اللغة
الموثوق بها.
إذا تكلم على آية من آي الأحكام استوفى ما يتعلق بها من أصول، وما يرتبط
بها من آيات وآثار، ويوفق بينها وبين ما عساه أن يتعارض معها من أدلة، ثم
يتكلم على مآخذ الفقهاء بقلم ممتع، ويتخلص منها بما يتفق والآيات الواردة في
موضوعها وترضاه السنة الصحيحة، ويتناسب مع سوقها العربي.
وإذا تعرض لآية من آيات الاجتماع وجدته أعجب وأغرب، تراه قد بنى
فلسفته على سنة الله في الكون، ونواميسه في الخليقة، ونظامه في الأمم والشعوب،
فيصدقه في نظرياته، ويسلمه من العطب في منطقه شأن كل كاتب يعول على
أساس صحيح وحجة ناهضة.
وإذا مرت به آية من آيات الأصول والعقائد بينها على وجه يؤيده سلف الأمة
الصالح، والدليل الراجح، وتشهد له القرون الأولى، ووقف عند ما رسمه الله له،
فلا يخوض في أمور غيبية إلا بإذن من الله تعالى، ويرى في ذلك السلامة للدين،
والبعد عن مواطن الشبه.
وإذا تكلم في تاريخ الرسل والأنبياء صلوات الله عليهم، وما كان من قومهم
معهم أبان للقارئ أن سنة الله تعالى مع كل من عصاه أن يصب عليه سوط غضبه،
ويحل به عاقبة انتقامه، وسنة من أطاع ربه ونصر داعيه أن يستخلفه في أرضه،
ويبدل ضعفه قوة، وذله عزًّا.
وإذا كتب في آية من آيات الأخلاق ترى منه الوجدان الصادق والناقد البصير،
يرغب في الفضيلة، وينفر من الرذيلة، يوازن بين الخُلق الإسلامي والخُلق
العصري (الغربي) بما لا يدع للشك مجالاً، وللريبة موضعًا، ويُرِي القارئ أن
الخُلق الصحيح إنما هو الخُلق الإسلامي الذي أتى به القرآن الكريم، وبينه الرسول
الصادق صلى الله عليه وسلم. ولعل القارئ لو قرأ كما قرأت، لوجد من مزاياه
أكثر مما وجدت.
وحسبه إنه على طريقة شيخه الأستاذ الإمام في التفسير الذي كان يلقيه على
تلاميذه بالأزهر، جزاه الله وجزى تلميذه عن الدين خير الجزاء.

الجزء: 26 ¦ الصفحة: 552

الكاتب: محمد رشيد رضا تقريظ المطبوعات الجديدة
(مرآة الحرمين الشريفين أو الرحلات الحجازية، والحج ومشاعره الدينية)
كتاب نفيس، متقن الصنع، تأليفًا وترصيفًا وترتيبًا وتنسيقًا، وطبعًا وورقًا
وحروفًا، وضعه اللواء إبراهيم رفعت باشا المصري الذي تولى قيادة حرس
المحمل مرة، وتولى إمارة الحج المصري ثلاث مرات في ثلاثة مواسم عني فيها
بكل ما يعنى به من يريد أن يؤلف كتابًا في شئون الحج والحجاز لم يُسبق إلى مثله،
فتم له هذا في سِفرين كبيرين. وقد وصفه الأستاذ الشيخ محمد عبد العزيز
الخولي المدرس في مدرسة القضاء الشرعي بتقريظ قال فيه ما نصه:
(فبينما تراه قد رسم (جدة) ومنازلها ومعاهدها ومساجدها ومرساها ورجالها
وذوي الشأن فيها؛ إذ تراه قدم لك من مناظر الطريق بين جدة ومكة صورًا مختلفة
ورسومًا متغايرة، فإذا ما وصل بك إلى مكة رأيت المسجد الحرام بأروقته وأساطينه،
تتوسطه الكعبة، تحيط بها المقامات، والناس حولها يصلون أفذاذًا وجماعات.
وترى أمثلة عديدة لفن العمارة العربية، أضف إلى ذلك جوامعها ومستشفياتها،
وثكناتها، ودور حكومتها، وأشكال أهلها.
فإذا ما خرج بك إلى عرفة تراه قد رسم الجبال والأودية والجمرات والمشاعر
والناس حولها خُشع يدعون، فإذا ما انتهى من الحج وواجباته ويمم المدينة المنورة
أخذ من مناظر طريقها كما فعل في سابقتها، وسلك مثل ذلك في الطرق المختلفة،
والمسجد النبوي، والجوامع الأثرية، والمشاهد المختلفة بالمدينة، ولا يمر بمكان
إلا وصفه وذكر نبذة من تاريخه، ولا بئر إلا سبر غورها، وعَرَّفك بمائها، حلوًا
ومُرًّا، قلا وكثرا، ولا بعقبة إلا دقق في وصفها، مبينًا لك أحسن السبل لاجتيازها،
شارحًا ذلك بالخرائط الجغرافية التي لم يسبق إلى وضعها، ولم يدع في الحج
صغيرة ولا كبيرة إلا تكلم فيها.
ففي الكتاب حجة الوداع التي حجها الرسول - صلى الله عليه وسلم - سنة
عشر مفصلة أحسن التفصيل ومشفوعة بخريتة فيها بيان الطريق الذي سلكه
الرسول (صلى الله عليه وسلم) والأماكن التي مر بها، وفيه الكلام على أحكام
الحج في المذاهب الأربعة بالتفصيل الواسع والجداول المجملة والصور الشارحة
وفيه قسم في حكمة الحج قلما تظفر بها في كتب أخرى [1] .
ولما كانت مكة في جزيرة العرب وكان المسلمون يفدون إليها من كل الأقطار،
دعاه ذلك إلى كتابة فصل جغرافي موجز في بلاد العرب وأقسامها وشفعه بفصل
تاريخي مجمل بَيَّن فيه كيف بدأ الإسلام وكيف انتشر وتكلم على دوله والبلاد التي
سار فيها والتي لا تزال مقرًّا له بحيث أعطيناك تاريخًا موجزًا للدول الإسلامية
وحال المسلمين من يوم أن وجدوا إلى وقتنا هذا.
وتكلم في الكتاب على الحج وإمارته قديمًا وحديثًا، وعلى المحمل والكسوة
كلامًا مسهبًا تتخلله الصور الأنيقة والمناظر البهيجة. فتراه ذكر المحامل
وأنواعها وتاريخها وأشكالها ونفقاتها والدول التي تقوم بإرسالها، وكذلك تكلم في
الكسوتين كسوة الكعبة وكسوة الحجرة النبوية.
ومما يدل على عناية المؤلف الشديدة، أنه تمكن من إحضار صورة إشهاد
كُتِب في منتصف القرن العاشر الهجري يتضمن ذكر القرى المصرية التي وقفت
على كسوة الكعبة والحجرة النبوية، وتراه ذكر ما يجب على كل موظف في ركب
المحمل وذكر ميزانية المحمل مفصلة بابًا بابًا، ونوعًا نوعًا، وأجمل ميزانيته في
نحو أربعين سنة، وكلما دخل في موضع أشبع الكلام فيه. فتراه لما ذكر مكة تكلم
على مواقعها وجبالها وشوارعها وأقسامها ومبانيها ومستشفياتها وتكاياها ودار خديجة
بها ودار الأرقم التي كان يتجمع فيها المسلمون في مفتتح الدعوة الإسلامية. وتكلم
على السيول في مكة وآثارها وذكر سكانها وجنسهم وأخلاقهم ولغتهم ودينهم وعادتهم
ووصف جوها وتجارتها ونقودها ومياهها وعين زبيدة بها وأمراءها منذ الفتح
الإسلامي إلى يومنا هذا. وكذلك فعل في المدينة والبلاد الهامة؟ .
وحسبك من الكتاب أن فيه ما ينيف على أربعمائة صورة وعشرين
خريطة كل طوابعها (أكلشيهاتها) مصنوعة في ألمانيا وإنجلترا، وهو يحتوي على
1000 صفحة يزينها حسن الورق وجمال الطباعة، ولا غرو فإنه مطبوع بمطبعة
دار الكتب المصرية. اهـ
(المنار)
ومن مزايا الكتاب التنبيه والتذكير بما يجهله الجمهور من الأمور المبتدعة
والقبور والمشاهد المزورة كقبر أمنا حواء في (جدة) وقبر أم النبي (صلى الله عليه
وسلم) في مكة، وبدع تعظيم القبور وغير ذلك.
وثمن الكتاب بالتجليد الجميل جنيه مصري وأجرة البريد 5 قروش في القطر
المصري و 15 في الخارج وهو يطلب من مؤلفه ومن مكتبة المنار بمصر.
***
(نهاية الأرب في فنون الأدب)
هذا الكتاب من أعظم كتب الأدب وأوسعها مادة، وأفصحها عبارة، وهو
تصنيف الشيخ شهاب الدين أحمد بن عبد الوهاب النويري المتوفي سنة 732،
وهذه الفنون التي اختارها خمسة، يحتوي كل فن منها على خمسة أقسام يدخل كل
قسم في عدة أبواب، فلم يدع شيئًا من هذا العالم إلا وأدخله فيها كالسموات والأرض
وما فيهما وما بينهما والإنسان من ذكر وأنثى، وأعضاء كل منهما وصفاتهما،
وأحوالهما، وشئونهما كالكلام بأنواعه، والحب والعشق، والأخلاق المحمودة
والمذمومة، والخمر والغناء والشعر، والملك والخلافة والقضاء وما قيل في ذلك كله
من نظم ونثر.
شرعت مطبعة دار الكتب المصرية في طبع هذا الكتاب الكبير منذ سنة
1342هـ، بحروفها الممتازة على جميع حروف المطابع العربية في العالم على
ورق جيد، صدر منه خمسة أجزاء كاملة القطع متوسطة الحجم، الجزء الأول منها
كله في الفن الأول وصفحاته أربعمائة ونيف، والأربعة التي بعدها لا يبلغ شيء
منها 400 صفحة ولم يستوف فيها الفن الثاني كله، وثمن الجزء من هذه الخمسة
15 قرشًا وأجرة البريد في القطر المصري 3 قروش و 6 خارجه وهو يطلب من
مكتبة المنار بمصر. (1) هو منقول من رحلة صاحب المنار المنشورة في المنار.

الجزء: 27 ¦ الصفحة: 78

الكاتب: محمود أبو العيون محاربة البغاء
تقرير
رفعه فضيلة الأستاذ أبي العيون إلى أصحاب الدولة رئيس الوزراء ورئيس
مجلس الشيوخ، ورئيس مجلس النواب، خاص بإلغاء البغاء الرسمي.
حضرة صاحب الدولة الرئيس
السلام عليكم ورحمة الله
وبعد. فإني أبرقت إلى دولتكم اقتراحًا بتاريخ يوم الاثنين 3 ذي الحجة سنة
1344هـ الموافق 14 يونيو سنة 1926م. بشأن إلغاء البغاء الرسمي، سألتكم فيه
بحرمة الدين والوطن أن تعملوا على إلغائه أسوة بالممالك المتمدينة، كأمريكا
وإنجلترا، وألمانيا.
واليوم يا دولة الرئيس نرفع إليكم تقريرًا كمذكرة إيضاحية للبرقية السالفة
الذكر مثبتين في ذلك التقرير بعض البيانات التي جعلتنا ننتهز الفرصة الحالية
لرجائكم في العمل على إلغاء البغاء الرسمي، وإليكم نصها:
أ - إن دستور الدولة المصرية اعتبر الإسلام دين الدولة الرسمي، ولم يكُ
وضع ذلك في الدستور عبثًا، بل له شأنه وقيمته واعتباره في حياة الدولة وتقاليدها
ومظاهرها العامة التي لها بالدين صلة وارتباط، وإن مشروعية الدعارة وتنظيمها
لا يتفق ودين الدولة الرسمي. ذلك لأن الإسلام يحرم الزنا، وتشريعه وتنظيمه ويأمر
بجلد الزاني والزانية ورجمهما. ولقد كان ذلك من الإسلام رأفة ورحمة بالمجتمع
الإنساني. وحرصًا منه على حفظ النفس والعقل والمال وهي أهم أغراض التشريع
الإسلامي والزنا يهدم هذه الأغراض من أساسها.
ب - إن قسم اللوائح والرخص بحث رسمية البغاء من جميع نواحيها،
وأثبت بعد استقرار المباحث الخاصة والعامة في الدولة المصرية وغيرها أنه من
المتعذر تنفيذ قوانين وأنظمة البغاء، بل إن نظامه أصبح مؤذيًا أدبيًّا وصحيًّا،
وساق على ذلك أدلة تكفي لإقناع من يطلع عليها، وأخيرًا نصح وزارة الداخلية
بإلغاء الدعارة الرسمية وإنقاذ البلاد من خطرها الداهم.
ج - إن مصلحة الصحة وافقت بمكاتبة رسمية قسم اللوائح والرخص على
إلغائه وأشارت إلى النظام الذي يتبع عقب الإلغاء.
د- إن كثيرًا من الممالك المتمدينة كإنكلترا وألمانيا والنرويج تجاهلته، أو
حرمته وراقبت آثاره. ولا سيما أمريكا فإنها حرمته بتاتاً وعقدت كل ولاياتها
مؤتمرًا للأمراض التناسلية ووضعت قرارًا حاسمًا في ذلك. ويتلخص في جملة
واحدة وهي: (إن المؤتمر يعتقد بعد دراسة واسعة إن العلاقات التناسلية الغير
الشرعية قلت كميتها بعد إيجاد نظام منع البغاء الرسمي) .
هـ - إن الدول التي تجاهلت البغاء أو حرمته لم يكن الباعث لها على ذلك
احترام الدين أو الآداب أو الرأي العام فقط. بل ظهر أن الاعتراف به رسميًّا
(1) مفسد للأخلاق (2) مسبب للأمراض (3) مسهل لجريمة الاسترقاق (4)
مروج لتجارة الرقيق الأبيض (5) معطل للزيجة.
و إن التقارير الطبية أجمعت على أن تشريع البغاء وتنظيمه من أشد
الأخطار وأفدحها في ذيوع البغاء، وانتشار الأمراض، وفوضى العلاقات التناسلية.
(1) كتب الدكتور تسكالاس مندوب الجمعية الدولية لإلغاء الاعتراف رسميًّا
بالبغاء للمسيو جراهام مدير الصحة العمومية المصرية يحثه فيها على السعي لإلغاء
لائحة العاهرات حين أريد تعديلها سنة 1905 قائلاً (إنها خطأ فاحش من الوجهة
الصحية، وظلم من الوجهة الاجتماعية، وفظاعة من الوجهة الأدبية وجريمة من
الوجهة القضائية) .
(2) وقال الدكتور شان فلوري سان استلستين الذي كان متوليًا عملية
الكشف بمدينة لاهاي (إن الكشف على العاهرات لا يمكن أن يؤدي إلا إلى نفع
قليل بعزل بعض المريضات عن الاختلاط بالرجال؛ إذ كم من مريضة تفلت من يد
الطبيب لكمون دائها، أو لأنها تخفي علامات مرضها) . وقال (ومن هذا يتضح
مقدار المضار التي تسببها الحكومات باعترافها بالبغاء رسميًّا، إذ إن اعتراف
الحكومات بالبغاء رسميًّا يكون كعقد منها تجاه الجماهير تتعهد لهم به أنها كفيلة بمنع
الأمراض بمراقبة العاهرات والكشف عليهن طبيًّا، وتكون كذلك حرضت عددًا من
الرجال على الزنا، ولولا هذا الوهم الذي توهموه، ولولا ما دخل في نفوسهم من
الاطمئنان على صحتهم ما كانوا أقدموا على الزنا، وبهذا تكون الحكومة قد جعلت
من الناس زناة، ومن الأصحاء ضعفاء تسممت أجسامهم بالأمراض) .
(3) وكتب الدكتور فخري تقريرًا مسهبًا بحث فيه مسألة البغاء والأمراض
التناسلية بحثًا دقيقًا. ثم رفعه إلى جميع الهيئات والمقامات والصحف. ونظرة
واحدة في التقرير تبعث القارئ على الأسف الشديد والحزن العميق لِما وصلت
إليه حالة البلاد من جراء البغاء السري والجهري وما كان لهما من أثر سيئ في
حالتنا الخلقية والصحية والاقتصادية.
ز - إن مَواطن البغاء جعلت مأوى لتهريب المواد المحظورة بقانون سنة
1925م وأصبحت تلك المواطن فوق كونها مواخير للدعارة فهي (غرز) للحشيش
والأفيون والكوكايين والهروين وغيرها من المواد السامة والعقاقير الضارة.
وبعد، فإننا أوردنا في هذا التقرير برؤوس مسائل لم نرد أن نتوسع فيها خشية
الإملال والسآمة. وبعد ذلك لا نرى مبررًا لبقاء العهر في البلاد. وإننا نرجو ونلح
في الرجاء على دولتكم أن يقدر مجلسكم الموقر فظاعة رسمية الدعارة وأن يعمل
على إلغائها بكل سرعة ممكنة رحمة بأبناء هذه الأمة المسكينة وإنقاذها من القلق.
والله سبحانه وتعالى يتولانا جميعًا، ويوفقنا للعمل الصالح وصالح العمل.
وتفضلوا يا صاحب الدولة بقبول إجلالي لشخصكم الكريم.
... ... ... ... ... ... ... ... ... المخلص
... ... ... ... ... ... ... ... محمود أبو العيون
... ... ... ... ... ... مفتش الجامع الأزهر والمعاهد الدينية

الجزء: 27 ¦ الصفحة: 233

الكاتب: محمد رشيد رضا مذكرات مؤتمر الخلافة الإسلامية [*]

باقي محضر الجلسة الرابعة
(تابع لما نشر في الجزء الماضي)
وبعد الفراغ من تلاوة تقرير اللجنة قام حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ
محمد الأحمدي الظواهري وألقى الخطبة الآتية:
أبدأ حديثي باسم الله الرحمن الرحيم، وأقول: إني أشكر اللجنة جزيل
الشكر على ما أراه من غيرتها الدينية وحرصها على اتخاذها كل الوسائل التي
توصل إلى إيجاد حالة تسر المسلمين، ولا يرضون عنها بديلاً وهي إعادة مجد
الإسلام كما كان، وأن نعمل لنحفظ ذلك التراث العظيم.
ذلك الدين الذي يجب أن نفديه بأرواحنا، وأموالنا، وأن نعمل كما عمل
آباؤنا، وأن نلاقي على الأقل بعض ما لاقوه، أشكرهم شكرًا جزيلاً؛ لأني أرى ذلك
ظاهرًا في كل سطر من كلامهم، وأوافقهم كل الموافقة على ما قالوه من أن الهيئة
التي تملك البيعة لا بد أن يكون ممثلاً فيها كل الأقطار تمثيلاً يمنع الفتن التي عانى
الإسلام منها كثيرًا.
كفى ما لاقى المسلمون من المصائب والأحزان من جراء الخلاف على
الخلافة في هذه السنين الطوال، من عهد عمر رضي الله عنه إلى الآن، ذلك
الخلاف الذي كان هو المهلكة العظمى، والعامل الذي حفر القبر الذي كاد معاذ الله
يُدفن فيه الإسلام لولا أن الله يحفظ دينه، أقول بملء الارتياح كما قلت سابقًا: إن
هذه المسألة العظمى التي تتوقف عليها حياة الإسلام لا بد أن تجري على الوجه الذي
يمنع الفتن بين المسلمين في جميع الأقطار، ولا يوجد بينهم الحرب الداخلية عملاً
بأوامر الله تعالى، وما تقتضيه نظم العقل ونظم السياسة ونظم الاجتماع، فبكل
قلبي أوافقكم على أنه لا بد من هذا التمثيل. واسمحوا لي أن أقول دون أن أمس أية
عاطفة: إنه لا بد أن يكون هذا التمثيل معبرًا عن الرأي العام في كل قطر حتى
يكون المسلمون راضين وحتى نأمن شر الانقسام.
نحن لا نريد أن نعيد المهازل التي جرت في بعض البلدان كما جرت في
سالف الأزمان، نريد أن نعمل للإسلام عملاً جديًّا يرأب الصدع، فإن لم نعمل فلا
نهدم هذا هو ما ندين الله عليه وما نفديه بأرواحنا وما نشكر اللجنة عليه، وذلك ما
نريده من غير جدل ولا مناقشة بملء الصراحة وبدون أخذ ورد فيه؛ إلا أني أستسمح اللجنة في شيء آخر: أريد أن أًلاحظ على المادة الأولى ملاحظتين:
الأولى: أن اللجنة تعرضت لأمر البيعة، وأن هذا المؤتمر لم يشترك فيه
كثير من الأمم الإسلامية. وقالت: لم يوجد إلى الآن هيئة من أهل الحل والعقد تملك
حق البيعة، وأنا أقول: إن برنامج المؤتمر ليس فيه أمر البيعة، ولكني أشكرها؛
لأنها ذهبت في البحث إلى الصميم، وأوافقها فيه كل الموافقة.
الثانية: إن البت في أن الخلافة المستجمعة لشروطها المقررة في كتب
الشريعة لا يمكن تحقيقها بالنسبة للحالة التي عليها المسلمون الآن، نحتاج لأخذ آراء
الكثير من أمراء البلاد والسياسيين فيها وأهل الحل والعقد.
وقد قلنا في التقرير العلمي: إن أهل الحل والعقد هم الذين يطاعون في الناس
من العلماء والأمراء والأعيان، ومهمة اللجنة في هذا كانت صعبة وشاقة جدًّا.
وليعذرني المؤتمر في أن أقول: إنه لا يجوز لنا أن نقول: إن العالم
الإسلامي أصبح شراذم وجماعات، وفي الصف الثاني وأن نفت في عضد المسلمين،
أرى من العسير عليّ وعلى إخواني - والأسف ملء قلبي والحزن يشملني - أن
نعلن أننا اجتمعنا لنقول: إن المسلمين قد فقدوا كل حول وكل قوة. ولنقول: إن
المسلمين أصبحوا متفرقين في الأرض طوائف يستحيل اجتماعها على كلمة واحدة،
يعز عليَّ جدًّا أن نقول هذا ونقرره، وأن يكون هذا نتيجة مؤتمرنا.
وإذا كنا لسنا أهلاً لأن نبتّ في مسألة الخلافة؛ فكيف نكون أهلاً لأن نبت في
أن المسلمين قد فقدوا كل حول وقوة.
إننا كدينيين واجبنا [1] أن نقوي روح الإسلام في الناس، يعز علي جدًّا أن
نقول ذلك؛ لأن هذا شيء لا يجوز للديني أن يقوله، فيثبط عزائم المسلمين في بقاع
الأرض؛ إن الله يبعث من العدم قوة ومن التفرق جمعًا.
(فقال حضرة صاحب العزة وحيد بك الأيوبي: الإسلام الذي فيه أئمة أمثال
فضيلتكم لا يضعف إن شاء الله) .
وعاد فضيلة الأستاذ الشيخ الأحمدي فقال: كيف نقول هذه الكلمة التي سيكون
لها أثر فعال في المسلمين، وهي قضاء عليهم ثم نحاول أن نحيهم من جديد بلجان
وفي كم قرن يمكن ذلك.
أنتم ترون أن تعاليم الإسلام تؤخذ من كل جانب [2] ، فإلى أن تعمل اللجان
يكون قد ضاع كل شيء، فأناشدكم الله أن تتدبروا فيما قالته اللجنة وليست المسألة
مسألة أخذ وردّ بين عضوين أو أكثر، المسألة أكبر من ذلك وأكبر من مؤتمرنا
وجيلنا، وهي الحد الفاصل بين الحرب المعنوية القائمة بين تعاليم شتى وبين تعاليم
الإسلام.
هذا الجاوي، وهذا الهندي، وهذا البولوني إنما يعيش في شعاع من الأمل فلا
يجوز لنا أن نقطع هذا الشعاع. (وهنا صفق الحاضرون تصفيقًا حادًّا) .
إني لقد أخذتني عبرة، وما كنت [3] ولا كانت حياتي؛ إذا كان من عملنا أن
أقوم كأن أرثي الإسلام، وأن أستنهض رجال الإسلام، وأنتم أكثر غيرة مني.
فرجائي أن يقرر المؤتمر أن الخلافة الشرعية ممكنة، وأن بيعة الخلافة يجب
أن تكون من هيئات ممثلة لشعوب المسلمين على وجه يمنع الفتن، ويظهر [4]
الوحدة كما هو الغرض الأسمى من الخلافة، وألا تكون على الوجوه التي تثير الفتن
بأن تجتمع جماعة هنا، وجماعة هناك لمبايعة زيد وعمرو.
إن الخلافة ممكنة ولكن وسائلها لم تعد للآن، ومن أهم وسائلها أن يدعى
الناس جميعًا (؟) ليمثلوا طبقاتهم ليمكنهم أن يبتوا في هذا الأمر وفي هذا الواجب
المقدس.
نحن ندعو المسلمين جميعًا إلى ألا يهملوا الأخذ بالواجب المقدس، وعلى
الشعوب أن تستحث أممهم [5] لعقد اجتماع جامع يمكنه أن يبت في مسألة الخلافة،
وإلا فلو طال الزمن لماتت الخلافة، وأصبحنا كإبل بلا راعٍ.
نرجو أن نلم شعثنا ونوحد وجهتنا، فعلى المسلمين جميعًا أن يعملوا لإيجاد
هذه الهيئة الجامعة.
لعلي بهذا أكون قد وفقت بين مطالب الإسلام وما قررته اللجنة.
قولوا: إن الأمر ممكن، وحضوا المسلمين على أن يعملوا ليل نهار لتحقيقه
وإلا كنا آثمين، ولتكن مأمورية (؟) هذا المؤتمر توجيه رسالة إلى العالم الإسلامي
بما قلته.
فاللازم أن يكون في صيغة القرار المذكور في المادة الأولى من التقرير إمكان
إيجاد الخلافة المستجمعة للشروط الشرعية بدل عدم إمكانها إذ ما المانع من أن يتاح
للأمم الإسلامية الاتفاق والاتحاد فيما بينها وتتعرف ما سببته هذه الفرقة فتتكاتف
جميعًا وتضع يدها في يد من تجعله خليفة لعموم (؟) المسلمين عملاً بأوامر الدين
الحنيف، لا شك أن هذا ممكن ولا استحالة فيه أصلاً متى عالج المسلمون ذلك،
وقاموا متساندين وأوجدوا كل الوسائل التي تؤدي إلى هذه الغاية الشريفة أهـ.
وعلى أثر فراغه من خطبته قال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ عطاء الله
الخطيب مقرر اللجنة:
أشكر فضيلتكم شكرًا جزيلاً باسم اللجنة، وأشكركم على ما أبديتموه من
الحماسة، وأعرض على حضرات الحاضرين أن اللجنة في قرارها لم تكن مخالفة
للرأي الحسن الذي أبديتموه، والاختلاف بين رأيكم وما تريده اللجنة اختلاف لفظي
فقط وإلا فالمعنى واحد؛ إذ كيف يمكننا أن نقول: إنه ليس في المسلمين اليوم من
يستحق أن يكون بهذه الصفة، وقد كان هذا مثار بحث في اللجنة، غير أن أفكارنا
لم تتسع لمعرفة الموجودين، ويؤيد قولي هذا انعقاد المؤتمرات في بلاد العالم وهذا
ليس اعترافًا بعدم الوجود.
وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد حبيب العبيدي: الخلاف بينكما
لفظي فقط. ويجب السعي على جميع المسلمين فلا تفتروا ساعة من نهار عن القيام
بهذا الواجب. وإنكم لتعلمون أن الخلافة واجبة في الإسلام وإهمال الواجب إثم
فيجب على المسلمين أن يتخلصوا من هذا الإثم. وأن الخلافة فرض كفاية.
وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ إسماعيل الخطيب: إذا كان الخلاف
لفظيًّا، فأرى وجوب حذف العبارة التي تجعل اليأس في قلوب المسلمين وتوهم أننا
نحفر حفرة في الإسلام.
وهذه العبارة هي من قوله: ظهر جليًّا مما تقدم إلى قوله كما أنه لم يشترك في
هذا المؤتمر كثير من الأمم الإسلامية التي دعيت للاشتراك (؟) .
فوافق المؤتمر على ما ذكر.
وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ حسن أبي السعود: أرى أن ينشر تقرير
اللجنة في الصحف محذوفًا منه الجملة المذكورة.
فوافق المؤتمر على ذلك.
ثم قال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ عطاء الله الخطيب مقرر اللجنة: هل
لأحد من حضراتكم بعد ذلك سؤال يتعلق بتقرير اللجنة؟
فلم يسأله أحد شيئًا.
فقال قبل أن أرجع إلى مكاني: أشكر حضرات الأعضاء على حسن ظنهم
باللجنة.
وقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ إبراهيم الجبالي: أتقدم لحضرات
الأعضاء بالشكر الجزيل على هذه الغيرة الدينية، وأبدي سروري بهذه العاطفة التي
تجلت أخيرًا وكانت كامنة من قبل، وهي أننا مسلمون، اجتمعنا من مشارق
الأرض ومغاربها لإعزاز وطن عام لنا هو الإسلام، اجتمعنا لأجل إحياء هذا
الوطن العام؛ فوسيلتنا واحدة وغايتنا واحدة وكأن غمامة كانت بين نفس هذا وذاك
فزالت، وأشكر الله أن تجلت النفسية للجميع، وأصبحنا كلنا متفاهمين على غاية
واحدة وغرض واحد.
لقد أبان فضيلة الأستاذ الشيخ الأحمدي أجلى بيان، وأبدى من الغيرة الدينية ما
نعهده فيه من قبل، وكأنما كان يحدث بما في النفوس وبما انطوت عليه القلوب مما
دل على أن الغاية واحدة، وأن الكل ينشدون الحق، وناشدوه لا بد أن يتلاقوا، هذه
حالة أُبدي اغتباطي بها.
وعلى ذلك تحددت مهمتنا ووصلنا إلى نتيجة، وكأننا كنا نتألم لتفرق وحدتنا،
وأن كل شعب منعزل عن أخيه لا يشعر بما يشعر به. وأنَّ الواجب أن تتضام تلك
الشعوب وتتساند حتى لا يكون كل شعب بمعزل عن الآخر، بل يكون الجميع كتلة
واحدة في الظاهر، كما هم -ولله الحمد- في الباطن، ويكون ما يرجوه المؤتمر من
تشخيص الداء ووصف الدواء قد تحقق، والأمر من الخطورة (؟) بحيث لا يكفي
فيه مؤتمر واحد، فليكن هذا نواة لما بعده، ولتكن مهمتنا قد انتهت الآن.
نقول: الخلافة واجبة وهي ممكنة في كل وقت ولم نصل بعد لتحقيق طرق
إيجادها، ولا أوصلنا البحث عمن يتصف بها اتصافًا تامًّا ولم يجتمع فيما بيننا من
يأخذون على عهدتهم تحقيقها، ولكن هذا إذا قيل الآن فلا يقبل من المسلمين أن
يسكتوا عليه.
فيا أيها المسلمون في كل إقليم جدّوا في البحث عمن تتحقق فيه وأنقذوا دينكم
وأجمعوا أمركم، ويد الله مع الجماعة.
ثم رفعت الجلسة للاستراحة وصلاة المغرب إذ كانت الساعة السابعة مساءً،
ثم عادت إلى الانعقاد إذ كانت الساعة الثامنة مساءً.
فاستأذن حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد الأحمدي الظواهري، وقال:
بناءً على ما تقدم أعرض على هيئة المؤتمر صيغة قراريصدره المؤتمر معدلاً
لتقرير اللجنة، اشتركت في وضعها مع حضرات أصحاب الفضيلة الأساتذة الشيخ
أحمد هارون والسيد محمد الببلاوي والشيخ حسن أبي السعود والشيخ محمد عبد
اللطيف الفحام والشيخ خليل خالدي والشيخ إبراهيم الجبالي وهي:
(قرر المؤتمر، أن إيجاد الخلافة الإسلامية الشرعية ممكن فيجب على
المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها تهيئة أسبابها ووسائلها، وإعداد ما يلزمها
من عدة) .
ويرى المؤتمر، أنه يجب أن يراعي في تحقيقها الوجه الذي لا يفرق جماعة
لا المسلمين ولا يثير الخلاف بينهم، ولذلك يقرر أنه لابد لذلك من تمثيل جميع
الشعوب الإسلامية تمثيلاً تامًّا في اجتماع يحضره مندوبو الأقطار الإسلامية في أي
قطر يختاره المسلمون للاجتماع ليتشاوروا فيما يجب عمله لإيجاد الخلافة المستجمعة
للشروط الشرعية. ويرى أن هذا المؤتمر لم تمثل فيه جميع الشعوب الإسلامية
تمثيلاً تامًّا، وهو يوجه نداءه إلى جميع المسلمين في سائر أقطار الأرض، ألا
يهملوا أمر الخلافة التي هي روح الإسلام ومظهره، وأن يعملوا جميعًا لتحقيقها
على الوجه المذكور أداءً لهذا الواجب وخروجًا من الإثم بتركه أهـ.
فقال حضرة الأستاذ الثعالبي أفندي: نحن جميعًا الممثلين للشعوب الإسلامية
هنا لا نرى قطرًا أولى وأحق بعقد ذلك الاجتماع من القطر المصري فقد رأينا هنا
من الحرية في الرأي وسعة الصدر ونزاهة المقصد، ما لا يمكن أن يكون في قطر
آخر خصوصًا موقع مصر الجغرافي ومنزلتها العلمية والدينية فإن ذلك يجعلها من
العالم الإسلامي بمنزلة القلب.
فقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ إبراهيم الجبالي: أقترح أن تحذف جملة
(في أي قطر يختاره المسلمون للاجتماع) وتبقى الصيغة كما هي.
فقال حضرة الأستاذ الثعالبي أفندي: نحن لا نتركها مبهمة مطلقًا، بل يجب
أن ينص على تعيين المكان الذي يعقد فيه الاجتماع وهو القطر المصري، ولا
تترك ذلك لاختيار آخر بعد أن رأينا هذه النزاهة وهذه الحرية في الرأي.
وعند ذلك قام جميع الوافدين من الشعوب الإسلامية وقالوا: نحن نوافق الأستاذ
الثعالبي أفندي على كل ما قال، ونؤيده في أن مكان الاجتماع يكون في القطر
المصري للأسباب التي ذكرها.
فقال فضيلة الأستاذ الشيخ الظواهري: أرجو أنه إذا كان لا بد من تعيين
مصر مكانًا للاجتماع المقبل فليكن ذلك بعد وصول حضرات مندوبي الشعوب إلى
أقطارهم واستفتائهم فيما يختارونه من ذلك وليتفضلوا بمكانتنا بعد وقوفهم على رغبة
شعوبهم في مكان الاجتماع.
فقال حضرة الأستاذ الثعالبي أفندي: ليس هناك من حاجة مطلقًا إلى استفتاء
الشعوب بعد أن حضرنا هنا نمثلهم فكلمتنا تعبر عن رأيهم.
فقال حضرة الأستاذ وحيد الأيوبي بك: إن حضرات الوافدين ضيوفكم وهم
يطلبون أن يكون اجتماعهم عندكم فلماذا لا توافقونهم.
فقال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ إبراهيم الجبالي: أقترح بقاء صيغة
الاقتراح الذي تلاه فضيلة الأستاذ الشيخ محمد الأحمدي الظواهري، وأن يثبت فيها
أن الاجتماع يكون في القطر الذي يختاره مندوبو الشعوب الإسلامية فيها أن
الاجتماع يكون في القطر الذي يختاره مندوبو الشعوب الإسلامية، ويذكر بجوار
ذلك أن حضرات الوافدين من الشعوب الإسلامية طلبوا أن يعين مكان الاجتماع وأن
يكون بمصر القاهرة.
فوافق المؤتمر على ذلك ما عدا حضرة صاحب الفضيلة الشيخ محمد بخيت،
ثم اقترح حضرة جمال الحسيني بك صيغة الاحتجاج الذي وافق عليه المؤتمر
بمناسبة حوادث دمشق.
فوافق المؤتمر على أن يكون الاحتجاج بالصيغة الآتية:
(تلقى مؤتمر الخلافة الإسلامي العام المنعقد في عاصمة الديار المصرية
برقيات عن الفظائع المريعة التي ارتكبت في مدينة دمشق عاصمة الخلفاء الأمويين
من إحراق وتهديم لمساجد الله وغيرها بالقنابل وجميع آلات التدمير والإهلاك
وتقتيل الأبرياء من الشيوخ والنساء والأطفال والعجزة، فقرر الاحتجاج
على ذلك لدى عصبة الأمم وحكومة الجمهورية الفرنسية، والرأي العام، وأن
يطلب باسم الإنسانية عامة إنصاف سوريا المفتجعة التي تستصرخ العالم الإنساني
أجمع) .
ثم قال حضرة صاحب الفضيلة الشيخ عبد المجيد اللبان: إني أحترم فيكم
أصالة الرأي، وأقدر لكم قوة الإرادة وأشكر أمما أنابتكم لتمثيلها، إنكم مرآة أرتنا
صور شعوب نحترمها، ونعتبر أننا معها أعضاء جسم واحد إذا اشتكى بعضه
تداعى إليه سائره.
نقدر لكم ما تجشمتم من المشاق وما قمتم به من الأعمال الجليلة، ونسأل الله
أن يجزيكم خيرًا.
إن مؤتمرنا هذا ليس كسائر المؤتمرات؛ بل له منزلة فوقها.
ليس كمؤتمر جغرافي ولا كمؤتمر زراعي، بل هو أول مؤتمر ديني عقد في
أكبر عاصمة إسلامية شرقية؛ فله من الاعتبار ما ليس لغيره، وإنه لتستفيد منه
الأمم الإسلامية، وتعتبر أنه ألف من نخبة علماء الأمصار الذين لهم في إصلاح
شؤونها رأي سديد؛ اجتمعنا وقررنا ما قررنا فهل لي أن أقول لحضراتكم: إن
وظيفتنا وإن كانت هي النظر في أمر الخلافة، فهل لنا أن نفكر في شؤون المسلمين
عامة. هل لنا أن نقول لحضراتكم يلزمنا نحن العلماء والمفكرين أن ننظر فيما
يصلح حال المسلمين في سائر أقطار الأرض يقول الله تعالى: {وَأَذِّن فِي النَّاسِ
بِالْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالاً وَعَلَى كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِن كُلِّ فَجٍّ عَمِيقٍ * لِيَشْهَدُوا مَنَافِعَ لَهُمْ} (الحج: 27-28) فسن الله تعالى لنا بذلك ثمرة الاجتماعات.
وهذا الاجتماع يصح أن نتعرف منه شؤوننا، يصح أن يبث كل منا لإخوانه
ما عليه أمته حتى نعرف الداء ونصف الدواء، ويكون هذا المؤتمر هو النواة التي
تثمر الخير إن شاء الله تعالى. إن الإسلام دين العزة ودين القوة ودين السعادة تمسك
به آباؤنا فعزوا وسادوا وقوي بأسهم وأهملناه فأُهْمِلنا.
هل ترون حضراتكم أن تكون حالنا متأخرة وقد كان آباؤنا في الدرجة الأولى
من التقدم؟ !
ليس لنا من الشؤون الاقتصادية ما ينهض بنا، ليس لدينا من الأخلاق ما يوجب
تقدمنا.
تأخرنا وتقدمت الأمم، فأقترح على حضراتكم أن تدوم الصلة بيننا وألا يكون
هذا المؤتمر آخر مؤتمر عقد للنظر في أمر إسلامي، انتهينا من أمر إبداء رأينا في
شأن الخلافة فعلينا أن نعقد المؤتمر تلو المؤتمر للنظر في الشؤون الأخرى.
ثم أذن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس في تلاوة اقتراح من
حضرة الأستاذ وحيد الأيوبي بك تضمن طلب حل المؤتمر حيث أن مهمته قد انتهت
فتلاه محمد قدري أفندي نائب السكرتير العام.
فوافق عليه المؤتمر.
ثم قال حضرة الأستاذ عبد العزيز الثعالبي أفندي: الآن يجب علينا أن نشكر
حضرات علماء مصر على العمل العظيم الذي قاموا به، ونشكر سكرتارية المؤتمر
على ما بذلته من مجهود وما قامت به من عمل، ونشكر الحكومة المصرية على
سعة صدرها للسماح لنا بهذا الاجتماع، ونشكر جلالة ملك مصر المعظم على هذه
الحرية التي تجلت لنا في أكبر مظاهرها.
ثم نادى بحياة جلالة الملك فردد الحاضرون نداءه.
ثم أعلن حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الأكبر الرئيس حل المؤتمر شاكرًا
لحضرات الأعضاء تفضلهم بالحضور إلى القاهرة وما أبدوه من الغيرة الدينية
والاهتمام بشؤون المسلمين وما أتوا به من عمل في المؤتمر وداعيًا الله سبحانه
وتعالى أن يوفق المسلمين لما فيه الخير.
وانقضت الجلسة الساعة التاسعة والثلث مساءً.
نائب السكرتير العام ... ... ... ... ... رئيس المؤتمر
إمضاء (محمد قدري) ... ... ... ختم (محمد أبو الفضل)
***
قرار
المؤتمر الإسلامي العام للخلافة بمصر
في 7 ذي القعدة الحرام سنة 1344هجرية - (19 مايو 1926 ميلادية)
قرر المؤتمر الإسلامي العام للخلافة بمصر في جلسته المنعقدة في يوم
الأربعاء 7 ذي القعدة الحرام سنة 1344هجرية (19 مايو سنة 1926ميلادية) أن إيجاد الخلافة الإسلامية الشرعية ممكن، فيجب على المسلمين في مشارق
الأرض ومغاربها تهيئة أسبابها ووسائلها وأعداد ما يلزمها من عدة. ويرى المؤتمر
أنه يجب أن يراعى في تحقيقها الوجه الذي لا يفرق جماعة المسلمين، ولا يثير
الخلاف بينهم. ولذلك يقرر أنه لا بد لذلك من تمثيل، جميع الشعوب
الإسلامية تمثيلاً تامًّا في اجتماع يكون بالقاهرة، ويحضره مندوبو الأقطار الإسلامية
ليتشاوروا فيما يجب عمله لإيجاد الخلافة المستجمعة للشروط الشرعية، ويرى أن
هذا المؤتمر لم تمثل فيه جميع الشعوب الإسلامية تمثيلاً تاماً. وهو يوجه نداءه
إلى جميع المسلمين في سائر أقطار الأرض ألا يهملوا أمر الخلافة
التي هي روح الإسلام ومظهره وأن يعملوا جميعًا لتحقيقها على الوجه المذكور أداء
لهذا الواجب وخروجًا من الإثم بتركه.
8 ذي القعدة الحرام سنة 1344هـ ... ... شيخ الجامع الأزهر
20 مايو سنة 1926 م ... ... ... ... ورئيس المؤتمر
... ... ... ... ... ... ... ... محمد أبو الفضل (*) منقول عن " محاضرة " مؤتمر الخلافة التي نشرتها سكرتارية المؤتمنر.
(1) المنار: هذا تعبير صحفي مترجم معناه أن الواجب علينا بنسبتنا إلى الدين أو من حيث إننا دينيون كذا وكذا.
(2) المتبادر من أخذ تعاليم الإسلام تلقيها كقوله تعالى: [وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ] (الحشر: 7) وقوله: [خُذُوا مَا آتَيْنَاكُم بِقُوَّة] (البقرة: 63) وهو غير مراد بل تدل القرينة على أن مراده أنها تختان وتنتقص وتنفصم عراها، وينكث قتلها وما في معنى هذا.
(3) كذا في الأصل وهو غير ظاهر ولعله: فلا كنت إلخ.
(4) الأولى أن يقال: يقرر الوحدة أو يحققها.
(5) لم نفهم مراده من الشعوب والأمم وكان الظاهر أن قول: نستحث أو تحث زعمائها، وأهل الحل والعقد فيها على عقد اجتماع إلخ.

الجزء: 27 ¦ الصفحة: 449

الكاتب: محمد رشيد رضا ما يباح للرجل من محارمه
وشراء السلعة بأكثر من ثمن المثل لأجَل

س11: من صاحب الإمضاء في بيروت
حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الإمام مفتي
الأنام ومرجع العلماء الأعلام الأستاذ الجليل السيد محمد أفندي رشيد رضا صاحب
مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى.
تحية وسلامًا، وبعد أرفع لفضيلتكم ما يأتي راجيًا التكرم بالإجابة عليه وهو:
هل يجوز للرجل أن ينظر إلى جميع بدن محارمه من النساء ومعانقتهن
وضمهن وتقبيلهن ولمسهن بلا حائل أم لا؟
وهل يجوز مشتري شوال أرز أو ثوب من القماش وغير ذلك بزيادة عن سعر
يومه لأجل الأجل أم لا؟
تفضلوا بالجواب ولسيادتكم عظيم الأجر والثواب.. .
... ... ... ... ... ... ... ... ... السائل
... ... ... ... ... ... ... عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي
... ... ... ... ... ... ... ... ... ببيروت
***
تحريم نظر الرجل إلى محارمه أو تقبيلهن أو لمسهن ومعانقتهن بشهوة
ج - لا يجوز للرجل أن ينظر إلى جميع بدن الرجل من أقاربه ولا غيرهم
فضلاً عن المرأة بل ينظر إلى غير العورة، ولكن قال بعض العلماء: إن عورة
المرأة من المحارم على ابنها أو أخيها أو عمها أو خالها مثلاً ما بين السرة والركبة
فهو الذي لا يجوز النظر إليه، وقال آخرون: بل عورتها بالنسبة إلى المحارم هو ما
يستر عادة في البيوت عند خدمتها، وهذا أقرب. فيجوز أن ينظر المحرم من
محارمه ما يبدو في البيت من البدن عند لبس ثياب المهنة كالذراعين والساقين،
ويشترط في هذا النظر أن يكون بدون شهوة فالنظر بالشهوة محرم مطلقًا، ومثله
معانقتهن وتقبيلهن ... إلخ؛ فهو مع الشهوة محرم قطعًا، بل هو أشد تحريمًا من مثله
مع الأجنبية، كما أن الزنا بالمحارم، وبحليلة الجار أفظع وأشد إثمًا؛ لأنه أشد
ضررًا وفسادًا في الفطرة، وإفسادًا للأسرة وإضاعة لحق الجوار. والسؤال ينم عن
وقوع ذلك وكون السؤال عنه، وإن كان وقوعه مما يتعجب منه لولا ضياع الدين
واستحواذ الشهوات الحيوانية على الناس، وقد وقع في مصر في هذه الأيام أن
حيوانًا من هذه الحيوانات السافلة المخلوقة بشكل البشر افترع بنتين له فعلقت منهما
واحدة، والعياذ بالله تعالى.
والأصل في هذا الجواب دليلان:
(أحدهما) ما أمر الله تعالى به في سورة النور من وجوب استئذان المملوك
من ذكر وأنثى والأولاد الذين لم يبلغوا الحلم في الدخول على أهل البيت من
رجل وامرأة في الأوقات التي هي مظنة ظهور العورات: قبل صلاة الفجر وعند
تخفيف الثياب للاستراحة أو القيلولة في وقت الظهيرة ومن بعد العشاء عند النوم.
(ثانيهما) سد ذرائع الفساد واتقاء الفتنة، كلاهما ظاهر لا مراء فيه.
***
شراء السلعة
بأكثر من ثمن المثل إلى أجل
إن هذا الشراء جائز وليس من الربا المحرم، والله أعلم.

الجزء: 27 ¦ الصفحة: 561

الكاتب: محمد رشيد رضا طلاق الغضبان
والتزوج بالنصرانية

(س 14و15) من صاحب الإمضاء بمصر
حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ المحقق الشيخ محمد رشيد رضا حفظه الله
آمين السلام عليكم وبعد:
1- هل يقع يمين طلاق الحالف به وهو في حالة الغضب وهو يعي ما نطق
به؟ وإذا لم يقع فما معنى الحديث الآتي:
معنى الحديث أربعة يلزم هزلها: طلاق، رجعة، عتق، نكاح.
2- هل يجوز التزوج من النصرانية مع اعتقادها بألوهية المسيح.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... السائل
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... أحمد مندور الجواب عن السؤال الأول
طلاق الغضبان الذي يعي ويدرك ما يقول يقع، وقلما يطلق أحد امرأته وهو
غير غضبان؛ وإنما الخلاف فيمن أغلق عليه الغضب إدراكه ورشده، هذا وإن
الحلف بالطلاق غير إنشاء الطلاق وعزمه، فقد اختلف العلماء في الحلف به على
ثلاثة أقوال:
1- أنه يقع به الطلاق.
2- أنه لا يقع ولا يجب به شيء.
3- أنه تجب به كفارة يمين.
ولا حاجة مع هذا إلى الكلام في الحديث الذي أشرتم إليه فأخطأتم وهو ما
رواه أصحاب السنن ما عدا النسائي عن أبي هريرة مرفوعًا ثلاث جدهن جد
وهزلهن جد (النكاح والطلاق والرجعة) وفيه مقال عند العلماء لا حاجة إليه هنا.
***
الجواب عن السؤال الثاني
نعم: فإن الله تعالى لما أحل لنا نكاح الكتابيات في سورة المائدة يعلم أن
النصرانيات منهن يقلن بألوهية المسيح، وقد حكى لنا هذا عن النصارى في هذه
السورة نفسها.

الجزء: 27 ¦ الصفحة: 662

الكاتب: محمد رشيد رضا مطبوعات المكتبة الأهلية
لصاحب المكتبة الأهلية الأديب (محمد جمال أفندي) حسن اختيار للكتب
التي يطبعها سواء كانت للمدارس الإسلامية أو للمطالعة الشخصية وكنا قرظنا في
المنار بعض مطبوعاته وروجناها في مكتبة المنار منذ كانت مكتبته في بيروت وقد
أهدانا الآن مجموعة منها مطبوع أكثرها في المطبعة الرحمانية بمصر فنذكرها
بالاختصار تنويهًا بها وترغيبًا فيها.
***
(دروس التاريخ الإسلامي)
هي خمسة أجزاء مختصرة مفيدة من تأليف أديب بيروت المرحوم الأستاذ
الشيخ محي الدين الخياط
1- في مجمل السيرة النبوية.
2- في مجمل تاريخ الخلفاء الراشدين.
3- في مجمل تاريخ دولة بني أمية في الشرق.
4- في مجمل تاريخ الدولة العباسية.
5- في مجمل تاريخ الدولة الإسلامية العربية في الأندلس، وثمن هذه المجموعة كلها
عشرون قرشًا.
***
(دروس الفقه)
في العقائد والعبادات على الطريقة النقلية والعقلية للمرحوم الشيخ محيي الدين
الخياط طبع الطبعة الرابعة وصفحاته 66 وثمن النسخة 3 قروش.
***
(لباب الخيار في سيرة المختار)
مختصر في السيرة المحمدية المقدسة متضمن لأسباب انتشار الدعوة
الإسلامية للأستاذ الشيخ مصطفى الغلاييني من أدباء بيروت العصريين طبع الطبعة
الثالثة بالشكل الكامل سنة 1342 وصفحاته 142 وثمنه خمسة قروش.
***
(رجال المعلقات العشر)
كتاب أدب ولغة وتاريخ مصدر بمقدمتين:
1- خلاصة تاريخ العرب قبل الإسلام.
2- خلاصة تاريخ آداب اللغة العربية من العصر الجاهلي إلى عصرنا تصنيف
الشيخ مصطفى الغلاييني أيام كان أستاذ اللغة العربية في المدرسة السلطانية وطبع
مرتين في المطبعة الأهلية في بيروت سنة 1331 و 1332 وأشعاره مشكولة
وصفحاته 306 وثمنه 15 قرش.
***
(عظة الناشئين)
كتاب آداب وأخلاق واجتماع للشيخ مصطفى الغلاييني أيضًا وهو مجموع
مقالات نشرت في جريدة المفيد البيروتية ثم طبعت مرتين المرة الثانية سنة 1344 وهي مشكولة شكلاً تامًا وثمن النسخة منها سبعة قروش.
***
(بلوغ الأرب في أحوال العرب)
تاريخ حافل للأمة العربية قبل الإسلام لعالم العراق ورحلة أهل الآفاق صديقنا
المرحوم السيد محمود شكري الألوسي وهو الذي استحق به الجائزة الأولى في
مؤتمر (استوكهلم) التي كان قد تبرع بها الملك أوسكار لمن يؤلف أمثل كتاب في
ذلك وكان قد طبع في ثلاث مجلدات ثم أعاد طبعه في العام الماضي صاحب المكتبة
الأهلية مصححًا ومعلقًا عليه بعض الفوائد بقلم العالم الأديب الشيخ محمد بهجت
الأثري أفضل تلاميذ المؤلف ومريديه وثمن النسخة منه ستون قرشًا صحيحًا يضاف
إليها أجرة البريد ونفقة التجليد لمن أراده.

الجزء: 27 ¦ الصفحة: 719

الكاتب: محمد رشيد رضا البناء على القبور
ومن استثنى من تحريمه قبور الأنبياء والصالحين

(س2) لصاحب الإمضاء في (أوغاندة) .
إلى حضرة جلالة (؟) الأستاذ الكامل الشيخ الفاضل محمد رشيد رضا حفظه الله تعالى , وسلام عليك ورحمة الله وبركاته؛
أما بعد: فهذا سؤال موجه لحضرتكم الشريفة عن البناء على القبور من
كتاب تنوير القلوب لصاحبه محمد أمين الكردي نسبًا النقشبندي مذهبًا بصحيفة
213 ما نصه: (ويحرم البناء على المقبرة الموقوفة إلا لنبي , أو شهيد , أو عالم ,
أو صالح) ، هل المراد من فحوى كلامه هنا الحوش المستدير على قبر النبي، أو
الشهيد، أو العالم، أو الصالح كما يفيده استثناؤه، أو نفس البناء عليه بالجصِّ ,
والآجر؟ وعلى كلا الحالين لأي شيء يحل له ويحرم لما عداه؟ وهل يحل أيضًا لما
عدا قبر غير النبي , أو العالم فيما إذا كانت المقبرة غير موقوفة؟ أليس منع البناء
على المقابر مطلقًا كما علم بالضرورة؟ ومع هذا إنكم صرحتم بعدم الجواز في عدة
مواضع بمجلتكم الغراء، أفيدونا بالجواب , ولكم الأجر والثواب , والسلام.
... ... ... ... ... ... ... ... ... مقبل فاضل
... ... ... ... ... ... ... ... ... أوغاندة، مبالي
(ج) إن كلام هذا الكردي شرع لم يأذن به الله، ولا أصل له في كتاب
الله ولا في سنة رسوله صلى الله عليه وسلم، فليس لنا أن نبحث عن مراده منه،
بل هو مردود عليه، وأنتم في غنى عنه بما نشرناه في المنار مرارًا من الأحاديث
الصحيحة في تحريم البناء على قبور الأنبياء والصالحين، ويؤخذ منها أن قبورهم
هي المقصودة بالحظر أولاً وبالذات؛ لافتتان الأولين والآخرين بها، وعبادتها
بالتعظيم والطواف والدعاء، وغير ذلك كالحديث المتفق عليه في أهل الكتاب:
(أولئك إذا كان فيهم الرجل الصالح فمات بنوا على قبره مسجدًا , أولئك شرار الخلق
عند الله) , وعند ابن سعد: (إن من قبلكم كانوا يتخذون قبور أنبيائهم وصالحيهم
مساجد , فلا تتخذوا القبور مساجد , فإني أنهاكم عن ذلك) , وسواء فيما بني على قبر
النبي , أو الصالح , أكان مسجدًا , أم غير مسجد؟ فإن مقصد الشارع سد ذريعة
تعظيم قبورهم , أو تعظيمهم بما لا يبيحه الشرع من الدعاء والنذر , وأمثال ذلك مما
هو خاص بالله تعالى كالحلف , أو خاص ببيته كالطواف.
وما ذكره الفقهاء من تحريم البناء في المقبرة المسبلة، فله مدرك آخر
يشمل الصالح والطالح، وهو تصرف الإنسان في الوقف بغير ما وقف عليه،
ومثله التصرف في ملك غيره كما هو ظاهر.

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 39

الكاتب: محمد رشيد رضا مشروع بريطاني جديد لتنصير جزيرة العرب

(هذه ترجمة المنشور الذي أذاعته جمعية لندن كما نشروها في فلسطين
وغيرها) .
يسوع المسيح لبلاد العرب الآن
(ها أنا ذا صانع أمرًا جديدًا، الآن ينبت. ألا تعرفونه، أجعل في البرية طريقًا في القفر أنهارًا) (أشعيا 43 - 19) .
صلوا من أجل العرب
بلاد العرب تبلغ مساحتها مليون ميل مربع، لم يدخلها التنصير بعد، وفيها
من السكان من أربعة ملايين إلى اثني عشر مليونًا [1] ، يموتون ميتة وثنية , لم
تبلغهم دعوة الإنجيل بعد، بلاد العرب هي مهد الإسلام ومنبعهم، وفيها مكة التي
هي القبلة زهاء [2] مائتين وعشرين مليونًا من المسلمين يتوجهون نحوها (بإغراء
الشيطان؛ ليصلوا صلاة كاذبة كل يوم) . صلوا من أجل العرب كي ينجيهم الله (هم
مخدوعون من الشيطان الذي اخترع لهم كتابًا مزيفًا هو القرآن الذي) حل محل (كلمة
الله الحية) ، الكلمة القادرة على تخليص نفوسهم، فمن يحمل كلمة الدعوة إلى
العرب؟ فمن يخرج، ويبكي، ويزرع زرعا جيدًا؛ يعود فرحًا، ويقطف ثمار زرعه
جنيًّا. ويسوع المسيح يأمر بما يلي:
1- وها أنا أرسل إليكم موعد أبي، فأقيموا في مدينة أورشليم إلى أن تلبسوا
قوة من الأعالي. (لوقا 24 - 49) .
2- وقال لهم: اذهبوا إلى العالم أجمع، واكرزوا بالإنجيل للخليقة
كلها (مرقص 16 - 15) .
3- فاذهبوا، وتلمذوا جميع الأمم، وعمدوهم باسم الآب، والابن، والروح القدس (متى 28 - 19 - 20) ، وعلموهم أن يحفظوا جميع ما أوصيتكم به، وها
أنا ذا معكم كل الأيام لانقضاء الدهر.
(قدرتنا على طاعة أمره) : فتقدم يسوع، وكلمهم قائلاً: دفع إلي كل سلطان
في السماء وعلى الأرض، وأنا معكم لانقضاء الدهر (متى 28 - 18) . (استعدادنا
لذلك) : وها أنا معكم كل الأيام لانقضاء الدهر (متى 28 - 20) . إن كلمة (و) ،
وكلمات (إلى انقضاء الدهر) تبين أن كلمات المسيح موجهة إلى كل تلاميذه خلال كل
العصور، وهي تعنينا إيانا، المسيح مات فدية عن الجميع، ثم قام من الموت، هو
مات عنكم وعني وعن العرب، فمن يطيع أمر المسيح، فيذهب إلى العرب بهذه
الرسالة؟
إن حجاجًا لا يحصيهم عد يقطعون فلوات الجزيرة؛ ليحجوا إلى مكة، (وفيها
ولد النبي) … [3] ، وليزوروا المدينة، وفيها قبره، فمن يذهب إلى هناك أيضًا
من حجاج المسيح، ويهدي أولئك الحجاج الذين لا يحصيهم عد هداية بنعمة الله
حتى يصيروا حجاج المسيح وحده [4] ؟ فإذا نحن شاركنا المسيح في تحمل
العذاب، فإننا سنشاركه أيضا في الملكوت، وقال الله للابن: عرشك باق إلى
الأبد، يا حجاج المسيح هبوا. فلنذهب، ولنأت بالملك.
هؤلاء سيحاربون الخاروف (؟) ، والخاروف يغلبهم؛ لأنه رب الأرباب [5] ،
وملك الملوك، والذين معه مدعوون، ومختارون، ومؤمنون (رؤيا 17 - 14) .
وإله السلام سيسحق الشيطان تحت أرجلكم، نعمة ربنا يسوع المسيح معكم
(روميا 16 - 20) .
قل إلى أبناء إسرائيل [6] أن يتقدموا إلى الأمام - إلى بلاد العرب - إلى كل
العالم، لأن… لأن أمر الملك كان معجلاً (صموئيل الأول 21 - 8) .
مع المسيح صليت، فأحيا لا أنا، بل المسيح يحيا في، فما أحياه الآن في
الجسد، فإنما أحياه في الإيمان، إيمان ابن الله الذي أحبني، وأسلم نفسه لأجلي،
وأحرقوا المدينة بالنار. (يشوع 6 - 4) .
إن الحاجة شديدة الآن إلى مائة مبشر: يذهبون إلى قبائل بلاد العرب المهملة
التي لم تبلغها الدعوة بعد، هناك نحو مائة قبيلة في بلاد العرب يمكن تبليغهم
الدعوة، وهم يسكنون بلادًا غير إنجيلية، مساحتها ثلثا مساحة الهند، وهم يعيشون
في الخيام كما كان يعيش إبراهيم من قبل [7] . إحدى هذه القبائل هي (الصليبية)
المنتمية إلى أهل الصليب حصل لها زيارة مرتين، وهي تريد أن تزار أكثر من
ذلك.
إن رجال هذه القبيلة هم من نسل الصليبيين القدماء الذين أسرهم العرب،
وهم لا يزالون إلى اليوم يستعملون بضع كلمات إنكليزية مثل: (غو) أي:
اذهب. إن العاملين قلال العدد، أيجوز ترك هذه القبائل؛ فتفنى؟ ألا يليق
بكنيسة الله التي اشتراها بدمه أن تلبي نداء الله؟ فمن أرسل (أشعيا - 6 - 8) ،
فماذا يكون جوابك أيها القارئ، أتريد أن تسقط في الخجل، وتحتقر احتقارًا
مؤبدًا؟ أو تبادر إلى أن تعمل عملاً مجيدًا يرضي الذي أحبنا، وفدى نفسه عنا،
وهو غسلنا بدمه من خطايانا.
أتريد أن يقال عنك، وعن الآخرين: من الآن إلى الأبد، إنك أنت
وإخوانك قد غسلتم من خطاياكم بأثمن دماء المسيح، وقد اطلعتم على أوامره،
وقد عرفتم الحاجة، وقد سمعتم نداء الله، وقد اتخذتم من المسيح قوة وكفاية، وبعد
كل هذا لا تذهبون. أرجو منك أن تصلي من أجل العرب.
اذهب أنت نفسك إلى بلاد العرب، أرسل غيرك أيضا إلى بلاد العرب، احمل
الكتاب المقدس إلى العرب، لا تقطع صلاتك لأجل بلاد العرب، والعرب إلى
المسيح، ادع ال220 مليونًا من المسلمين ليتدينوا بديانة المسيح، صل من أجل
مائة مبشر، الحاجة شديدة إليهم ليذهبوا إلى بلاد العرب، وليسدوا ما العرب بحاجة
إليه، صل؛ لكي يصل الكتاب المقدس إلى بلاد العرب، وصل أن يبارك الله
المائة مبشر، يقول المسيح: سآتي بسرعة، آمين.
***
عنوان الجمعية ناشرة هذه الدعاية
الجمعية العالمية الصليبية للتنصير في العالم، وبلاد العرب:
19- هيلندرود أبر نورود لندن 19.
... ... ... ... الرئيس: ... ... ... ... المراقب:
... ... ... ... مستر أستد ... ... ... القس باركلين

(المنار)
قد بذلت هذه الجمعية، وأمثالها مئات الملايين من الدنانير الذهبية؛
لتنصير المسلمين، فما استطاعوا أن ينصروا شعبًا من شعوبهم، ولا مدينة من
مدنهم، ولا قرية من قراهم، وإنما لجأ إليهم في بعض البلاد أفراد من تحوت الفقراء
الجياع الذين لا يعرفون من الإسلام إلا بعض ما يسمعونه، ويرونه في الطرقات
من التقاليد التي مزج فيها بعض تعاليم الإسلام بنزغات الخرافات النصرانية التي
يتبرأ منها المسيح، ومحمد عليهما الصلاة والسلام، وقد دخل في الإسلام من كرام
الشعب الإنكليزي أضعاف من تنصر من هؤلاء التحوت الجائعين، وأرى أن من
حماقة هذه الجمعية أنها تريد أن تبدأ عملها بالدعوة إلى النصرانية في الحرمين
الشريفين المحميين بجند الله النجديين الموحدين، أليس من الحكمة والأناة الإنكليزية
أن يصبروا ليروا ما يفعل دعاتهم في عرب العراق، وفلسطين بحماية صنيعتي
دولتهم: الملك فيصل، والأمير عبد الله نجلي الملك حسين بن علي؟ إن المعاهدة
البريطانية العراقية قد ضمنت لدعاة النصرانية الحرية المطلقة، ولن يمضي لهم
الإمام عبد العزيز بن السعود ملك الحجاز ونجد معاهدة مثلها، كما أمضى الملك
فيصل بن حسين، بل لا يأذن لمبشر واحد أن يدخل بلاده، فكان من العقل أن لا
يعجلوا بتنبيهه، وتنبيه أهل القطرين الخاضعين إلى سوء نيتهم. هذا، وإننا نعلم أن
هذا العمل عمل سياسي وتجاري، لا ديني، ونعلم أن تعاليم الإسلام تنشر في بلاد
الإنكليز، وأبناء عمهم الأميركان نفسها بطبيعة البحث الحر الذي ينتهي بأصحابه إما
إلى عقيدة القرآن، وكما ترى في محاضرة مستر كراين في هذا الجزء، وإما إلى
الكفر، وإنكار الوحي كما يعلم من المقال الآتي. (1) المنار نبشر هؤلاء المبشرين بأنهم يزيدون على ضعف هذا العدد، فليضاعفوا مبشريهم ونفقاتهم.
(2) في الأصل حوالي، وأصل هذه الشهادة انفراد.
(3) ههنا كلمة أثيمة وصفت بها هذه الجمعية البذيئة خاتم الأنبياء، وإمام المرسلين بضد أظهر صفاته، ولا عجب، فهم الذين يكذبون على الله بقولهم: إنه اتخذا ولدًا (كبرت كلمة تخرج من أفواههم إن يقولون إلا كذبا) كذبتم أيها السفهاء بل هو أصدق الخلق الذي برأ الله على لسانه مريم أم المسيح من تهمة الزنا، وبرأ المسيح نفسه من الكذب على الله، فمن كذبه، فقد صدق اليهود في الطعن فيهما.
(4) المسلمون يحجون لله وحده لا لمحمد، ولا للمسيح، فهم الموحدون، وهذا المسيحي الكذاب يريد أن يجعلهم وثنيين يحجون للمخلوق ابن الإنسان.
(5) لا يؤمن بربوبية الخاروف إلا الخرافيون، ولله در المعري حيث يقول:
... ... أعباد المسيح يخاف صحبي ... ونحن عبيد من خلق المسيحا.
(6) إن أبناء إسرائيل هم أعدى أعداء المسيح عليه السلام، ومكذبيه، والطاعنين في عرضه، ورسالته وأنتم أيها الإنجليز عبيد لهم استخدموكم، بل اشتروكم بأموالهم، فبعتم دينكم؛ لإعادة ملكهم، والعرب، وسائر المسلمين عبيد الله، وأصدقاء المسيح عليه السلام، وأصدق المؤمنين به.
(7) نعم، وهم الذين حفظوا من دونكم ما كان عليه إبراهيم من توحيد الله تعالى، وعبادته وحده.

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 140

الكاتب: محمد رشيد رضا الإصلاح الإسلامي في المغرب الأقصى
(3)

نظرة في كتاب حقيقة الإسلام وأصول الحكم
لصاحب الفضيلة الشيخ محمد بخيت المطيعي
مفتي الديار المصرية سابقًا [*]

وفي صفحة 16: (وكان أبو موسى الأشعري يتجافى عن أكل الدجاج؛ لأنه
لم يعهدها للعرب لقلتها يومئذ) إلخ، نقول: وكذلك كان صلى الله عليه وسلم
يتجافى عن أكل المباح الذي لم يتعوده كما في قصة الضب إلخ. ففي الموطأ عن
خالد بن الوليد أنه دخل مع رسول الله صلى الله عليه وسلم بيت ميمونة زوج النبي
صلى الله عليه وسلم، فأتي بضب محنوذ , فأهوى إليه رسول الله صلى الله عليه
وسلم بيده، فقال بعض النسوة اللاتي في بيت ميمونة: أخبروا رسول الله صلى الله
عليه وسلم بما يريد أن يأكل منه. فقيل هو ضب يا رسول الله. فرفع يده , فقلت:
أحرام هو يا رسول الله؟ فقال: لا ولكنه لم يكن بأرض قومي , فأجدني أعافه.
قال خالد: فاجتررته , فأكلته , ورسول الله صلى الله عليه وسلم ينظر.. اهـ.
فانظر إلى هذه الوطنية [1] الصادقة حيث يقول صلى الله عليه وسلم: (لم
يكن بأرض قومي) , وإلى امتناع أبي موسى الأشعري عن أكل الدجاج؛ لأنه لم
يعهدها للعرب.. إلخ.
ومن الغريب أن يتجافى الرسول وأصحابه عن أكل طعام مباح؛ لعدم اعتياد
فقط , بينما ترى كثيرًا من المسلمين وبعض فقهائهم وزعمائهم يتساقطون على
قصاع الخنزير ومأكولات الإفرنج، ويتغالون في شراء علب المربيات والسمك
والضفادع والحشرات رغمًا عما يرد يوميًّا في الكتب والمجلات الطبية من النهي
عن أكلها , والتحذير من قربانها؛ لتعفنها من جهة , ولغشها بخلطها بمواد أخرى
الله أعلم من أين يؤتى بها.
وفي صفحة 16 فانظر تجد أن النكبة إنما جاءت على المسلمين من مخالفتها
ما تقتضيه الخلافة إلخ، نقول: وعليه , فيجب على جميع العلماء في العالم
الإسلامي السعي العظيم لإرجاع الخلافة , وبذل أعظم المجهودات؛ لجمع مؤتمر
الخلافة ثانيًا , وتنظيمه لانتخاب الخليفة ومحاربة الملك الطبيعي أين وجد.
وفي صفحة 48: (وحكم مثل هذا الإجماع أن يكون المجمع عليه عقيدة ,
ويكون منكره كافرًا [2] ) إلخ، نقول: إن ذلك صار عقيدةً راسخةً عند المسلمين
اهتم العلماء بها , وبحثوها في مؤلفاتهم الدينية في الحديث والأصول والكلام ,
وأودعوها حتى في التآليف التعليمية والأراجيز الابتدائية التي تؤلف للمبتدئين قديمًا
وحديثًًا؛ لتنشئتهم على العلم بأنها من المعتقدات الدينية , قال في الجوهرة:
وواجب نصب إمام عدل ... بالشرع فاعلم لا بحكم العقل
فإلى متى يعتذر عن هذا الأصم المتخرج من الأزهر الذي يحارب الدين
بالبهتان والسفسطة , {إِنَّ شَرَّ الدَّوَابِّ عِندَ اللَّهِ الصُّمُّ البُكْمُ} (الأنفال: 22) .
وفي صفحة 65: (وإن لم يكن إلا ما كان في القرآن من سياسة , وإلا ما
في كتب الفقه من سياسة , وتقسيمه الأحكام إلى مغلظة وغير مغلظة إلخ) , نزيد
على ذلك أن كتب الحديث الستة , والموطأ قد استقصت أكثر الأحكام السياسية
الشرعية المدنية والجنائية، ففي صحيح البخاري ما يناهز 4000 ترجمة بعضها
في العبادات: الإيمان والتوحيد والطهارة والصلاة والزكاة والصوم والحج،
وأكثرها في الأحكام السياسية الشرعية المدنية والجنائية.
ففي كتاب العلم نحو 55 ترجمة، وفي كتاب الزكاة نحو 80 ترجمة، وفي
كتاب البيوع وما شاكلها كالصرف والمرابحة والسلم والشفعة والإجارة وأجور
العملة، والسماسرة، وأهل الحرف اليدوية وشبهها، والكراء، والجعل الحوالات
نحو 170 ترجمة.
وفي المعاملات وما ألحق بها كالوكالة , والشركة , والمزارعة , والمساقاة،
والقرض , والقراض، وأداء الديون، والحجر , والتفليس، والخصومات،
والصلح، والإصلاح، والرهن، والضمان، والإقرار، والاستحقاق، والوديعة،
والعارية , والغصب، والاستحقاق، والمظالم , والكتابة، والعتق , والهبة،
والشهادات، والشروط؛ أي: التوثيق نحو 390 ترجمة، وفي كتاب الوصايا
والأوقاف نحو 40 ترجمة، وفي كتاب النكاح والطلاق والنفقات نحو 195 ترجمة،
وفي كتاب الأطعمة والأشربة والذبائح والصيد نحو 130 ترجمة، وفي كتاب
المرضى والطب نحو 80 ترجمة، وفي كتاب اللباس نحو 100 ترجمة، وفي
كتاب الآداب العامة كصلة الرحم , والاستئذان، وآداب الزيارة , والضيافة،
والصحبة , والمعاشرة، وحفظ السر , وإفشاء السلام، والتواد , والإيثار على
النفس، والتواصي بالصبر والمرحمة نحو 180 ترجمة، وفي كتاب الجهاد
وأحكامه نحو 240 ترجمة، وفي كتاب النكاح.. إلخ , وفي كتاب الحدود والديات
والعفو عنها نحو 95 ترجمة، وفي كتاب الحيل والخداع في البيوع والمعاملات
نحو 15 ترجمة، وفي كتاب الأحكام والخلافة والاستخلاف نحو 55 ترجمة.
***
هذه نبذة مما اشتمل عليه صحيح البخاري رحمه الله
وقد اشتمل كتاب الموطأ على أزيد من 600 ترجمة.
وصحيح مسلم على أزيد من 1000 ترجمة.
وسنن الترمذي على ما يناهز 2000 ترجمة.
وسنن أبي داود علي ما يناهز 200 ترجمة.
وسنن النسائي على ما يناهز 1000 ترجمة.
وسنن ابن ماجه على زهاء 200 ترجمة.
هذه أمهات كتب الحديث الصحيحة المعترف بها المسلمة عند جميع أهل
السنة، أما غيرها من كتب الحديث , فلا تحصى، وكذلك كتب الأصول , ومدونات
الفقه لا حصر لها، فهل مع هذا يتمادى الملحدون , وأذنابهم على إصرارهم وقولهم:
إن حظ العلوم السياسية عند المسلمين كان سيئًا، وإن وجودها بينهم كان أضعف
وجودًا، وإنهم لم يجدوا للمسلمين مؤلفًا في السياسة، ولا يعرفون لهم بحثًا في شيء
من أنظمة الحكم. فماذا بعد الحق إلا الضلال؟
وإذا لم يتفق للمأجور علي عبد الرازق هو وأربابه الملحدون أن يطالعوا
مؤلفات الإسلام وأمهات الدين، أفلم يقف على كتاب كشف الظنون , وفهارس دار
الكتب السلطانية , وخزائن الأزهر وغيره، والخزانتين التيمورية والزكية، وإذا
كان لم ير شيئًا من ذلك، فكيف ساغ له أن يهاجم حصون الإسلام المنيعة , وهو
خاوي الوفاض من كل شيء إلا سلاح الإلحاد والقحة {أَلاَ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ} (النحل: 59) .
وفي صفحة 100: (والذي دعا معاوية لإيثار ابنه يزيد بالعهد؛ إنما هو
مراعاة المصلحة إلخ) , نقول: هذا الرأي هو الرأي السديد الذي أنتجته قرائح
المفكرين من جهابذة العلماء؛ فيتحتم قبوله , واعتقاده [3] ، وأما ما في بعض كتب
التاريخ والأدب من أن معاوية أغرى بعض قادة الأمة , ورؤساءها بأن يسألوه في
المجلس العمومي أن يوصي بولاية العهد إلى ابنه يزيد كما يقع اليوم بين رؤساء
الوزارات , وبين أقطاب الأحزاب في أوربا وأميركا في المسائل الهامة كالانتخابات
وإبرام المعاهدات , أو نقضها , فذلك كله من الروايات المدخولة، وآتٍ فقط من
خصوم معاوية غير النزيهين , ومن أعداء الأمويين كذلك , فلا يوثق بها أصلاً.
فإن عمر بن الخطاب رضي الله عنه , وكان من الفراسة بمكان لا يلحق،
وكان يعلم من حال معاوية أكثر مما يعرفه غيره، فلو كان يظن به الهوادة في أدنى
شيء لما ولاه أعظم قطر وهو الشام بعد موت أخيه يزيد , وقد تركه في منصبه
بقية حياته - أي: حياة عمر - التي تزيد على أربع سنين.
وناهيك بشدة عمر على عماله , وما كان يعاملهم به من المراقبة الشديدة ,
ومحاسبتهم على النقير , والقطمير , وكثرة عزلهم من وظائفهم لأقل سبب، وقد
ولَّى معاوية مع وجود أساطين الصحابة السابقين للإسلام , والمهاجرين من أجله ,
أفلا يكون ذلك منه أعظم تزكية لمعاوية؟ وأعظم شهادة له على حسن سيرته [4] .
وفي الاستيعاب عن عبد الله بن عمر قال: (ما رأيت أحدًا بعد رسول الله
صلى الله عليه وسلم أسود من معاوية) , فقيل له: فأبو بكر , وعمر , وعثمان ,
وعلي؟ فقال: (كانوا والله خيرًا من معاوية , وكان أسود منهم) .
وفي صفحة 114: (وإن عصر النبي لم يخل أصلاً من مخايل الملك إلخ) ,
نقول: إن المخايل التي عناها الشيخ بخيت , وسطرها لم يخل منها عصر النبوة ,
نعم إنه خلا من المخايل التي يريدها أهل الغطرسة من بناء القصور الشامخة ,
واشتمالها على الفرش الوثيرة، والرياش الثمين، والأواني الفضية المزخرفة التي
يظنها صغار الأحلام هي عنوان الملك.
وقد خلا عصر النبوة أيضًا من كثرة الخدم , والحجاب، والأعوان الظلمة
بالباب , وحيلولتهم بين الراعي , والرعية، ومنعهم للمتظلمين من رفع ظلاماتهم
للملك , وخلا أيضًا من اشتغالهم بسفاسف الأمور , ومصاريف دار الملك التي تأخذ
أكبر قسط من الميزانية على عاتق الرعية، ومن اشتغالهم بغصب أرزاق الناس من
اللحوم , والفواكه , وأطيب الأطعمة بلا ود , ولا حساب.
خلا أيضًا من الشرطة حملة الرماح , والسيوف , والبنادق أمام الملك؛
لإرهاب الرعية , وتعوديها على الذلة , والمسكنة أمام الولاة الجائرين مما لم يعهد
في عصره صلى الله عليه وسلم , وعصر الخلفاء الراشدين , فذلك وما أشبهه من
المخايل الكسروية التي جاء عليه السلام لمحاربتها , والقضاء عليها قد خلا منه
عصر النبي صلى الله عليه وسلم , وطهره الله من أرجاسه , وهناته , وقد صدق
الشيخ علي عبد الرازق في هذه فقط , وقد يصدق الكذوب.
***
(الملاحدة بين أمرين)
فظهر مما تقدم أن الملاحدة واقعون بين أمرين:
(أحدهما) أن يكونوا عارفين حقيقة الإسلام , وما أتى به من المنافع
الدنيوية والأخروية , وأنه صالح لكل زمان ومكان , وأنه دين الفطرة الذي تنشده
الإنسانية , وتصبو إليه.
إلا أن ما جاء به من بعض التكاليف الخفيفة التي تربي الناس على الثبات
والشجاعة , وما أوجبه من ترك المنكرات التي تخدش وجه الهيئة الاجتماعية قد
ثقل حمله على عاتقهم , وجبنوا عن معاناته؛ فحملهم ذلك على الانسلاخ منه ,
والانحلال، والفرار من أداء الواجبات القليلة في مقابلة ما منحهم من الحقوق العامة،
والحرية الطاهرة النظيفة.
فالتكاليف الخفيفة مثل الطهارة التي لا يغيب عن أحد ما لها من المزايا
العظيمة , وأهمها المحافظة على الصحة التي هي رأس مال الحياة.
(2) ومثل الصلاة التي أخبر سبحانه أنها شاقة على الملاحدة المبعدين ,
فقال: {وَإِنَّهَا لَكَبِيرَةٌ إِلاَّ عَلَى الخَاشِعِينَ} (البقرة: 45) الآية، ولو لم يكن فيها
إلا تعويد الناس على الثبات , وضبط الوقت , واطّراح الكسل الذي هو علة الفشل
لكفى.
(3) ومثل الصوم الذي فيه تعويد الناس على الصبر , وتذكيرهم بما يكابده
الفقراء من آلام الجوع عند اشتداد الأزمات , خصوصًا عند انحباس الأمطار , وفي
أوقات البرد الشديد التي يحتاج الناس فيها للأكل أكثر من أيام الحر , فجوع الصائم
يحمله على رحمة الضعفاء , وإعانتهم على مكاره الحياة , ويفتح قلبه لولوج نسمات
الرحمة , والرأفة بالمحتاجين.
(4) أما الزكاة , فقد حسدنا عليها عقلاء الأورباويين , وفلاسفتهم حتى قال
لي أحدهم: لو كانت مشروعة عندهم؛ لما سمعت بالاشتراكية , والشيوعية أبدًا ,
ولما وقعوا في مصائب الاعتصابات المتوالية.
(5) وأما الحج , ففوائده بارزة تكاد تلمس باليد , فالأسفار عند الإفرنجيين
لا تنقطع صيفًا وشتاءً , وهي التي أكسبتهم ما هم فيه من الرخاء , وبسطة العيش
زيادة على ما يكتسبه المسافر من الأرباح إن كان تاجرًا , والعلوم إن كان مفكرًا
وباحثًا , وزيادة على ما ينعم به من الصحة التامة , والنزهة البهجة.
هذه بعض فوائد التكاليف الإسلامية التي عمي الملحدون عن إدراكها ,
وعجزوا عن احتمالها؛ لضعفهم وجبنهم , وقد عد الغزالي كثيرًا من أسرارها في
كتابه: الإحياء.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) لصاحب الإمضاء الرمزي.
(1) عيافة النفس طبيعية لا وطنية.
(2) هذا الإطلاق ممنوع وفي المسألة تفصيل.
(3) لا يتحتم على أحد اعتقاد ما أنتجت قريحة غيره.
(4) حقق الحافظ ابن حجر في شرحه للبخاري أن عمر كان يختار للولاية القادرين عليها , ويقدمهم على من هم أفضل منهم علمًا ودينًا , وضرب المثل لذلك بتقديم معاوية , وعمرو بن العاص , والمغيرة على علماء المهاجرين , وصلحائهم.

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 196

الكاتب: إسعاف النشاشيبي خطبة الأستاذ إسعاف أفندي النشاشيبي
مفتش معارف فلسطين، وعضو المجمع العلمي العربي في الشام

ألقيت في دار الجمعية الجغرافية الملكية بالقاهرة العربية
وشاعرها الأكبر أحمد شوقي بك
ليست دار العربية رمال الدهناء , أو هضبات نجد , أو الحجاز , أو إقليم
الشام , أو أرض العراق , بل دارها كل مكان ينطق بالضاد أهله، ويتلو فيه كتاب
محمد - صلوات الله عليه - قراؤه.
وأقوى القوم عربية بل العرب العرباء أعرفهم بأدب العربية , فأهل مصر إذًا
هم القبيل المقدم في العربية , وهم سادات العرب.
وليست اللغة العربية يا أيها الراجع من لندن , أو من برلين , أو من باريس ,
وقد لبث في تلك المدائن حينًا؛ ففتنته مدنية المغاربة السحرة ليست اللغة العربية
بلغة بدوية، بلغة صحراوية، حتى تعرض عنها إعراضك هذا , وحتى تؤثر عليها
غيرها حين جهلتها، ولكنها لغة سَامِيَةٌ سَامِيَّةٌ - إن كان ثمة سامٍ - قد نشأت من
قبل في جنات النعيم عند دجلة , ولم تنبت في القفر فتظمأ وتضحى، وقد جاورت كل
ذات مدنية (* إن العلا تعدي *) كما قال أبو تمام، وقد سطر أيوب الصابر بها في
ذلك الزمان سفره , أو قصيدته (كما قال فولتير في المعجم الفلسفي) وسفر أيوب
أجمل سفر في التوراة، وأيوب العربي كهومير هو من أكبر شعراء العالم.
ثم جاءت هذه اللغة مواطن الحجاز (وكم في الهجرات من خيرات) , فنشأها
الدهر هنا أفضل تنشئة , وهذبها خير تذهيب.
وإن البيئة التي أخرجت في الدنيا عظيمها هي التي جلت لغته , ولن تكون
لغة ذلك العظيم لغة محمد صلى الله عليه وسلم إلا عظيمة. على أن قد تخبث البيئة
بعد طيبها وصلاحها , فلا تقذف إلا خبيثًا {وَالَّذِي خَبُثَ لاَ يَخْرُجُ إِلاَّ نَكِداً} (الأعراف: 58) كما قال الله.
ليست العربية بلغة بدوية صحراوية (كما قالوا لك) , بل هي اللغة الحضرية
كل الحضرية , بل هي (إن استكثرت هذا النعت) لغة الأناسية الكملة الألى سوف
يخلفون هذا الإنسان بعد أزمان كما خلف هو قدمًا الذين هم أدنى منه من جماعة
الربابيح المحاكية.
ولقد دعا العربية من قبل قرآنها (وهو القرآن هو القرآن) ؛ لتكتب معجزاته ,
فما وهنت , ولا عجزت , ولا ضاقت , بل اتسعت , وهذا الكتاب , وهذه آياته ,
وهذه ألفاظ في المصاحف تتكلم , وهذه معاني الكتاب , الكتاب العبقري , كتاب
الدهر، قد تجسدت , وتجسمت , وعهدنا بالمعاني معنوية لا تتجسم , فلن تعجز لغة
كتب بها الله [1] كتابه عن أن يكتب بها البشر.
ولقد دعا العربية في الزمان الأول كل علم وكل فن - ولا كتاب علم واحدًا عند
القوم في ذاك الوقت - فلباهما منها خير ندب وخير ظهير، وشهد الأقوام في برهة
من الدهر أكداسًا من الكتب مكدسة بل أجيالاً.
قال غستاف لوبون في فاتحة كتابه مدنية العرب: (إذا بحث الباحث عن آثار
العرب في العلم , وعما ابتدعوه؛ علم أن ليس هناك أمة ضارعتهم , فجاءت في
الزمن القصير بمثل صنعهم الكبير) .
فلو لم يك عند العربية عساكر من الثروة في اللفظ والأسلوب؛ ما أنفقت هذا
الإنفاق على علوم أصحابها , وعلوم سواهم , والفقير المسكين في الدنيا (يا
صاحب) لا يقدر أن يعول نفسه , بله أن يمون الناس.
وقد أغرق التتر طوائف من تلكم الكتب في النهر , وحرق الأسبان نفائس منها
بالنار , لكن الباقي (والحمد لله) كثير , وجلت العرب عن أن تجرم إجرام ذينك
الجيلين.
وكذاب أي كذاب من قال: إنا حرقنا دار كتب في الإسكندرية. وكيف يقرفنا
القارفون بهذا ظلمًا , وما ندب الناس إلى العلم كمثل كتابكم كتاب، ولا دعا إلى
التفكير , وحب الدنيا كزعيمكم محمد زعيم.
وآوى إلى هذه العربية في آونة كثيرات كل أديب , وكل عالم , وكل شاعر ,
وكل كاتب , فبوأت معانيهم في أكرم مبوأ , وألبستها أفتن ثوب , وقرتها (وهي
المضيافة , وهي الكريمة بنت الكرام) خير قرى , فاجتلى الناس من تلكم المعاني
السماويات، في هذى الحلل العدنيات، حورًا عينًا رضوانيات.
فإذا لاقيتم في عصور المولدين , أو في عصور المتأخرين قبحًا في القول
يمض الأذن أن تسمعه , وتقتحمه العين إما أبصرته.
وإذا ألفيتم كلامًا بهرجًا قد وهت أعضاده , وتشوه تركيبه , وفقد ذاك الرونق.
وإذا وجدتم شعرًا سخيفًا قد عميت معانيه، وقد استعجم على تاليه، وإذا
سمعتم سجعًا غير طبيعي مرتجًا زحافًا متدحرجًا قد لعنته العربية - إذا وجدتم ذلك؛
فلا تلومن العربية , ولا تتنقصنها، ولوموا أمة ضعفت؛ فضعف قولها، وذلت؛
فذل شعرها، وحارت في دنياها؛ فاستجار كلامها.
لا تلوموا العربية , ولوموا أمة ركضت إلى الدعة - قبح الله الدعة - ثم قعدت.
ليس المروءة أن تبيت منعمًا ... وتظل معتكفًا على الأقداح
ما للرجال وللتنعم إنما ... خلقوا ليوم عظيمة وكفاح
(والحركة - كما قالوا -: ولود , والسكون عاقر) , وقد قال أبيقور: أي
معنى للكون بالسلم لفقدان الحركة؟ ولام هذا الحكيم (المظلوم والله بتلك التهمة)
هومير حين سأل الآلهة أن تصطلح كي تزول الحروب.
إذا المرء لم يغش الكريهة أوشكت ... حبال الهوينا بالفتى أن تقطعا
وفريدريك ننشه، يرى أن عمل الرجال إنما هو القتال , وعمل النساء هو
تمريض الجرحى , ولا عمل لهما غير هذا.
وليس القصد يا بني أن تغلب , أو أن تغلب , بل القصد أن تكون حرب، أن
تكون حركة.
ألا أيها الباغي البراز تقربن ... أُساقِكَ بالموت الذُّعَافَ المُقَشَّبَا
فما في تساقي الموت في الحرب سبة ... على شاربيه فاسقني منه واشربا

لا تلوموا العربية , ولوموا أمة تعبدها حاكمها , وتفرعن عليها , و (استجار
كيدها وعدا مصالحها) كما قال ذاك الشيخ , فلم تغضب , ولم تمش إليه بالسيف ,
وقد علم أوائلها التلميذ الثاني لشائد الوحدة العربية طريقة تقويم الملوك.
لا تلوموا العربية , ولوموا أمة صغرت هممها , وتضاءلت عزائمها وتهزعت
(تكسرت) أخلاقها (يا أسفى على صوادق الأخلاق , يا أسفى على الأخلاق
الجيدة) , وكان ابن الخطاب يقول لها: (ولا تصغرن هممكم , فإني لم أر أقعد عن
المكرمات من صغر الهمم) , وكان معاوية كاتب وحي النبي يقول: (يا قوم، إن الله
قد اختاركم من الناس , وصفاكم من الأمم كما تصفى الفضة البيضاء من خبثها ,
فصونوا أخلاقكم , ولا تدنسوا أعراضكم , فإن الحسن منكم أحسن لقربكم منه،
والقبيح منكم أقبح لبعدكم عنه) .
لا تلوموا العربية , ولوموا أمة اجتزأت بالقليل , وقنعت من دهرها بالدون ,
وأنامها (قتلها) هذا القول الخبيث الأفيوني الكوكيني: (القناعة كنز لا يفنى) ,
وكانت ما ترضى قبل من شيء الكثير، وكانت ما تقبل حالاً وسطًا، لا شيء أو
كل شيء كما يريد نتشه.
ونحن أناس لا توسط بيننا ... لنا الصدر دون العالمين أو القبر
وقالوا: عليك وسيط الأمور ... فقلت لهم أكره الأوسطا
وكان دستورها في دنياها: (القناعة من طباع البهائم) , و (عليك بكل أمر
فيه مزلقة ومهلكة) ؛ أي: بجسام الأمور.
وصاحب هذا القول الكريم هو ابن مصر صاحب رسول الله صلى الله عليه
وسلم سيدنا عمرو بن العاص (سلام الله عليه ورضوانه) .
وقد راع تقهقر هذه الأمة , وتدهورها حين تقهقرت وتدهورت شاعريها
الأكبرين في عهد انحطاطها؛ فأنكرا الحال , واستفظعاها , وراح ابن الحسين يقول:
أحق عاف بدمعك الهمم ... أحدث شيء عهدًا بها القدم
وإنما الناس بالملوك وما ... تفلح عرب ملوكها عجم
لا أدب عندهم ولا حسب ... ولا عهود لهم ولا ذمم
في كل أرض وطئتها أمم ... ترعى بعبد كأنها غنم
وقعد رهين المحبسين في كسر بيته:
يكفيك حزنًا ذهاب الصالحين معاً ... وأننا بعدهم في الأرض قطان
إن العراق وإن الشام مذ زمن ... صفران ما بهما (للعدل) سلطان
ساس الأنام شياطين مسلطة ... في كل قطر من الوالين شيطان
من ليس يحفل خمص الناس كلهم ... إن بات يشرب خمرًا وهو مبطان
متى يقوم (زعيم) يستقيد لنا ... فتعرف العدل أجيال وغيطان
صلوا بحيث أردتم فالبلاد أذى ... كأنما كلها للإبل أعطان.
فليست اللغة العربية (والحالة في تلكم العصور كما سمعتم عنها) بمستأهلة
أن تلام , أو أن تعاب , فإنها لابست ضعفاء؛ فلبست كساء ضعف، وعاشرت
وضعاء؛ فارتدت شعار ضعة، وما الضعف وما الضعة (والله) من خلائقها.
ولو استمرت تلك القوة , ولو استمرت تلك المدنية , ولو لم يكن ما كتب في
اللوح أن يكون لملأت بدائع العربية الدنيا، فإنها معدن البدائع، ومنجم كل عبقري
رائع.
على أن لغة العلم في العربية (وللعلم لغة وللأدب لغة) لم تضم ضيم أختها ,
وما المقاصد والمواقف , وشرحاهما , وأقوال ابن الخطيب , ومقدمة ابن خلدون
(على مغربيتها) , وكلها في العصور المتأخرة بالتي تذم (في أسلوب اللغة العلمي)
جملتها.
ويخيل إلي أن نفوس الحكماء العلماء تكون في أحايين الضعف أقوى من
نفوس الأدباء، فلا تهن وهنها، ولا تهون هوانها، أو كأن العلماء في الدنيا وليسوا
في الدنيا , ومن الناس وليسوا من الناس , وقد يلاقي هؤلاء القوم المساكين ربهم , ولا
أثر لحوادث دهرهم فيهم، وقد يقتحمون ميادين الحياة؛ فيتأخرون ولا يتقدمون , وكل
منهم ينشد متحسرًا:
وأخرني دهري وقدم معشرًا ... على أنهم لا يعلمون وأعلم
يئست من اكتساب الخير لما ... رأيت الخير وُفِّرَ للشرار
وربما لبسوا التبان للمصارعة؛ فيصرعون، وقد نازل أمس صاحبنا ولسن
ذينك العفريتين لويد جورج , وكلمنصو , فعقلاه عقلة في السياسة شغزبية [2] ,
فصرعاه سريعًا {فَرَجَعَ مُوسَى إِلَى قَوْمِهِ غَضْبَانَ أَسِفاً} (طه: 86) كما قال الله،
وأضحى جميع الناس ضحكة , ثم قضى كمدًا.
***
أين الأمم المحررة يا ولسن؟
ليست العربية يا سادة بالمقصرة , ولا العاجزة , وليس الضعف , وليس
العجز , وليس القبح من طبائعها.
وقد كانت تنشد في هذا الدهر الأطول في أرجاء الأرض كافة هممًا بعيدات،
ونفوسًا سرياتٍ أبِيَّاتٍ، وارتقاء في أمة عربية وعلاء، كيما تتجلى في الدنيا تجليها،
وكي تضيء كعادتها إضاءتها، فلما ألفت في أرض مصر مرغبها، لما وجدت
(محمدًا ومحمودًا) ظهرت , بل ائتلقت , بل قد تحاقر عند ضياها نور الشمس ,
فكان (يوم التجلي) كما يقول إخواننا النصارى , وكان عيده , وأصبحت الدنيا ,
وقد علت كلمة العربية , وأعلن الدهر سلطانها.
وغدا محمود سامي يحمل الشعر , ويبشر الحال برسول في القريض يأتي من
بعد محمود اسمه (أحمد) , ولا تسأل يا هذا قوة سامي الشعرية أن تعطيك أكثر
أكثر مما أعطتك , فبحسبك ما أخذت , وحسب الرجل ما جاء منه، ولا تجود يد إلا
بما تجد.
وغدا الشيخ محمد عبده يحمل علم النثر , ويد جمال الدين عند محمد , وعند
مصر , وعند المشرق لا تكفر.
* فاذكر في الكتاب جمال الدين *
وأثن عليه بالذي هو أهله ... ولا تكفرنه لا فلاح لكافر
إن جمال الدين لم يكن شخصًا فذًّا، إن جمال الدين كان أمة، وإنه لم يتنبه
من أمم الشرق في ذاك الوقت إلا أمتنان لا ثالثة معهما , الأولى: هي الأمة اليابانية
والأمة الثانية: هي جمال الدين , فجمال الدين أمة وحده.
وقد أراد ابن الحريري في البدء، أن يقتل الإمام , فنجاه كتاب الله , وحديث
رسول الله صلى الله عليه وسلم منه.
فارجع يا فتى إلى أسلوب القرون الثلاثة الأولى , إلى الأسلوب الطبيعي
العربي , إلى الأسلوب الباريسي , إلى أسلوب القرن العشرين , بل الثلاثين , بل
الأربعين، وانبذ انبذ مقامات الحريري , ومقامات الهمذاني , وما شاكلها، ولا
تتصفحنها إما ابتغيت تعرفها، إلا خائفًا، وحذار بك أن يستعبدك متقدم في الزمان ,
أو متأخر، وإياك وأن تقلد في القول أحدًا، فالمقلد عبد , ولا يرضى بالعبودية
حر، والعاقل لا يهب كينونته لسواه، وإن ساواه أو علاه، وبعضهم لا يهبها لله
(عز وجل) , والتقليد عدم، والاستقلال كون، فلا يؤثر على الثاني الأول إلا
أحمق.
وقد دارت حول الأستاذ الإمام (العبارات الفقهية , والقوانين العلمية الخارجة
عن أسلوب البلاغة , والنازلة عن الطبقة كما يقول ابن خلدون , فما استطاعت
لبلاغته إضرارًا , ولا خدشت لملكته وجهًا) .
ولا يضر الفقهاء , وأهل العلوم تقصيرهم في هذا النمط من البلاغة , فللعلم
(كما ذكرت آنفًا) لغة , وللأدب لغة.
قال ابن أبي الحديد في شرح النهج: (وقد استعملت في كثير من فصوله فيما
يتعلق بكلام المتكلمين , والحكماء خاصة ألفاظ القوم , مع علمي بأن العربية لا
تجيزها) , وقال أيضا: (استهجنا تبديل ألفاظهم , وتغيير عبارتهم , فمن كلم قومًا
كلمهم باصطلاحهم , ومن دخل ظفار حمَّر) [3] .
وقد كتب الأستاذ في العلم بلغة الأدب (كدأب هنري بركسن فيلسوف فرنسة
وكفلامريون العالم في الفلك) , فراحت رسالته في التوحيد في هذا العصر معجزة.
ظهر محمد , وظهر محمود , فتقوت العربية بعد أن تضعفها الخصوم ,
وتعززت بعد إذلال , فغدا الدهر عند ذلك يعبد لنابغة يطلع على الدنيا طريقه.
ومن سنن الله , ومن دساتير الطبيعة ألا يفاجئ نابغة , أو عظيم فيما قدر له
أن ينبغ أو يعظم فيه قومه مفاجأةً دون أن يستعدوا له؛ إذ النابغة في شيء ما إنما
هو جوهر أمته , ولا يلخص خير إلا من خير , وما حدث كون من عدم.
وقد أشار إلى مثل هذا واضع علم الاجتماع ابن خلدون حين ذكر أمر البعثة
المقدسة.
غدا الدهر يعبد لنابغة في القريض يطلع على الدنيا طريقة، وغدا أهل الدهر
يرتقبون شعرًا يسمى شعر النبوغ قد عدموه منذ عصور , ولم يجئ من بعد القرون
الثلاثة الأولى , ومن بعد الذي يقول:
وما تسع الأيام علمي بأمرها ... وما تحسن الأيام تكتب ما أملي
إلا مقصدات معدودات , وإلا مقطعات قليلات , وأبيات نوادر.
غدا أهل الدهر يرتقبون شعرًا يشع مثل الماس إشعاعًا , ويزهر كالدراري
المتوهجة زهورًا , بل يضيء كما تضيء الشمس , وقد جمل , بل قد تجسم من
الجمال , وقد نوره القرآن , فبان بيانًا.
غدا أهل الدهر يرتقبون شعرًا هو فوق الشعر , وكلامًا هو فوق الكلام , كان
ابن نباتة السعدي , وقد سمع مثله من شعر أحمد بن الحسين , فقال: (نحسن أن
نقول , ولكن مثل هذا لا نقول) شعرًا متنبيًّا غوتيًّا شكسبيريًّا يعلق به الخلود إذا
قيل , وينشده الدهر الناقد إذ سمعه.
انتظرت الأمم العربية برهة هذا الشعر النابغ , وخروج هذا الشاعر والأقوام
كلهم أجمعون متطاولون , والأعناق مشرئبة , والوجوه الناضرة كما قال الله:
{وَجُوهٌ يَوْمَئِذٍ مُّسْفِرَةٌ * ضَاحِكَةٌ مُّسْتَبْشِرَةٌ} (عبس: 38-39) , والعيون ناظرة
شاخصة , والقلوب في الصدر راقصة , والدهر الذي قد ضن أمس , وجاد اليوم
يبتسم؛ فتبلج (وقد تفتحت أبواب السماء بالدعاء) نور
***
أحمد
يملأ الدنيا وطلع على أهلها (شوقي) :
حتى طلعت بضوء وجهك فانجلت ... تلكِ الدجى وانجاب ذاك العثير
فافتن فيك الناظرون فأصبع ... يُوما إليك بها وعين تنظر
يجدون رؤيتك التي فازوا بها ... من أنعم الله التي لا تكفر
وظهرت معه أمه اللغة العربية آخذة بيمينه , وقد انحدرت من مقلتيها دمعتان ,
(ومن السرور بكاء) كما قال المتنبي.
جاء (أحمد شوقي) , وقد أضاء عصر الكهرباء , وخرج هؤلاء العفاريت
من الإفرنج يسحرون الناس بالذي يأتونه.
وإن أعمالهم - والله - لساحرة، وإن مبتدعاتهم (كظلمهم العبقري) عبقرية
باهرة، وأقبلت هذه المدنية الغربية ناسخة المدنيات، وصاحبة المعجزات المجننات.
وما هو إلا أن تراها (بدارها) ... فتبهت لا عرف لديك ولا نكر
مدنية عجيبة مدهشة قد حار في أمرها القائلون , فما يقولون، وقد أعجزت
شعراءها , فما عادوا يبدعون , وقل , أو اضمحل فيهم في الشعر النابغون، فلم
يعزز شكسبير , وغوتي في الغرب بثالث.
جاء ذلك , وجاء أحمد شوقي , فما فر من أمام ما شهد فرار الجبان , ولا أفحم
إفحام العاجز، بل مشى مشية الليث (كمشي ذلك الحماسي) , ونادى لغته العربية؛
فأجابته، وأهاب بقوته الشعرية؛ فلبته.
هما عتادي الكافياني فقد ما ... أعددته فلينأ عني من نأى
فجاء في الشعر بهذا السحر الذي رأيتموه، وقال ذلك القول الذي سمعتموه،
وقذف بالشطر بنصف البيت قد اجتافه تاريخ أمة [4] .
وسير البيت يعرض فيه للناظرين السامعين دولة
وابتدأ القصيدة في شأن فهاج قبيلاً، أو أهدأ قبيلاً , أو نشط لما يعلي , أو ثبط
عما يدني , فذهبت تلك القصيدة في الناس دستورًا.
وغاص , وحلق , فأتى (كما قال ابن الأثير في حق حبيب) بكل معنى
مبتكر، لم يمش فيه على أثر.
وعرف الشرق , وعرف الغرب , وعرف العصر (وقد جهل غيره عصره) ,
واكتنه سر التأخر والتقدم , فأعطي الحقيقة في الشعر، وهدى بالكلم الطيب ذي
الحكمة إلى الطريق الأقوم.
فكن كشوقي يا شاعرًا في هذا العصر , فشيع المجاز بالحقيقة (على أن ليست
حقيقة هذا الكون والله إلا مجازًا) واعلم أن علم الأقدمين دينهم، ودين المعاصرين
خاصتهم علمهم، و {لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ} (الرعد: 38) كما قال الله، وإن الدهر
دهر حقائق , بل لا تثبت الحقيقة فيه إلا في دار الاختبار بالشهود العدول، وإن
الحال كما قال، وإن الحال كما قال ذاك الشيخ ذاك الشاك:
فقلنا للهزبر: أأنت ليث؟ ... فشك وقال: علي أو كأني.
فحلق حين التحليق في طيارة، وغص عند الغوص في غواصة، وناج
حبيبك بالمسرة اللاسلكية [5] , أو (بالرادي) , فإنهما أسرع من خاطرك.
ورب معان يهمهم بها الزمان همهمة , ولا يفصح، وتختلج في الصدور , ولا
تبدو , ويجهلها العالم , وهي منه مقتربة، وتغيب عن الألمعي , وهي لم تبعد عنه،
قد اجتذبتها قوة شوقي الشعرية , وبينتها أي التبيين للعالمين، فعجب الناس بل ما
كادوا يقضون العجب.
وقد حالف قصيد أبى علي [6] الفن محالفة صدق , فاتضح اتضاحًا وتآخت
أبياته تآخيًا، فهي بنو أعيان , لا بنو علات , ولا أخياف , ولا أبناء عم، وتعانقت
معانيه عناق العاشقين , وتجلت مقاصده , وصرحت صراحة الوطني ذي الإخلاص.
وقد جمله , وقواه , وخلده عربيته، متانته، لغته ديباجته، وإن لهذا كما للمعنى
لقدرًا، وإن له لبهجة , وإن له في النفوس لأثرًا، وإنما المعنى واللفظ شيء واحد ,
فهما كالجسم والنفس، والنفس والجسم، كائن فرد لا كائنان متباينان.
واللفظ والمعنى كمادة الكون , وقوته , فليس هناك مادة قد انفرقت عن القوة،
وليس هناك قوة قد زايلت المادة، كما يقول (كنت) وغير (كنت) من المثنويين ,
أو الإثنيين (dualistes les) .
عمدتم لرأي المثنوية بعد ما ... جرت لذة التوحيد في اللهوات
ليس ثمة مفترقان، إن هناك إلا اتصال، إن هناك إلا الوحدة، كما يقول
محيي الدين , وسبنوزة , وأرنست هيكل:
إذا تبدى حبيبي ... بأي عين أراه
بعينه أم بعيني [7] ... فما يراه سواه
بل ليس هذان المعدودان اثنين (أي: اللفظ والمعنى) إلا صاحبهما يتجلى
فيهما , ومن أجل ذلك يضعف قول , أو يقوى، ويقبح , أو يجمل، ويصغر , أو
يكبر، ويلتبس , أو يتضح.
واتل أقوال الأمم العربية في كل عصر؛ تنبئك بأحوالها , فأحوالها المتغيرة
ذات الضعف , وذات القوة هي في أقوالها , فاعرف أقوالها تعرف أحوالها.
وإذا لم يتجل ذو القول في قوله , فليس بذي كينونة , وإنه لسواء والعدم ,
وما قوله قولاً , وإذا تشاكس ذات مرة لفظ قول ومعناه , فما هو إلا مخلوق شائن
نعوذ بالله من مرآه.
وإني أقسم بالقرآن وبلاغته وإعجازه وعبقريته وعجائبه التي لن تحصى أن لو
لم يكرم لفظ شوقي في الشعر كما كرم معناه , ولو لم تشرق هذه الديباجة الشوقية
المليحة ذات الحفلة ذلك الإشراق؛ ما كان أحمد شوقي شاعر العربية الأكبر , وما كان
ملك الشعر , وما كنتم أظفرتموه بهذا اليوم , ولكنه عاقل حكيم عرف كيف يقول ,
وكيف يبني قصيده , ويشيد أهرامه؛ ليخلد فيها، وقد قلت قدمًا: (ما يقي المعاني من
الدثور إلا متانة ألفاظها، وما يخدمها الدهور إلا تحقيق كلامها) , والدهر أثبت ما
كنت قد قلته.
وما التجدد يا قوم بصاد صاحبه عن الاحتفال في اللغة الأدبية بديباجة القول ,
وإحكامه , وصيانته من كل خلل، وتجليه أنيقًا ذا نضارة طبيعيًّا عربيًّا، بل التجدد
يحدو على ذلك؛ لأن التجدد أخو التقدم , وخصيم التأخر.
ومن التجدد أن تهيم بالفن , وهذا فن , ومن التجدد أن تقول القول الجيد
المضبوط؛ ليفهم الناس ما تقول , ومن التجدد أن تختار خير طريق في الإنشاء
والقريض , فتسير فيهما مستقلاًّ؛ لتبلغ , وتبلغ قومك من الارتقاء ما يجب بلوغه ,
ومن التجدد أن تشيد الأمة المتنبهة بنيانها على الأساس القوي؛ لئلا ينهار , ومن
التجدد أن تتقن يا هذا ما تعمل , وترصن ما تعلم , وأن تعد لكل أمر عدته ,
وللكتابة والشعر عدد، فقل لي: هل أعددتها؟ ومن التجدد أن يعلم أنه لا يجيء من
الضعف والانحطاط إلا الضعف والانحطاط , ولا يجيء من القوة والتقدم إلا القوة
والتقدم، والمتجدد الأريب إنما يريد أن يزداد قوةً وتقدمًا , ومن التجدد أن يعرف من
يروم تغييرًا كيف يغير , فلا يدع الحسن المجمع على حسنه إلى قبيح لا ريب في
قبحه.
ولقد أبهج كل أديب عربي أن عرف المجددون في مصر كيف يجددون , وأي
دين في التجدد يتبعون.
إن لم تكن القاهرة حاضرة الأمم العربية السياسية , و {يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ
وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ الكِتَابِ} (الرعد: 39) , فإن القاهرة حاضرة الأمم اللغوية، ملك
الشعر فيها (شوقي) , والأقاليم العربية في المشرق والمغرب قاطبة من أعمالها،
وأدباؤها عماله، وأهلها رعية إحسانه.
وإن لهذا الملك علينا السمع، وإن لنا عليه الإجادة في القول، وقد (والله)
أجاد، وقد سمعنا وأطعنا، وجئت أحتفي به (يوم تكريمه) في المحتفين ,
وأعترف بقدرته المتعالية في القريض مع المعترفين.
جاء محمد [8] , وجاء خليفته [9] , وجاء محمود [10] , وخرج نابغة الشعر
العربي (أحمد شوقي) , وكان المقتطف [11] , وجاءت هذه الدولة الأدبية العربية
المصرية , ومن رجالها الكاتب الأكبر، والشاعر الأكبر، والمفكر الأكبر، والأديب
الأكبر، والخطيب الأكبر , والنقاد الأكبر، والباحث الأكبر، والفقيه الأكبر،
والمتفنن الأكبر، والعالم الأكبر، وكل كبير في علمه وفنه , فصات في أرجاء
الكون هذا الصوت:
ألا إن محمدًا [12]
وذكر محمد
وقرآن محمد
ولغة محمد
وعربية محمد
وأدب محمد
كل ذلك لن يزول، كل ذلك لن يبيد , وفي الدنيا - مصر
... ... ... ... ... ... ... ... (إسعاف النشاشيبي) (1) في الأصل: إله.
(2) الشغربية , وبالزاي: اعتقال المصارع رجله برجل خصمه , وصرعه إياه بذلك.
(3) حمَّر بتشديد الميم: تكلم بالحميرية , وظفار: بلد باليمن.
(4) اجتافه: دخل في جوفه.
(5) الِمسرَّة - بكسر الميم وتشديد الراء -: آلة المسارة , والمراد بها التلفون , وقد قلت في آخر قصيدتي الشرقية التي نظمتها , وأنا تلميذ بطرابلس الشام منذ ثلث قرن:
تتلى فيطرب من بالضاد ينطق من ... أرجاء فاس إلى القطر العماني
كأنما أنا أشدو بالمسرة أو ... ... أملي على رب سلك كهربائي
(6) المنار: هو أحمد شوقي نفسه.
(7) الرواية التي نحفظها (: لا بعيني) وهي التي تطابق * فما يراه سواه * وإن كانت العين واحدة على مذهب الوحدة.
(8) يعني الأستاذ الإمام.
(9) عندما قال الخطيب هذا أشار بيده إلى صاحب المنار , وكان في الصف الأول جهة موقفه اليمنى.
(10) يعني محمود سامي البارودي.
(11) أي: ووجد المقتطف كل هؤلاء مصريون بيئة واستيطانًا قديمًا أو حديثًا وليس فيهم أحد قبطي النسب قطعًا، فالنهضة المصرية الحاضرة ليست قبطية، ولا فرعونية، بل عربية، وللقبط أنفسهم حظ عربي منها لا ينكر.
(12) لعل المراد من كلمة (محمدًا) الأولى هذه الاسم لأن خبرها مع ما عطفت عليه قوله بعدها: (كل ذلك لن يزول) وهذا يمنع إرادة المسمى وقوله بعدها وذكر محمد يراد به ذكر مناقبه وشمائله وسنته.

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 213

الكاتب: محمد رشيد رضا قانون الأحوال الشخصية بمصر
والتنازع بين جمود الفقهاء المقلدين
وإلحاد زنادقة المتفرنجين
(2)

قد تضمن مقالنا الأول في هذه المسألة أن الذين يتكلمون في الأمور الإسلامية
العامة باسم الإسلام ثلاث جماعات:
(1) جماعة الفقهاء المقلدين للمذاهب الإسلامية المدونة التي جرى عليها
العمل، ولا يزال السواد الأعظم من عوام المسلمين يتبعونهم، ويثقون بهم، وأما
الخواص من جميع الطبقات؛ فهم يعرضون عنهم، وينبذونهم عامًا بعد عام.
(2) جماعة المتفرنجين، ويكثر فيها الزنادقة، ويقل المجاهرون بالإلحاد
والكفر قلة تتحول بالتدريج إلى كثرة، وأقل منهم المسلمون الصادقون فيها، وهذه
الجماعة بأصنافها الثلاثة: الزنادقة المنافقون، والملحدون المجاهرون، والمسلمون
الصادقون - هي الجماعة التي تتغلب على مصالح الحكومة وأعمالها يومًا بعد يوم،
وينتصر فيها الإلحاد على الإسلام في مسألة بعد مسألة، كما ثبت في مسألة
الدكتور طه حسين، فقد امتنعت النيابة العامة من محاكمته مع تصريحها الرسمي
بطعنه في الإسلام طعنًا صريحًا لا يحتمل التأويل، وامتنعت وزارة المعارف من
عزله من وظيفة التدريس في الجامعة، وإفساد عقائد النشء المصري , ونصره
أحمد لطفي بك السيد مدير الجامعة نصرًا مؤزرًا.
(3) جماعة المستقلين في فهم الإسلام من كتابه وسنته وسيرة سلفه الصالح
العارفين بمصلحة المسلمين في هذا العصر , وهذه الجماعة هي الوسطى المرجوة
للوصل بين عقلاء المسلمين الصادقين من الطرفين الآخرين إلا من كان إلحاده
وزندقته لا عن شبهة عارضة , أو توهم تعارض بين الإسلام , وبين حضارة القوة ,
والعزة , والثروة، فإن الملاحدة ثلاثة أصناف:
(1) أولو شبهات سببها الجهل بحقيقة الإسلام , ورجوع هؤلاء إلى حظيرة
الإسلام , ولو بنصر آدابه وسياسته مرجوة.
(2) مصطنعون لخدمة الأجانب , وهم الذين يطعنون في الإسلام بترجمتهم
لأقوال أعدائه فيه من المبشرين والسياسيين حتى إنهم لينصرون اليهود الصهيونيين
على عرب فلسطين من المسلمين , والنصارى - كما يراه المطلعون على جريدة
السياسة المصرية فيها - وهم إلى إلحادهم , وتعطيلهم مأجورون.
(3) الذين يعلمون أنهم بترك الأمة للإسلام يكون لهم فيها مقام الزعماء،
والرؤساء، والحكام على فسقهم، وفجورهم الذي لا يمكنهم تركه - وأنهم بتجديد
هداية الإسلام يكونون محتقرين لا قيمة لهم.
بعد هذا الإيضاح لحال الجماعات الثلاث نذكر نص مشروع القانون الجديد،
ثم نقفي عليه بوجهة نظر كل جماعة منهم - وهذا نصه: -
مشروع مرسوم بقانون
خاص ببعض أحكام الأحوال الشخصية
1- (تعدد الزوجات) :
(المادة 1) لا يجوز لمتزوج أن يعقد زواجه بأخرى , ولا لأحد أن يتولى
عقد هذا الزواج , أو يسجله إلا بإذن من القاضي الشرعي الذي في دائرة اختصاصه
مكان الزوج.
(المادة 2) لا يأذن القاضي بزواج متزوج إلا بعد التحري , وظهور القدرة
على القيام بحسن المعاشرة , والإنفاق على أكثر ممن في عصمته , ومن تجب
نفقتهم عليه من أصوله وفروعه.
(المادة 3) لا تسمع عند الإنكار أمام القضاء دعوى زوجية حدثت بعد
العمل بهذا القانون إلا إذا كانت ثابتة بورقة رسمية.
***
2- (الطلاق) :
(المادة 4) لا يقع طلاق السكران والمكره.
(المادة 5) لا يقع الطلاق غير المنجز إذا قصد به الحمل على فعل شيء ,
أو تركه.
(المادة 6) الطلاق المقترن بعدد لفظًا أو إشارة لا يقع إلا واحدة.
(المادة 7) كنايات الطلاق , وهي ما تحتمل الطلاق , وغيره لا يقع بها
الطلاق إلا بائنًا.
(المادة 8) كل طلاق يقع رجعيًّا إلا المكمل للثلاث , والطلاق قبل الدخول ,
والطلاق على مال , وما نص على كونه بائنًا في هذا القانون رقم 25 سنة 1920.
***
3- (الفسخ بإخلال الزوج بالشروط) :
(المادة 9) إذا اشترطت الزوجة في عقد الزواج شرطًا على الزوج فيه
منفعة لها , ولا ينافي مقاصد العقد كألا يتزوج عليها , أو أن يطلق ضرتها , أو أن
لا ينقلها إلى بلدة أخرى؛ صح الشرط , ولزم , وكان لها حق فسخ الزواج إذا لم
يف لها بالشروط , ولا يسقط حقها في الفسخ إلا إذا أسقطته , أو رضيت بمخالفة
الشرط.
***
4- (الشقاق بين الزوجين والتطليق للضرر) :
(المادة 10) إذا ادعت الزوجة إضرار الزوج بما لا يستطاع معه دوام
العشرة عادةً بين أمثالها , وطلبت التفريق طلقها القاضي طلقة بائنة إن ثبت الضرر ,
وعجز عن الإصلاح بينهما , وإن لم يثبت الضرر؛ بعث القاضي حكمين ,
وقضى بما يريانه على ما هو مبين بالمواد (11 و 12 و 13 و 14 و 15
و16) .
(المادة 11) يشترط في الحكمين أن يكونا رجلين عدلين من أهل الزوجين
إن أمكن , وإلا فمن غيرهم ممن لهم خبرة بحالهما , وقدرة على الإصلاح بينهما
عالمين بأحكام النشوز , ولو بتعليم القاضي.
(المادة 12) على الحكمين أن يتعرفا أسباب الشقاق بين الزوجين , ويبذلا
جهدهما في الإصلاح , فإن أمكن على طريقة معينة قرراها.
(المادة 13) إذا عجز الحكمان عن الإصلاح , وكانت الإساءة من الزوج ,
أو منهما , أو جهلا الحال؛ قررا التفريق بلا عوض بطلقة بائنة.
(المادة 14) إذا كانت الإساءة من الزوجة؛ قررا - الحكمان - ما تعينت فيه
المصلحة من بقاء الزوجة في عصمة زوجها , وائتمانه عليها , أو التفريق بينهما
بعوض عليها بطلقة بائنة , وعند عدم تعيين المصلحة يكون للحكمين الخيار في
تقرير التفريق , أو البقاء إن لم يرد الزوج الطلاق , فإن أراد الطلاق؛ قرراه
بعوض عليها.
(المادة 15) إذا اختلف الحكمان؛ أمرهما القاضي بمعاودة البحث، فإن
استمر الخلاف بينهما؛ حكم غيرهما.
(المادة 16) على الحكمين أن يرفعا إلى القاضي ما يقررانه في جميع
الأحوال , وعلى القاضي أن يمضيه.
(المادة 17) إذا غاب الزوج سنة فأكثر؛ كان لزوجته أن تطلب من
القاضي أن يطلقها بائنًا إذا تضررت من بُعْدِه عنها , ولو ترك مالاً تستطيع الإنفاق
منه.
(المادة 18) إن أمكن وصول الرسائل إلى الغائب؛ ضرب له القاضي
أجلاً , وأعذر إليه بأنه يطلقها عليه إن لم يحضر للإقامة معها , أو ينقلها إليه , أو
يطلقها , فإذا انقضى الأجل , ولم يفعل؛ فرق القاضي بينهما بتطليقة بائنة , وإن لم
يمكن وصول الرسائل إلى الغائب؛ طلق القاضي عليه بلا إعذار وضَرْبِ أجل.
(المادة 19) لزوجة المحبوس المحكوم عليه نهائيًّا بعقوبة مقيدة للحرية مدة
ثلاث سنين فأكثر؛ أن تطلب إلى القاضي بعد مضي سنة من حبسه التطليق عليه
بائنًا للضرر , ولو كان له مال تستطيع الإنفاق منه.
***
5- (دعوى النسب) :
(المادة 20) لا تسمع دعوى النسب لولد زوجة ثبت عدم التلاقي بينها ,
وبين زوجها من حين العقد.
(المادة 21) لا تسمع دعوى النسب لولد زوجة أتت به بعد سنة من غيبة
الزوج عنها إذا ثبت عدم التلاقي بينهما في هذه المدة.
(المادة 22) لا تسمع دعوى النسب لولد المطلقة والمتوفى عنها زوجها إذا
أتت به لأكثر من سنة من وقت الطلاق أو الوفاة.
***
6- (النفقة) :
(المادة 23) تقدر نفقة الزوجة على زوجها بحسب حال الزوج يسرًا ,
وعسرًا مهما كانت حالة الزوجة.
(المادة 24) لا تسمع الدعوى بنفقة عدة لمدة تزيد عن سنة من تاريخ
الطلاق.
***
7- (سن الحضانة) :
(المادة 25) للقاضي أن يأذن بحضانة النساء للصغير بعد سبع سنين إلى
تسع , وللصغيرة بعد تسع سنين إلى إحدى عشرة سنة إذا تبين له أن مصلحتهما في
ذلك.
(المنار)
هذا نص المشروع , ونرجئ التعليق عليه إلى الجزء التالي.

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 310

الكاتب: محمد رشيد رضا المسلمون في أميركا يطلبون أستاذًا من الأزهر

وقفنا على الكتاب الآتي الذي أرسل إلى شيخ الأزهر بوساطة وزارة الخارجية
المصرية , ولم نعلم ماذا كان من أمر الجواب عنه، وهذا نصه:
226 يونيون هول جمييكا. ل. ا. مدينة نيويورك
صاحب الفضيلة المفتي الأكبر شيخ الجامع الأزهر القاهرة القطر المصري.
أود أن أبين لفضيلتكم - معبرًا ببياني عن عواطف الكثرة من السكان -
الحالة الدينية السيئة التي تحيط بمسلمي هذا القطر خصوصًا المتزوجين منهم
العائلين للأطفال , ليس لقومنا إمامة دينية تهديهم، الرجال أحرار في معتقداتهم ,
ولهم أن يصدقوا ما يشاءون , وليس للشبان فضيلة إلا أنهم مسلمون صادقون، أما
الأطفال فيشبون جاهلين بميراث أسلافهم , وبمبادئ الدين لا جامع , ولا مدرسة
تؤويهم.
أما الأساتذة القليلون الذين يفدون إلى هذا القطر , فإن مكاسب التجارة تغريهم
بمجرد وفودهم؛ فيهجرون التعليم , ويقبلون على الدخول في غمار المتاجرة ,
وحينئذ ينبذ عامتنا فكرة تلقي الهدي الروحي عنهم، وقد أصبحوا رجال أعمال مثلهم.
ومن الممكن أن نثق وثوقًا صحيحًا أنه إذا تحسنت أحوال الأسر التي يجرى
فيها الدم الإسلامي؛ فإن عدد المسلمين يزيد زيادة عظيمة , ويكون ذلك يومئذ أجل
المكافأة للجهود التي تبذل في هذا الصدد، ولقد حاول القوم كثيرًا أن يُنْشِئُوا عدة
مراكز للعمل، ولكن لم تكلل تلك الجهود بالنجاح؛ لعدم وجود قيادة ذات سلطة ,
ولضعف الإلمام بأحوال القطر المحلية.
هذا , وهناك رغبة ظاهرة تقضي بتسيير الأعمال في حدود الدائرة الوطنية ,
مع إهمال روح الإسلام العامة إهمالاً كليًّا؛ فلذلك يمكن أن يجني المسلمون
الأميركيون من جراء توحيد جهودهم أكبر الفوائد.
وليكن من المفهوم يا صاحب الفضيلة أن عريضتنا هذه ليس لها أية صبغة
سوى الصبغة الدينية، وأن قضيتنا ما هي إلا قضية قوم ذوي دين خاص يريدون
لهم أستاذًا هاديًا.
والآن قد رغبنا في إيجاد وحدة دينية , فإنا نلتمس بهذا أن تكون حاجاتنا
المساسة المستعجلة موضع التروي والفحص منكم , وأن يبعث إلينا أستاذ معلم يعرف
أحوال هذا البلد , ويبقى بيننا حتى تصبح هذه الجماعة قادرة على إخراج أساتذتها.
15 نوفمبر سنة 1926 ... ... (إمضاء) حسين أديب
نيويورك، الولايات المتحدة ا. ل. ... ... الداعي الأول
... ... ... ... ... ... أسماء وعنوانات بعض العاملين معه

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 396

الكاتب: محمد رشيد رضا زكاة الفطر وقت وجوبها وحكم تعجيلها

(س16و17) من فكلغان جاوه.
إلى جناب السيد الأفخم محمد رشيد رضا أدام الله عزه , وجعله ذخرًا للإسلام
والمسلمين , السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.
بعد السلام التام وأفضل التحية والإكرام , بما أنكم منار الإسلام وقبلته الذي
يرجع إليه المسلمون في جميع المشكلات العويصة؛ نتقدم إلى أيديكم البيضاء بهذه
المسألة , ونرجوكم إفادتنا بالأدلة الواضحة؛ لأن هذه المسألة صارت موضع اختلاف
الناس في هذه الديار ولكم منا مزيد الشكر وعاطر التحية والثناء وهي:
(1) متى يجب إخراج زكاة الفطر؟
(2) وهل يجوز تعجيلها قبل العيد بيوم أو يومين أم لا؟ وإذا قلتم: إنه لا
يجوز؛ فلماذا أجاز الباجري في شرحه ص (303) , وهل هو معتمد على حديث
قوي أم لا؟ وإذا قلتم: إنه يجوز إخراجها قبل العيد بيوم أو يومين؛ فهل تسمى
صدقة أو زكاة؟ والسلام.
... ... ... ... ... ... ... عبد الله بن أحمد باشراحيل
... ... ... ... ... ... ... ... دفكلنغان جاوه
(المنار)
أما الجواب عن السؤال الأول , فجمهور الفقهاء المجتهدين وأتباعهم على أن
زكاة الفطر تجب بوقت الفطر من آخر يوم من رمضان , ووقته غروب الشمس ,
واستدلوا على ذلك بتسميتها بزكاة الفطر في الأحاديث الصحيحة , ونازع بعضهم في
هذا الاستدلال، وزعم بعضهم أن المراد بالفطر الفطرة أي الخلقة ويرده رواية (زكاة
الفطر في رمضان) .
وأما الجواب عن الثاني , فهو أنه يجوز إخراجها قبل العيد بيوم أو يومين عند
جمهور الأئمة المجتهدين , وادعى بعضهم الإجماع عليه لضعف الشذوذ فيه،
والأصل فيه ما رواه البخاري في صحيحه من أنهم كانوا يعطون قبل الفطر بيوم أو
يومين.
وسبب ذلك أن الغرض من زكاة الفطرة إغناء الفقراء في يوم العيد عن
السؤال , وهو يوم ضيافة الله لعباده المؤمنين.
وكانوا يعطون الفقراء الحَبَّ في الغالب كالبر والشعير , فإذا أعطوه يوم العيد
ولو وقت الفضيلة عند الجمهور , وهو ما بين صلاة الفجر وصلاة العيد , فربما لا
يتيسر لبعض الفقراء طحنه وخبزه والفطر منه.
وفي هذه الحالة تسمى زكاة كما تسمى صدقة , باعتبار أن لفظ الصدقة يشمل
المفروض والمندوب , وإنما ورد اختلاف التسمية في حال أدائها بعد صلاة العيد ,
ففي حديث ابن عباس قال: (فرض رسول الله صلى الله عليه وسلم زكاة الفطر
للصائم طهرة من اللغو والرفث وطعمة للمساكين فمن أداها قبل الصلاة؛ فهي زكاة
مقبولة، ومن أداها بعد الصلاة؛ فهي صدقة من الصدقات) . ورواه أبو داود وابن
ماجه والدارقطني والحاكم وصححه ووافقه الحافظ الذهبي بأنه على شرط
الصحيحين.
والجمهور على أن الأداء جائز في نهار العيد كله وهو خلاف هذا الحديث.
والنبي صلى الله عليه وسلم كان يؤتى بزكاة الفطر قبل صلاة العيد ويقسمها
بعدها على المستحقين , والاحتياط أن يؤديها الإنسان قبل العيد بيوم أو يومين , كما
كان يفعل ابن عمر رضي الله عنه الشهير بالحرص على اتباع السنة.
والخلاف في صحة هذا التعجيل لها أضعف من الخلاف في صحة أدائها بعد
صلاة العيد من حيث الدليل , وجوز بعض الأئمة أداءها من أول رمضان وهو
ينافي حكمة فرضيتها.

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 507

الكاتب: محمد رشيد رضا حظر أخذ العلم الشرعي من الكتب بدون توقيف

(س18) من صاحب الإمضاء في الإسكندرية.
حضرة الإمام العالم العامل الأستاذ الشيخ محمد رشيد رضا أمد الله في أجله ,
ونفع المسلمين بعلمه.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد: فقد جاء في كتاب الإمام ابن حجر
الموسوم بالفتاوى الحديثية صحيفة نمرة 20 من طبع مطبعة الجمالية ما يأتي:
كل من أخذ العلم عن السطور كان ضالاًّ مضلاًّ؛ ولذا قال النووي رحمه الله:
من رأى المسألة في عشرة كتب مثلاً لا يجوز له الإفتاء بها؛ لاحتمال أن تلك
الكتب كلها ماشية على قول أو طريق ضعيف اهـ.
فما رأيكم في ذلك؟ وإذًا فما فائدة الكتب الدينية والمجلات العلمية؟ ألا يجب
بناء على ذلك أن نَدَعَهُمَا بطون المكاتب , حتى يتيسر لنا أخذها عن صدر عالم ,
أو ما معنى هذا الكلام؟ أفيدونا ولكم من الله الجزاء , والسلام عليكم ورحمة الله
وبركاته.
محمد عثمان
(ج) يعني الفقهاء أن علم الدين لا يوثق به إلا إذا أخذ بالتلقي عن أهله من
العلماء الراسخين، وأن الجاهل إذا احتاج إلى العلم بمسألة فبحث عنها في بعض
الكتب , وإن تعددت فأخذ بما رآه مدونًا فيها؛ يكون ضالاًّ بأخذه بها في نفسه،
مضلاًّ في فتواه بها لغيره، إن لم يكن هو عالمًا يقدر أن يميز بين ما يراه في الكتب ,
فيعرف بالدليل صحيحه من غيره وحقه من باطله , لاحتمال أن يكون ما رآه قولاً
ضعيفًا دليلاً أو مدلولاً.
وأنا قد اختبرت بنفسي أفرادًا من الناس تعرض لهم المسألة , فيأخذون بعض
الكتب ويراجعون فيها عنها في مظانها؛ فيجدون شيئًا لا يفهمونه حق الفهم؛
فيعملون به ويفتون ويحتجون ويجادلون، وهم لا يفهمون ما يقولون وما يكتبون،
لضعفهم في العلوم التي يتوقف عليها فهم المسألة من عربية وشرعية، وقد انتقد
بعضهم علينا بعض ما نشرناه في المنار , فنشرناه لهم على عادتنا وبينا لهم أنهم لم
يفهموا النقول التي استدلوا بها على آرائهم كلها أو بعضها.
ومنهم من ذكرنا في الرد عليهم بعض قواعد الأصول , فطعنوا في علم
الأصول نفسه , واحتجوا على طعنهم بأنه مبتدع ما أنزله الله تعالى ومثله النحو
والمعاني والبيان في ذلك , فتأمل وتدبر.
هذا سبب ما كتبه الفقهاء , وهو لا ينافي الانتفاع بكثير من الكتب السهلة
العبارة والمجلات وغيرها ومراجعة أهل العلم فيما يخفى على القارئ منها.

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 509

الكاتب: محمد رشيد رضا الصريح والكناية في الطلاق
وكتاب الرجل بطلاق امرأته

(س19و20) من صاحب الإمضاء في سمبس برنيو (جاوه) وهو من
قضاة الشرع فيها.
بسم الله الرحمن الرحيم
حضرة مولاي الأستاذ العلامة المصلح السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار
الإسلامي نفعني الله والمسلمين بوجوده.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد فإني أرجو من فضلكم أن تفيدوني
بالجواب عن الأسئلة الآتية وهي:
(1) هل ورد في الكتاب أو السنة نص في تقسيم ألفاظ الطلاق إلى ما هو
صريح وكناية فالأول لا يحتاج إلى، النية والثاني يحتاج إليها، أم هو من الأمور
الاجتهادية؟
(2) ما قولكم في رجل كاتب معروف الخط أو الإمضاء كتب إلى زوجته
أو إلى غيرها من أحد أقاربها يبين فيه أن طلقها بلفظ صريح كأن قال فيه: -
(طلقت زوجتي ثلاثة) وقدمت الزوجة الكتاب إلى قاضي بلدها ليثبت
الطلاق ويمكن لها أن تنكح زوجا غيره فهل يجوز للقاضي أن يعمل بمضمون ذلك
الكتاب أو يجب عليه أن يسأل صاحبه الذي هو الزوج عن الطلاق الذي هو فيه - هل
نواه أم لا؟ وهل تلفظ به بعد كنايته أم لا؟ أو حال الكتابة.
لو قال قائل يجيب عن هذه الأسئلة كما قال في شرح الروض: كتب الطلاق
ولو صريحًا كناية ولو من الأخرس فإن نوى به الطلاق وقع وإلا فلا.ا. هـ
لقلت له سائلاً: أليست الكتابة تدل على القصد والإرادة فهي كاللفظ، ولم لا
تعبر في الطلاق كاللفظ ولا يقع بها الطلاق إلا مع النية؟ على أننا لو نظرنا
صحيحا إلى الكتابة لقلنا إنها أثبت من اللفظ فإنه يسهل على اللافظ إنكار لفظه ما لا
يسهل على الكاتب إنكار كتابته فإنها باقية مخطوطة مقروءة فهل يتسامح في دين
الله تعالى لمن كتب إلى زوجته كتاب الطلاق الصريح أن يقول: إنني كتبته بلا نية
ولا قصد بل كتبته لأجل تمرين الكتابة فيقبل قوله بيمينه؟ أليس هذا تلاعبا بالدين؟
هذا والمرجو أن تبينوا لي ولقراء المنار وغيرهم أحكام الكتابة التي تتعلق
بالأمور الدينية كالطلاق والوصية والهبة والشهادة وهي كشاهد كتب شهادته إلى
الحاكم فهل يجوز له أن يعمل بكتاب شهادته بغير حضوره مجلس الحكم أم لا؟
وأسأل الله تعالى أن يجزيكم جزاء حسنا وفاقا.
... ... ... ... ... ... ... ... محمد بسيوني عمران
سمبس في 13 جمادى الآخرة 1345
(ج) أما الجواب عن الأول فهو أن تقسيم الطلاق إلى صريح وكناية من
اصطلاح الفقهاء لا مما ثبت في نصوص الكتاب والسنة فهو يتعلق بمفهومات لغات
المطلقين.
وأما الجواب عن الثاني فهو أن الكتابة كالنطق في مفهوم الكلام كما هو بديهي،
فإذا ثبت عند القاضي أن الخط خط الزوج المطلق حكم به. وقد قصر الفقهاء في
أحكام الخط على ما كان من عناية كتاب الله تعالى بها وسننشر إن شاء الله تعالى
فصلاً طويلاً في المسألة إجابة لاقتراحكم.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 510

الكاتب: محمد رشيد رضا دعاية المسيحية القاديانية الملقبة بالأحمدية

كتب إلى جريدة البلاغ البيروتية مراسل من مدينة لاهور في بلاد الهند فصلاً
مسهبًا سماه (عقائد الجماعة الأحمدية في الهند) قسم فيه الفرقة إلى اثنتين: فرقة
(قاديان) وهي التي بنت الجامع الذي في لندن، وفرقة (لاهور) عاصمة حكومة
البنجاب وهي التي بنت جامع برلين.
وإننا ننشر ما جاء في البلاغ عن هذا المكاتب , ونعلق عليه بتحذير المسلمين
من هذه الدعاية التي تنشرها جرائدهم السياسية غير عليمة بما وراءها من الجناية
على الإسلام , وهذا نصه بأغلاطه العربية لم تصحح منها إلا آيات القرآن:
الفرقة الأحمدية في لاهور هي تحت رئاسة مولانا الأمير محمد علي مترجم القرآن
الكريم إلى اللغة الإنكليزية، وهي اعتقاد عامة المسلمين، لا تختلف عنهم إلا
ببعض نظريات كوفاة سيدنا عيسى، والناسخ والمنسوخ في القرآن، وقد قامت هذه
الفرقة بتضحيات عظيمة في الهند وأوربا في سبيل نشر الإسلام، وافترقت عن
الأحمديين القاديانيين منذ وفاة السيد أحمد مؤسس تلك الفرقة، وقد كان إسلام اللورد
هدلي على يد فرقة الأحمدية؛ لأن خوجه كمال الدين معين مبشرًا في إنكلترا من
قبل الأمير محمد علي.
هذه كلمة يقول عنها المراسل إنها توطئة لرسائله التي سيوافي بها البلاغ،
وإننا ننشر منذ اليوم أولى هذه الرسائل، قال:
إن تبليغ الأحمدية هو تبليغ الإسلام الروحاني [1] , ومقصدها تطهيره من
العناصر الأخرى , وتغلبه في هذه الدنيا.
كان المؤسس لهذه الدعوى هو مرزا غلام أحمد قادياني مجدد القرن الرابع
عشر حسب وعود النبي صلى الله عليه وسلم حيث قال: (إن الله يبعث لهذه الأمة
على رأس كل مائة سنة من يجدد لها دينها، ورجال يكلمون من غير أن يكونوا
أنبياء) [*] ، وقد قام هذا الشخص بدعوى مجدد ومحدث.
وبعد وفاته أقام لحفظ وإشاعة الإسلام (مجلس شورى خدام الإسلام) الذي
مركزه في لاهور (الهند) .
وعقائد هذه الجماعة هي مثل عقائد أهل السنة التي تطابق القرآن والحديث،
ولكن بإمعان النظر؛ فإن أفكار هذه الجماعة مبنية على المعنى الصحيح من القرآن
والحديث وهي:

1- تعليم القرآن والحديث:
إن حضرة النبي محمد صلى الله عليه وسلم هو خاتم النبيين، وبعده لا يأتي
نبي، وجاء في الحديث أيضًا: (لا نبي بعدي) , وعقائد الجماعة الأحمدية في
لاهور هي مطابقة لهذا الحديث , على أنه لا يأتي نبي إن كان قديمًا أو جديدًا بعد
نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، لأن مجيء أحد الأنبياء قديمًا أو جديدًا قد تكون
بعثة محمد صلى الله عليه وسلم ورسالته ختمت، ومن غير الإيمان بالنبي الآتي لا
يحصل أحد على النجاة، وعلى ذلك؛ فإن أفراد هذه الجماعة يفهمون بأن من
خلاف المسلمات مجيء عيسى بن مريم الذي كان رسولاً إلى بني إسرائيل في الأمة
المحمدية , ومنه على حسب الآيات القرآنية {وَمَا مُحَمَّدٌ إِلاَّ رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِ
الرُّسُلُ} (آل عمران: 144) ، {فَلَمَّا تَوَفَّيْتَنِي كُنتَ أَنْتَ الرَّقِيبَ عَلَيْهِمْ} (المائدة: 117) , وغير ذلك من الآيات الكريمة التي تبرهن على وفاته، ولهذا
أيضًا ممنوع مجيء نبي جديد؛ لأن الأنبياء من لدن الله عز وجل يأتون إلى الناس
إما ببعض الهدايات أو الشرائع، ولأن القرآن أتى بدين مكمل كما هو دعواه
{اليَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ} (المائدة: 3) , ولهذا ممنوع للمستقبل مجيء إحدى
الهدايات والشرائع الجديدة، ومن هذا الوجه؛ فإن مجيء أحد الأنبياء الآن هو لغو
ولهج في الألسن فقط , وهي بعيدة عن شأن الله تعالى، من هذه الدلائل؛ فإن هذه
الجماعة مصدقة بأن النبوة المحمدية ووحي القرآن كافيان إلى يوم القيامة , ولا
ضرورة لنبي جديد أو قديم إلى يوم القيامة [2] .
2- إن ألفاظ القرآن كلها واجبة العمل وليس فيها ناسخ ومنسوخ؛ لأن دعواه
{وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلافاً كَثِيراً} (النساء: 82) , ومعنى
التصديق في مسألة ناسخ ومنسوخ في الآيات القرآنية هو وجود الاختلاف فيها؛
لذلك فإن هذه الجماعات لا توافق على مسألة الناسخ والمنسوخ في القرآن , بل هم
يفهمون بواجب العمل على جملة أحكام القرآن طبقًا لحالات الزمان وضروراته.
3- معنى الإسلام هو مذهب الصلح والسلامة؛ لذلك فإن هذه الجماعة يفهمون
بأنه لا يجوز أي نوع من أنواع التشدد والجبر في الإسلام؛ لأن حكم القرآن {لاَ
إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ} (البقرة: 256) , وحضرة النبي الكريم وصحابته لم يستعملوا
السيف ولا الجبر قط في تبليغ الدين الإسلامي , والقرآن أمرنا بالجهاد لأجل الدفاع
فقط {وَقَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَكُمْ} (البقرة: 190) , والإسلام انتشر
بقوته الروحانية , وسينتشر كذلك في المستقبل إن شاء الله , وثبوته موجود في هذا
الزمان , فالجماعة القليلة لمجدد هذا القرن , قد فازوا في إدخال الألوف من طبقة
الأدباء والفضلاء في أوربا وأمريكا في الدين الإسلامي، ونعلم علم اليقين أنه إذا
كان عقلاء المسلمين وعلماؤهم يقومون مع هذه الجماعة باتحاد العمل في هذا الشغل
الصالح، ويعضدوا قوتها؛ فتفوز بسرعة بغلبة الإسلام الروحانية على جميع الدنيا ,
وتدخل الطبقة العاقلة المخالفة للإسلام في الدين الإسلامي , ومتى زاد عدد
المعاونين في هذا العمل؛ يرتفع كثير من المشكلات السياسية عن المسلمين.
4- هذه الجماعة لا تأخذ حصة في التبليغ السياسي في أي مملكة كانت، وفي
أي بلاد مختلفة تشتغل فيها بالتبليغ، فعضوها المبلغ يحترم قوانين تلك البلاد.
5- هذه الجماعة تعتقد بأن جميع الناس الذين يؤمنون بكلمة لا إله إلا الله
محمد رسول الله من قلب خالص هم مسلمون، وتفهم بأن تكفير أحد أصحاب كلمة
الشهادة هو مناف لاتحاد المسلمين , واعتقاد هذه الجماعة بأن جميع المؤمنين إخوة ,
ويفهمون بأن معاونة جميع المسلمين من أي فرقة كانوا هي ضرورية؛ لأن الجماعة
التي تريد أن تَرْقَى , وتظهر في الدنيا تعليم الله ورسوله , فهي لا تقدر أن تفهم بأن
إخوانها الناطقين بالكلمة هم خارجون عن الإسلام.
6- إن أفراد هذه الجماعة يحترمون جميع الأنبياء والصحابة والأئمة
والمجددين , وليست طريقتهم بأن يهينوا أحد مشايخ الأمة , وعلى هذه الصورة
أيضًا يعززون كبار المذاهب الأخرى , وعلى موجب التعليم الإسلامي لا يذمون أحدًا
منهم.
إن الخدمات الإسلامية التي قامت بها هذه الجماعة المختصرة في ظرف مدة
قليلة هي على حسب ما يأتي , ندرجها ههنا؛ ليشترك المسلمون معنا في العمل في
هذا التبليغ والعمل الصالح , وليس مرادنا من درجها أن نحرز الفخر؛ لأن هذه
الجماعة إنما تعمل لخدمة الإسلام خدمة خالصة , وليس لأجل الفخر وهذه هي:
1- التبشير بالإسلام في الممالك الأخرى.
أ - أقيم على صرف الألوف من الدراهم مركز للتبشير في محلة (وكنج)
في إنكلترا، حيث تصدر هناك مجلة مصورة بالإنكليزية؛ لأجل تبليغ الإسلام ,
ومنها يوزع عدد كبير مجانًا لغير المسلمين , وعلاوة على ذلك , ينشر كثير من
الكتب الإسلامية المفيدة باللغة الإنكليزية هناك.
ب - ثم إن هذه الجماعة لإعلاء كلمة الإسلام بنوا مسجدًا في برلين
عاصمة ألمانيا , وصرفوا على تعميره نحو 150 ألف روبية , وأيضًا تصدر مجلة
باللغة الألمانية؛ لأجل تبليغ الإسلام , وكثيرًا من الكتب الإسلامية المفيدة انتشرت
باللغة الألمانية.
ج- ثم إن حركة التبليغ الإسلامي جارية في جزيرة (جاوا) التابعة لحكومة
هولاندا , وكثير من الكتب الإسلامية قد انتشرت لسكان هذه الجزيرة باللغة الملائية
ولغة هولاندا حاكمة البلاد , وقد يترجم الآن القرآن باللغة الملائية.
د- والتبليغ الإسلامي يجري في أوروبا وأمريكا وإفريقيا وآسيا والجزائر
المختلفة بواسطة الخط والكتابة وإرسال الكتب الإسلامية مجانًا، ويعطَى إلى جميع
المكتبات الكبرى في العالم كثير من المجلات والكتب مجانًا بدون ثمن.
2- التبليغ في داخل بلاد الهند:
أ- إن التبليغ الإسلامي جار في الأماكن التي لا يوجد فيها مسلمون , وقد دخل
إلى الآن ألوف من الناس في الدين الإسلامي.
ب- ويجري استعداد المبلغين الواقفين على العلوم الدينية والعلوم العصرية؛
لأجل دعوة المجوس والمشركين والمذاهب الأخرى إلى الإسلام , ثم إن كثيرين من
طلبة (البلاد) الأخرى يحصلون العلم في مدرسة " إشاعة الإسلام " بحيث يمكنهم
القيام بالتبليغ الإسلامي في بلادهم بعد فراغهم من تحصيل العلوم.
3- سلسة التصانيف:
أ - لكي يمد المبلغون الإسلام؛ تنتشر كثير من الكتب الإسلامية باللغة العربية
والتركية والإنكليزية والفرنسوية والألمانية والإيطالية وغير ذلك من اللغات
الأخرى.
ب - طبعت ترجمة القرآن باللغة الإنكليزية والهندية , وأرسل منها الألوف
إلى جميع أنحاء العالم؛ فحازت القبول [3] , والآن يترجم إلى اللغة الصينية
والملائية وفي بعض اللغات الأوربية، وفي هذه السنة وزعت 500 نسخة من
القرآن باللغة الإنكليزية على جميع مكتبات الدنيا المشهورة مجانًا.
ج - أرسلت أيضًا ترجمة السيرة النبوية باللغة الإنكليزية إلى جميع المكتبات
مجانًا، وترجمتها باللغة الألمانية والإيطالية تحت التصنيف.
- تنشر جريدة (لايت) الإنكليزية في كل خمسة عشر يومًا مرة، وتوزع
تقريبًا خمسمائة نسخة منها مجانًا على المكتبات وعلى بعض الإخوان من المسلمين
وغير المسلمين، وتعطَى القيمة إلى تلامذة المدارس والفقراء.
4- وسائل الدخول:
أ - لسد هذه النفقات الكثيرة كلها؛ يعطي كل فرد من هذه الجماعة حسب
اقتداره إلى (بيت المال القومي) المبلغ المعين له شهريًّا , وعلاوة على ذلك فإن
دراهم زكاة وصدقة هذه الجماعة أيضًا تجمع في (بيت المال) , ثم تصرف على
الشعبات المختلفة بواسطة إدارة منظمة، وأما جماعات المسلمين الأخرى فالقليل
منهم الذين قاموا بمد يد المساعدة لإشاعة الإسلام.
5- الواردات الداخلة والخارجة في السنة الماضية:
بلغ مجموع الواردات في السنة الماضية للجماعة الأحمدية في لاهور 934،
189 روبية , صرفت على الأشياء الآتية:
أ - شراء اللوازم العامة لجميع الدوائر (بيت الضيوف) , وإشاعة الكتب
والمجلات مجانًا , وللواعظين ومدرسة إشاعة الإسلام , ومساعدة المساكين واليتامى
المكتبة والأملاك غير المنقولة، متفرقة 31723 روبية.
ب - تبليغ الهند 5412 روببة.
ج - تبليغ البلاد الأخرى 30360 روبية.
د - الصحافة 12527 روبية.
هـ - نفقة تثقيف المتوحشين 3880 روبية.
و تصنيف وتأليف - 24924 روبية.
ز - تعليم المدارس 35534 روبية.
ط - تعمير المحلة الأحمدية - 83 روبية.
ثم إن الخدمات التي أتت بها هذه الجماعة المتحدة للإسلام والمسلمين لا
ينكرها أحد من عقلاء المسلمين، فنظامها قابل التقليد للمسلمين , فإذا كانت جماعة
متحدة صغيرة أتت بهذه الأعمال العظيمة، فكيف لو كانت القوة المتحدة للمسلمين
مع هذه الجماعة؟ لا شك إذ ذاك تكون للإسلام قوة شديدة وكبيرة جدًّا، ولخدمة
الإسلام يلزم على إخواننا المسلمين أن يشتركوا معنا في هذا العمل الجليل.
ومما تجب الإشارة إليه أن تبليغ الجماعة الأحمدية في لاهور (البنجاب) ليس
لها تعلق مع الجماعة التي تدعي بأن مرزا أحمد قادياني هو نبي حقيقي ورسول
ويكفر جميع المسلمين.
وقد أعلنت جماعتنا بأنها بريئة من هذه العقائد؛ لأن هذه العقائد اخترعت بعد
وفاة المجدد والمؤسس لهذه الحركة , وهو بريء من هذا الافتراء , والله على ما
نقول شهيد.
***
عقائد جماعة لاهور الأحمدية [4]
إن جمعية (ألأنجمن الأحمدية إشاعة الإسلام في لاهور) قد شرعت في
العمل لتوسيع نطاق التبليغ والتبشير في أوربا والممالك الأخرى , والقيام لمقابلة
المخالفين للإسلام، وهي تجاوبهم وترد عليهم بواسطة الإعلانات والمجلات
والجرائد والمبلغين , وقد تشيع ترجمة القرآن الكريم والسيرة النبوية في أنحاء
مختلفة , وهي ترفع علم التوحيد في ممالك أوربا الآن حيث يوجد مسجدان واحد في
(برلين) عاصمة ألمانيا والثاني في (وكنج) في عاصمة البلاد الإنكليزية وهناك
ألوف من إخواننا الذين اعتنقوا الدين الإسلامي يؤدون صلاتهم فيها.
وقد يشك بعض الناس في عقائد الأحمدية , ولذلك أرى من الواجب الإشارة
إلى هذه العقائد , لإطلاع إخواننا المسلمين عليها , وإلى القارئ تلك العقائد التي
يضعها فريق جماعة لاهور الأحمدية.
أولاً - إننا نؤمن بوحدانية الله تعالى , وبرسالة رسوله محمد صلى الله عليه
وسلم.
ثانيًا - نؤمن بالقول والفعل بأن حضرة محمد المصطفى صلى الله عليه وسلم
خاتم النبيين , وقد أكمل الله تعالى الدين ببعثته؛ لذلك لا يأتي نبي بعده صلى الله
عليه وسلم , نعم يأتي مجددون يكون عملهم خدمة الإسلام وتأييد الدين.
ثالثًا - نحن نؤمن بالقول والفعل بأن القرآن الكريم الذي أنزل على محمد
المصطفى صلى الله عليه وسلم هو كلام الله , ولا يمكن نسخ أي حكم من أحكامه
إلى يوم القيامة.
رابعًا - نحن نصدق بأن حضرة مرزا غلام أحمد صاحب قاديان مجدد القرن
الرابع عشر , ولا نصدق بنبوته.
خامسًا - نحن نصدق بأن الله تعالى يكلم أولياء هذه الأمة , وأن هؤلاء الناس
يدعون بالمحدث باصطلاح الشريعة , وعلى هذا يصير استعمال لفظ (النبوة)
الظلية في اصطلاح الأولياء , والأمثل ظل الله لا يكون الله، ولا ظل النبوة يكون
نبيًّا.
سادسًا - نحن نفهم بأن كل إنسان يؤمن بكلمة لا إله إلا الله محمد رسول الله
يكون مسلمًا.
سابعًا - نحن نعز جميع الصحابة الكرام ومشايخ الدين , ولا ننظر بنظر
النفرة والتحقير لأي صحابي أو إمام أو محدث أو مجدد ما.
ثامنًا: نحن نفهم بأن تكفير المسلمين هو فعل قابل للنفرة والاشمئزاز أكثر من
كل شيء , وعلى إظهار النفرة من أولئك الناس الذين يكفرون أحد المسلمين أو
جماعة ما من المسلمين لا نصلي خلفهم؛ إن كان المكفر أحمديًّا أو غيره من الناس ,
ثم إننا نصلي خلف أولئك الناس الذين ينفرون من فتاوى التكفير إن كانوا أحمديين
أم غيرهم من المسلمين.
تاسعًا: إننا نصدق بصحة الأحاديث التي فيها ذكر نزول المسيح , ولكن بما
أن القرآن الكريم يقول بألفاظ واضحة وصافية بذكر وفاة حضرة المسيح؛ لذلك نأخذ
المراد منها بظهور مجدد للدين.
عاشرًا: وفي قربنا أن الدين الإسلامي قبلاً لم ينشر بالجبر ولا يكون أيضًا
فيما بعد ظهور مهدي كهذا ينشر الإسلام بقوة السيف، بل إن المهدي هو على ذاك
الذي يحصل الهداية من الله تعالى ويظهر صداقة الدين الإسلامي.
وفي الختام أقول:
إن بعض الناس ينسبون عقائد الجماعة القاديانية لنا. على أن مما يؤخذ
الجماعة القاديانية غلوهم , بأن وضعوا حضرة مجدد القرن الرابع عشر في منصب
النبوة , وكفروا جميع مسلمي الأرض , وقرروا خروجهم عن دائرة الإسلام , وقد
رددت جماعتنا هذا القول مرارًا عديدة. اهـ.

(المنار)
إن ما علقناه من الحواشي الوجيزة على هذه الدعاية يظهر للمسلمين أن
هؤلاء الأحمدية على الباطل , وان كانت الفرقة الأخرى من أتباع القادياني أشد
منهم غلوًّا في مسيحيته الباطلة، وسننشر في جزء تال مقالاً في ذلك , يتبعه نُقُول من
كتب المسيح القادياني الدجال، يعلم منه أن كل متبع له خارج من حظيرة الإسلام. (1) هذا أول اعتراف من هذه الملة الجديدة بأنها تدعو إلى شطر الإسلام الروحاني , وتترك شطره الخاص بالأمور الجسدية أو الدنيوية , كما فعلت المسيحية في اليهودية , وهذه دعوى مسيحهم الدجال ميرزا غلام أحمد القادياني الذي ادعى أنه مسيح الإسلام الموعود به في الأحاديث النبوية , مع أنها لا تنطبق على حاله بوجه ما.
(*) قوله: (ورجال يكلمون) ليس من هذا الحديث , ولكن ورد هذا المعنى في حديث آخر كما ورد أنه يظهر في هذه الأمة دجالون قبل الدجال الأكبر والقادياني من هؤلاء كما سنبينه.
(2) المنار: الغرض من هذا حمل أحاديث مجيء المسيح عيسى بن مريم على القادياني لدعواه هو المسيح المنتظر ولكنه هو قد ادعى الوحي حتى بالشعر كما سننقله عن كتبه بعد.
(3) هذا كذب فعلماء مصر أفتوا حكومتهم بمنع الإذن بدخول مصحفهم المطبوع مع ترجمتهم له, وكذلك فعل مفتي بيروت.
(4) مقالة أخرى نشرت في جريدة البلاغ البيروتية.

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 543

الكاتب: محمد رشيد رضا تعريف الأمراض بالأوهام
وسؤال عن 3 أحاديث

(س26) لصاحب الإمضاء في بيروت.
حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الإمام مفتي
الأنام ومرجع العلماء الأعلام شيخ الإسلام الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا
صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته , وبعد فإني أرفع لفضيلتكم السؤال الآتي
راجيًا التكرم بالإجابة عليه خدمة لله تعالى ولرسوله ولعامة المسلمين وخاصتهم ,
وأطلب إلى سيادتكم أن لا تحيلونا على فتاوى سبقت لكم في مجلدات مجلة المنار
بهذا الشأن لأننا خلو منها , والله تعالى يكلؤكم برعايته , ويمدكم بتوفيقاته ويجزل
لكم الأجر والثواب في الدنيا والآخرة.
ما قولكم دام فضلكم فيمن يتوهم له أنه إذا لبس الثوب الفلاني أو إذا دخل
المنزل الفلاني أو إذا فعل الأمر الفلاني أو إذا قرأ السورة الفلانية أو الآية الفلانية
أو الفائدة الفلانية وغير ذلك يصيبه المرض الفلاني أو المرض الفلاني أو يموت ,
وإذا قرأ أوراده في الصباح والمساء يتوهم أنه لم يقرأ الجملة الفلانية أو لم يبينها أو
يلحن فيها فيكررها المرة بعد المرة , فهل كل ذلك وسوسة شيطانية أم لا؟ وما حكم
الله تعالى ورسوله في ذلك كله؟ وهل لكل ذلك دواء شاف في الشريعة المطهرة أم
لا؟ - وهل هذان الحديثان الآتيان صحيحان معتمدان غير منسوخين أم لا وهما
(يس لما قرئت له) وفي رواية أخرى: (يس قلب القرآن) و (خذوا من القرآن ما
شئتم لما شئتم) ؟ تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.
... ... ... ... ... ... السائل: عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ببيروت
(ج) للأمراض أسباب ليس منها لبس ثوب معين، أو دخول دار معينة،
أو قراءة آية أو سورة أو ورد ولا تركها، ولكن قد يكون في بعض الثياب أو الدور
أقذار مشتملة على جراثيم بعض الأمراض؛ فيكون لبسها أو دخولها سببًا للمرض
باتصال تلك الجراثيم باللابس أو المقيم في الدار لا لذات الثوب أو الدار- وما عدا
ذلك فأوهام خرافية لا علاج لها إلا العلم الصحيح بالأسباب والمسببات وسنن الله في
صحة الأبدان، ويحكم الشرع بأن هذه الأوهام جهالة ما أنزل الله بها من سلطان ,
وتكرار الآية أو الجملة أو الكلمة من الورد أو غيره لتوهم اللحن أو الترك وسوسة
شيطانية سببها كما قال العلماء قلة العقل أو الجهل بالشرع.
أما حديث: (يس لما قرئت له) فقال الحافظ السخاوي: لا أصل لهذا اللفظ ,
ولكن حديث (يس قلب القرآن) مروي وله تتمة , ولكنه ليس بصحيح , وأما حديث
(خذوا من القرآن ما شئتم لما شئتم) فلم أره في شيء من كتب الحديث.

الجزء: 28 ¦ الصفحة: 659

الكاتب: سليمان أباظه الأزهري الجزء الأول من تفسير القرآن الحكيم
تقريظه واقتراح اختصاره أو تلخيصه مع تمني إتمامه
للكاتب البليغ، والعالم الأديب
الأستاذ الشيخ سليمان أباظة الأزهري السلفي
المدرس في بيت الله الحرام
قال من كتاب:
أحمد الله على ظهور هذه النعمة وآمل أن أرى في القريب العاجل تمام هذا
التفسير الجليل، على هذا النسق البديع، الذي يشبع عقل الباحث تغذية وريًّا،
ويجعله عن غيره غنيًّا، كما آمل أن أرى في الأقرب الأعجل خلاصة لهذا التفسير
تكون صالحة لقراءتها درسًا عامًّا تستفيد منه العامة قبل الخاصة، ليسهل على
المعلم تأدية مهمته في تعليم ذلك السواد الأعظم المنتسب إلى الإسلام - وما هو منه
في شيء - دين الله علمًا صحيحًا سهلاً، خلاصة على ذلك الطراز الجميل البديع
الذي كنا معشر تلاميذ السيد نسمعه منه في الدرس الذي تكرم علينا به في داره
بدرب الجماميز، ذلك الطراز السهل على السيد فقط، الممتنع على غيره.
ذلك الطراز البديع الذي كانت المعاني منه تسابق لفظ السيد إلى أذهاننا، فلم
نلبث أن رأينا أنفسنا ورآنا الناس علماء بين عشية وضحاها من الزمان، فكنا
نأسف على إخواننا أولئك الذين حرموا أنفسهم من هذا الكنز الثمين، وأضاعوا
عمرهم في القال والقيل.
ذلك الطراز البديع الذي صدر عن فطرة السيد العالية، واستعداده الشريف فقد
كنا نفاجئه مفاجأة، ولا نترك له فرصة يراجع فيها كلام غيره، أعني لا نمكنه مما
يسمى (الاستعداد للدرس) أو إعداد الدرس حتى لا يتسرب لتلك الفطرة المحمدية
الرشيدية العالية الشريفة شيء يؤثر فيها، فتضيع علينا الفائدة التي نبتغيها منها،
والضالة التي ننشدها، وهي الوصول إلى العلوم الصحيحة، والحقائق العالية من
مواردها الصافية، بذلك النوع الجديد من المدارسة، أو المحاضرة أو المحادثة.
ومن يقدر على تلك الخلاصة غير السيد؟ أليس رب البيت أدرَى بما فيه من
جهة؟ ومن جهة أخرى هل يخفى على السيد أن الله تعالى قد حباه دون غيره بنعمة
عَزَّ إن لم أقل عدم نظيرها، ولا سيما عند علماء هذا الزمان؟
تلك النعمة هي إيداع المعاني الكثيرة في الألفاظ القليلة، مع حكمة التشريع
التي تحبب النفس في العمل، وتقشع عنها ثياب العجز والكسل، عدا عن الإبداع
في الإتيان بالمعاني العالية، بألفاظ وأساليب ممتعة سهلة.
هل يتكرم السيد بهذه الخلاصة لتكون للتفسير بمثابة المجمل، ويكون هو لها
بمثابة المفصل؟ هل يتكرم السيد بهذا في القريب العاجل في حجم لا يزيد عن
مجلدين، كحجم حزأين من التفسير الكبير؟ حبذا لو عجل السيد بها، فإن (خير
البر عاجله) .
وحبذا لو كانت هذه الخلاصة مرتبة متمشية مع المعاني لا مع السور، أعني
ذلك الترتيب الذي قال لي عنه السيد منذ سنين، وهو أن تجمع الآيات في المعنى
الواحد مع ما يناسبها، ومن يستطيع أن يعمل هذا غير السيد؟ أعني: فرز آيات
القرآن الحكيم على هذا النظام الجميل؛ لئلا يحصل الخلل في الجمع لو تولاه غيره.
إني أرى ذلك سهلاً عليه جدًّا لو مسك المصحف في أوقات رياضته، ولا
سيما إذا كانت في الخلوات، حتى إذا تم كرَّ عليه شرحًا وتفسيرًا، أسأل الله أن
يمنع السيد من الشواغل الخاصة والعامة ليقوم بهذا العمل الخطير، الذي ليس له
نظير، إنه سميع مجيب.

الجزء: 29 ¦ الصفحة: 279

الكاتب: محمد رشيد رضا إحصائية عن الطلاق في أمريكا

إن الولايات المتحدة هي بلاد الإحصائيات، وكل شؤونها يعبر عنه بالملايين
وإذا كان الأمريكيون قد أحصوا مظاهر الجو وعدد السيارات التي يملكها الأفراد،
وكل ما يختص بالأشغال التجارية والألعاب الرياضية إلخ، فقد حُقَّ لهم أن يحصوا
أيضًا أحوال الزواج والطلاق وهي تفوق غيرها شأنًا.
ولم تعبأ حكومة الولايات المتحدة بأية نفقة وأي جهد في سبيل الإحصاء، قد
أجرت إحصاء خاصًّا بالزواج خمس مرات في المدة الواقعة بين سنة 1876 وسنة
1923 وظهر اهتمام الناس بهذا الإحصاء، ولا سيما أنه صدر بجانب الأرقام
الجافة مذكرة تفسيرية شائقة، ويمكن شراء كليهما بمبلغ زهيد قدره عشر سنتات
(أي نحو عشرين مليما) فيلقي الأمريكي بذلك نظرة عامة على الحالة الاجتماعية في
بلاده، وقد ذكر الإحصاء أسباب الطلاق، ولكنه للأسف لم يبين أسباب الزواج
أيضًا، ولو فعل لكان أمرًا شائقًا يدعو إلى دراسة عميقة.
وقد عقدت في سنة 1923: 373 , 224 ,1 زواجًا، فإذا اعتبرنا من
تخطى الخامسة عشرة من عمره كفئًا للزواج كان المتزوجون في الولايات المتحدة
4.41 في الألف من الأكفاء للزواج.
وفي نفس السنة حصل 226.165 طلاقًا، وقد فاق هذا العدد مثله في كافة
السنوات السابقة، وكانت نسبة الطلاق في سنة 1870: 81 طلاقًا لكل مائة ألف
من السكان المتزوجين، أما في سنة 1923 فقد بلغت هذه النسبة 160 في المائة
ألف ومن ال 226. 165 طلاقًا الذي حدث في سنة 1293 - - 582. 111حادثة
كان فيها الرجل هو المذنب و53. 27 حادثة كانت المرأة هي المذنبة، فالرجل
إذن يسبب الطلاق في 67. 8 في المائة من حوادثه.
ولكن أسباب الطلاق هي أهم جزء من إحصاء الحكومة الأمريكية، وقد
قسمتها إلى سبعة أنواع، وقد يقسم أيضًا بعضها، هذه الأسباب هي الخيانة الزوجية
والقسوة (وتحت هذه ستة عشر نوعًا) والهجران بسوء القصد، والإدمان على
السكر (ومنه تعود المخدرات) ، وإهمال القيام بالنفقة البيتية، والنوع الثالث هو
اختلاط بعض الأنواع السابقة والسابع يضم جميع الأسباب الأخرى (ومنها الأسباب
غير المعروفة) .
وكان أكثر حوادث الطلاق مسببة عن القسوة، وقد بلغت حوادثها 58178
في سنة 1923 وكانت أقلها حوادث الطلاق بسبب الإدمان على الخمر ومثلها،
وكان عددها 2139.
وقد بيَّن الإحصاء أيضًا مدد الزوجيات التي انتهت بالطلاق ويظهر منه أن
وقت الخطر الذي يبتدئ فيه هو عقب السنة الثالثة من الزواج، ولكن قد تكثر
حوادث الطلاق أيضًا بعد السنة الرابعة أو التاسعة من الحياة الزوجية ثم تقل كثيرًا
بعد ذلك وتكون الحياة الزوجية قد تأسست وقويت، ويقل الحصول الطلاق بعد أن
تمضي عشرون سنة على الزواج، ولكن لا أمان أيضًا في هذه السن، فإن
الإحصاء دل على حوادث طلاق وقعت بعد أن مضى على الزواج إحدى وعشرون
سنة أو أكثر.
وأكثر حوادث الطلاق وقعت في السنوات العشر التالية للزواج، هي ثلثا
مجموع الإحصاء ويبين الإحصاء أن معظم حوادث الطلاق تسببها القسوة في
السنوات الثلاث الأولى للزواج، وفي الأحوال التي تكون المرأة هي المذنبة يكون
سبب الطلاق في أكثرها هو خيانتها لرابطة الزوجية، وأكثر ما يحصل ذلك منها
في السنوات الأولى للزواج، وأما الرجل فيندر أن يخون زوجته كما يظهر من
الإحصاء في العهد الأول للحياة الزوجية وإنما تكثر خيانته من السنة الخامسة لعقد
الزواج إلى السنة التاسعة عشرة، ولكن القسوة من جانب الزوج تكثر في السنوات
الثلاث الأولى ثم تقل بعد ذلك، وأما الهجر والإدمان فعلى العكس.
والآن لننظر ماذا نال الأطفال من جراء حوادث الطلاق ومن الزوجيات
التي انتهت بالطلاق في سنة 1923 وعددها 164609 كان 92140 دون أطفال أي
56 في المائة وفي 57576 حالة منها كان للزوجين المطلقين أطفال، ولم
يدرك الإحصاء حالة ال14893 الباقية، ومما تجدر ملاحظته أن المرأة كانت توافق
على الطلاق إذا كانت لها أطفال أكثر مما لو لم يكونوا لها، وفي الـ 57576
من الأحوال التي كان فيها للمطلقات 106034 طفلاً حكم في 43249 حالة منها
بأن تحضن الأم أطفالها.
ولكن ليست هذه الأرقام والنسب هي كل ما حواه الإحصاء الأمريكي الدقيق
بل لقد ذكر أيضًا إحصاءات بالنسبة لكل ولاية أمريكية مما لا يهم القراء.

الجزء: 29 ¦ الصفحة: 308

الكاتب: محمد رشيد رضا المطبوعات الجديدة

كتب دينية إسلامية
(التعريف بالنبي والقرآن الشريف)
طبع بمطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة سنة 1345 صفحاته 110 بقطع
رسالة التوحيد.
كتاب نفيس مختصر مفيد، تأليف صديقنا صاحب الفضيلة الأستاذ السيد
محمد علي الببلاوي نقيب السادة الأشراف بالديار المصرية، ومراقب إحياء الآداب
العربية بدار الكتب المصرية وموضوعه كما علم من اسمه قسمان في كل منهما
مسائل مهمة وضع لكل منهما عنوان لتسهل الفهم والمراجعة.
فالقسم الأول وهو في التعريف بالنبي صلى الله عليه وسلم يشتمل على مسائل
نسبه وميلاده ووفاة والديه وحضانة جده له وكفالة عمه أبي طالب، وعلى نشأته
وتأديب الله له وبغضه للوثنية وأكله من ثمرة عمله وخطبة السيدة خديجة له
وتزوجه بها وعلى تعبده بغار حراء وظهور ملك الوحي له فيه وتفصيل خبر الوحي
المعروف في البخاري وغيره وتبليغ الرسالة وإيذاء قريش له، ولمن آمن به ثم خبر
الهجرة وما تقدمها من انتشار الإسلام في الأنصار رضي الله عنهم ثم تصدي قريش
لقتاله فيها، وإذن الله تعالى له بالقتال دفاعًا وتأمينًا لدعوته السلمية المبنية على
أساس الدليل والبرهان فقتاله لهم إلى أن نصره الله تعالى عليهم بفتح مكة والقضاء
على الوثنية في جزيرة العرب.
ويلي هذا طرف من أخلاقه العظيمة صلى الله عليه وسلم فالكلام على عموم
رسالته، وحجة القرآن الدائمة عليها، فالكلام على شريعته وما فيها من أصول
الإصلاح التي كانت بها آخر الشرائع، فالكلام على معناه، وأنواعه ووجود
الملائكة.
وأما القسم الثاني وهو التعريف بالقرآن الكريم فيدخل في مسائله التحدي به
والعجز عن معارضته وما تضمنه ووصفه ونزوله منجمًا ومدة نزوله وعدد سوره،
وأمر النبي صلى الله عليه وسلم بحفظه ومعنى نزوله على سبعة أحرف (وتحرير
هذه المسألة هو سبب هذا التأليف) فالكلام في كتابته على عهد النبي صلى الله عليه
وسلم وترتيبه فالكلام على جمعه وتدوينه وكتابته في المصاحف وإرسالها إلى
الأمصار ومباحث في كتابته وشكله وعناية المسلمين في كل عصر بكتابتهم له على
الأحرف السبعة.
وختم الكتاب ببيان موجز لما اشتمل عليه القرآن من الأحوال الشخصية
والشئون العمرانية كمسائل الزوجية من المساواة بين الزوجين وتعدد الزوجات
بشرطه والطلاق للحاجة إليه ونظام التوريث وحقوق الوالدين والوصية باليتامى
والاقتصاد والاتحاد والشورى في الأمور وغير ذلك، وهو كما قال قليل من كثير.
جمعت كل هذه المباحث النفيسة في 110 صفحات.
وفي الكتاب مقتبسات من نور رسالة التوحيد للأستاذ الإمام شيخنا وشيخ
المؤلف أثابه الله وأدام النفع بآثاره الصالحة فنحث كل مسلم على مطالعته وقراءته
لأهله وأولاده.
***
(كتاب الدين الإسلامي)
(طبع بمطبعة الرحمانية سنة 1346 صفحاته 98 بقطع رسالة التوحيد) .
كتاب جديد، مختصر مفيد، يتعاون على تأليفه وتحريره ثلاثة من خيار
أساتذة المدارس الأميرية العليا ونابغي خريجي دار العلوم وهم أصدقاؤنا الأستاذ
الشيخ حسن منصور وكيل مدرسة القضاء الشرعي، والشيخ عبد الوهاب خير
الدين المدرس بمدرسة القضاء الشرعي والشيخ مصطفى عنان المفتش بوزارة
المعارف.
وقد نشر الجزء الأول منه في العام الماضي وروعي فيه ما قررته وزارة
المعارف في تعليم الدين للسنة الأولى من طلبة المدارس الثانوية وموضوعه العقائد
وما يتعلق بها من حكمة التشريع وأصول الآداب للدين الإسلامي، ورأينا أن عمدة
الأساتذة المؤلفين لهذا الكتاب في أهم مسائله رسالة التوحيد للأستاذ الإمام أستاذ
الجميع رحمه الله.
ومن العجيب أن جميع أبحاثه في نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، وفي
القرآن الحكيم منقول من كتاب (التعريف بالنبي والقرآن الشريف) للسيد الببلاوي
بنصوصه وعناوينه كما رأيت وهو مثله مقسم أحسن تقسيم ومُبَوَّب أجمل تبويب،
وإن لم تسم أصول مباحثه بالأبواب، ولم تقرن بأرقام العدد ولا بحروف أبي جاد،
وهي:
أ- الدين الإسلامي تعريفه وخصائصه الخمس:
(1) احترام العقل والحث على علوم الكون.
(2) المساواة بين الناس في الأحكام، وما يطلب من طاعة الحكام.
(3) تقرير السلام العام ومن مباحثه حال الإسلام مع غير أهله وحرية
الزوجة في العقيدة، ويعنون به إباحة تزوج المسلم بالكتابية مع بقائها على دينها
تؤدي عباداته كما تعتقد إلخ.
(4) الجمع بين مصالح الدنيا والآخرة.
(5) صلاحيته لكل أمة في كل زمان ومكان.
ب- أثر الدين في تهذيب النفس بعقائده وعباداته وآدابه ومعاملاته.
ج- الرسالة والرسل عليهم السلام.
د- المعجزة ومعناها وسبب إظهارها ووجه دلالتها على الرسالة.
هـ- الحاجة إلى الرسالة وبيانها من طريقين ملخص مما هو مشروح في
رسالة التوحيد.
و أقسام المعجزة وأفردت بفصل خاص.
ز- رسالة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم مبدوء بترجمته في بيان نسبه
ومولده وتربيته وتجارته وزواجه وعبادته وبينها بدؤه خبر الوحي ففترته فتبليغ
الدعوة فإيذائه صلى الله عليه وسلم لأجلها فتصدي المشركين لحربه فالإذن له بالقتال
وغزواته ونصر الله له.
طرف من أخلاقه صلى الله عليه وسلم فخبر وفاته وملخص سيرته صلى الله
عليه وسلم عموم رسالته وبيان كونه خاتم النبيين ونسخ شريعته لما قبلها، والوحي
وأنواعه، ويليه الكلام في القرآن الكريم، وفيه مباحث متعددة - وهي وما قبلها من
مباحث نبوة نبينا صلى الله عليه وسلم مأخوذة من كتاب السيد الببلاوي كما تقدم،
ولكنه ختم بطائفة من الآيات وعشرة أحاديث مختارة لأجل حفظهما، والكتاب جدير
بالتدريس في المدارس الإسلامية الثانوية كلها.
***
(كتاب الإسلام الصحيح)
(طبع مطبعة المنار سنة 1345 صفحاته 123 من قطع المنار يباع بمكتبة
المنار) تأليف صديقنا الأستاذ الفاضل الشيخ سعيد بن محمد الشريف
الزواوي الجزائري الإمام الخطيب بجامع سيدي رمضان بمدينة الجزائر، حمله
على تأليفه فيما نرى ما حدث في بلاد الجزائر في هذا العهد من النهضة الإسلامية؛
إذ قام فيها بعض أهل العلم بمقاومة خرافات أهل الطريق ودجلهم والتقاليد المبتدعة
وأنشئت لذلك صحف مخصوصة قامت بالواجب قيامًا يفوق ما كنا نظن في هذه
البلاد، وقد تناولتها بعض الصحف الخرافية وعارضتها بنشر الثناء على بعض
رجال الصوفية ومشايخ الطرق وأصحاب الزوايا المعروفة، وقد وقف صاحب هذا
الكتاب موقفًا وسطًا بين المختلفين بنشر كتاب في التعريف بالإسلام أصوله وفروع
عبادته وآدابه، مع ميل ظاهر لتأييد ما كان عليه السلف الصالح بعبارات لطيفة
فهو من أنصار الإصلاح الإسلامي المعتدلين.
وقد بدأ كتابه ببيان العقائد الإسلامية من التوحيد والرسالة وقَفَّى عليه بذكر
أصوله وينابيعه ومآخذ أحكامه وهي الكتاب والسنة والإجماع والقياس وقَفَّى عليه
بتعريف الإيمان والإسلام، ثم بالكلام على الصلاة والطهارة وما يتعلق بهما وتكلم
بمناسبة وجوب ستر العورة في مسألة حجاب النساء التي اضطرب فيها مسلمو
الأمصار في هذا العهد كلامًا معتدلاً بين إفراط الحجازيين وتفريط السفوريين، ثم
تكلم في سائر أركان الإسلام من الزكاة والصيام والحج، فبيَّن ما رآه ضروريًّا
لجماهير المسلمين من ذلك كله في 32 صفحة من الكتاب.
ثم انتقل إلى بيان الأحكام الإسلامية العامة التي جهلتها جماهير الأمة من
إسلام السلف وإسلام الخلف وكون الإسلام دينًا ذا أحكام وقوانين، وعرف الحكم
الشرعي وأحكام التكليف الخمسة من وجوب وندب وتحريم وكراهة وإباحة، وقَفَّى
عليه بالحكم العقلي والحكم العادي، وانتقل من ذلك إلى بيان معنى المذهب وعدد
المذاهب والبحث في إمكان وحدتها وعدمه والتفضيل بينها والتقليد لها هل يجوز أم
لا؟
ثم انتقل من هذا إلى مباحث التصوف والصوفية وكشفهم ومذاهبهم وما لا
حجة لهم فيه، كالكشف الذي هو أساس معارفهم وقد اجتمعت الأمة حتى علماء
الصوفية منهم على أنه ليس بحجة شرعية، ولا يجوز أن يُبْنَى عليه حكم شرعي،
ثم تكلم في الشيعة الظاهرية والباطنية فأصحاب الطرق واختلافهم، والبحث في
صحة إسلامهم واستغناء الإسلام والمسلمين عن طرقهم، وفي معنى الولي والولاية،
والكرامات، والسحر، والطلسمات والكرامات المزوَّرة، وما يتعلق بالأولياء
وقبورهم من البدع والضلالات وديوان الأولياء، وما أحدثه غلاة المتصوفة
الممتزجين بالشيعة والروافض من القول بعصمة الأئمة والمهدي المنتظر، وختم
ذلك ببيان الفرق الضالة.
ثم أتى بفصل لبعض الصالحين في الأخلاق المذمومة والأخلاق المحمودة،
وقَفَّى عليه بالكلام في كبائر المعاصي والإسلام الصحيح والفرقة الناجية وفرقة
الإسماعيلية الباطنية ودولة الفاطميين والموحدين، وبذلك ختم الكتاب، ولا نقول:
إنه وفَّى هذه المباحث حقها من التمحيص والتحقيق في هذه الورقات، وإنما جاء
بخلاصة قريبة المأخذ يقل أن يجدها الجمهور مجموعة في كتاب مثله في اختصاره
وسهولته.
طبع هذا الكتاب بمطبعة المنار صديق المؤلف صديقنا الفاضل وأحد قدماء
قراء مجلتنا السلفي الغيور الحاج محمد المانصالي من كبار تجار الجزائر ووجهائها
ابتغاء نشر الدين والعلم، وهو يباع في مكتبة المنار بمصر وثمن النسخة منه خمسة
قروش أميرية.
***
(الإحكام في أصول الأحكام)
الإمام أبو محمد علي (ابن حزم) الأندلسي من أجلّ أئمة المسلمين حفاظ
السنة وفقهاء الملة، وكتابه الإحكام في أصول الأحكام من أجلّ كتب أصول الفقه،
كما أن كتابه (المحلى) من أجلّ كتب الفروع، بل فضَّله سلطان العلماء العز بن
عبد السلام على جميعها هو والمغني للعلامة ابن قدامة الحنبلي.
ونبشر القراء بأن كتاب الإحكام يطبع الآن بمطبعة السعادة بمصر (على نفقه
مكتبة الخانجي) طبعًا جميلاً على ورق جيد، وقد صدر منها جزآن صغيران الأول
في سنة 1345 والثاني في سنة 1346 في كل منهما زهاء 150 صفحة فقط،
وهذا التقسيم للكتب الكبيرة قد اخترعه فيما نعلم الشيخ منير الدمشقي تاجر الكتب
الشهير، وهو مفيد في ترويجها وتسهيل الاشتراك فيها ومسهل لمطالعتها، ولكنه
عائق عن المراجعة بها بعد جمعها في المجلدات الكبيرة؛ إذ جعل لأوراق كل جزء
منها أرقامًا خاصة به كما فعل أصحاب مكتبة الخانجي في كتاب الأحكام على براعة
والدهم الأستاذ محمد أمين الخانجي في فن الطباعة ونشر الكتب.
وقد تولَّى تصحيح الكتاب صديقنا الأستاذ الفاضل الشيخ أحمد محمد شاكر أحد
قضاة الشرع المشهورين، فمن أراد اقتناءه والتعجل بالاستفادة مما صدر ومما
سيصدر منه قبل تمامه فليراجع (مكتبة الخانجي) للاشتراك فيه وهي مشهورة في
شارع عبد العزيز بمصر، وسنبين فضله ومزاياه بعد تمام طبعه إن شاء الله تعالى.
***
(كتاب إرشاد الخواص والعوام لفعل الواجب وترك الحرام)
(طبع المطبعة الأهلية بالجزائر سنة 1345 صفحاته 111من قطع المنار)
كتاب جليل في نصوص الكتاب والسنة الواردة في النهي عن المعاصي
والأمر بالطاعات أو الترهيب والترغيب (تأليف العالم الفاضل السيد محمد بن عبد
الله ملين) من علماء الجزائر ذكر فيه 31 معصية وزهاء ستين طاعة أو أكثر،
وقد سرد كلاًّ من النوعين سردًا حسب ما اتفق فلم يراع فيها ترتيبًا خاصًّا وهو يعزو
كل حديث إلى من خرَّجه من جامعي كتب السنة كالشيخين وأصحاب السنن وغيرهم،
نفع الله بكتابه وأجزل من ثوابه.
***
(بيان مشروعية الحجاب)
رسالة مختصرة لصاحب الفضيلة، والمزايا الجميلة، محامي الشريعة،
ومجاهد البدع والمعاصي الفاشية، صديقنا الأستاذ الشيخ مصطفى نجا مفتي بيروت،
كتبها بمناسبة ما فشا من تهتك النساء، ودعوة المتفرنجين إياهن إلى هتك
الحجاب، ذكر فيها خلاصة أقوال المفسرين والفقهاء المتعلقة بالموضوع وفنَّد فيها
شبهات السفوريين، وأودعها بعض أقوال علماء أوربة للشرق من غير المسلمين
في الثناء على الشريعة الإسلامية، وقد طبعت في المطبعة الوطنية ببيروت وتوزع
فيها مجانًَا، فجزى الله كاتبها وطابعها وناشرها خير الجزاء.
***
(مجلة الإصلاح)
(صحيفة دينية علمية اجتماعية أخلاقية) تصدر في مكة المكرمة مرتين في
كل شهر، عدد صفحات الجزء منها 24 صفحة من القطع الكبير مديرها الأستاذ
الشيخ محمد الفقي الأزهري رئيس شعبة الطبع والنشر بمكة، وقيمة الاشتراك
السنوي فيها ثلاث ريالات سعودية في الحجاز ونصف جنيه إنكليزي في خارجه،
وقد صدر منها ثلاثة أجزاء أولها في 15 صفر سنة 1347 والثاني في 15 والثالث
30 ربيع الأول منه، وقد استغربنا جعل أرقام كل جزء منها مستقلة غير تابع
ثانيها لأولها، وثالثها لثانيها مع أن مديرها مختبر لأعمال الطبع بما كان من اشتغاله
بالتصحيح في المطبعة السلفية بمصر واختبار شئونها.
وأما موضوع المجلة فهو الإصلاح الإسلامي كما يدل عليه اسمها، وقد ذكر
مديرها في فاتحة الجزء الأول منها أنه كان يتمنى أن يصدر صحيفة دينية علمية
(تضم صوتها إلى صوت المصلحين وتتعاون وإياهم على ما هم بسبيله من دعوة إلى
الحق وإرشاد إلى الصلاح) وذكر أن اتساع دائرة الفساد تدعو إلى إمداد جيش
الإصلاح بما يقوى به على مقاومة هذا الفساد، ثم ذكر أنه لما سنحت له الفرصة
بمقابلة الإمام عبد بالعزيز بن السعود تحدث إلى جلالته بذلك فأجابه الإمام جوابًا
مسهبًا في وجه الحاجة إلى هذا العمل، وما يشترط مراعاته فيه ووعد بالمساعدة
عليه لمن يقوم به على الوجه الذي ذكره، وقد نشره بنصه المفيد فالتزم له ذلك
وشرع فيه.
وكان مما عُني به فيها نشر تفسير للقرآن الغرض من نشره (فهم القرآن من
حيث هو دين يرشد الناس إلى ما فيه سعادتهم في حياتهم الأولى والآخرة إلخ) فهو
ينحو فيه نحو ما نذكره في الترجمة عن تفسير المنار، بل موضوع مجلة الإصلاح
بعض ما بيناه من مقاصد مجلة المنار عند إنشائها في سنة 1315 فنتمنى أن تكون
خير عون لنا وخير نصير، وقد زارنا مديرها الفاضل فكاشفناه بأهم ما تجب
مراعاته في تحريرها وما نراه من أسباب رواجها، ونسينا أن نذكر له مسألة أرقام
صحائفها فلذلك ذكرناه هنا، وإذا رأينا بعد ذلك حاجة إلى بعض النصائح فلا نبخل
على (الإصلاح) بها.

الجزء: 29 ¦ الصفحة: 475

الكاتب: محمد رشيد رضا مبرة الدمرداش باشا الكبرى
في الأسبوع الأخير من شهر صفر ثاني شهور هذا العام نوَّهت الصحف
اليومية بما كتبه صاحب السعادة الشيخ عبد الرحيم باشا ابن مصطفى الدمرداش
المثري الشهير إلى الحكومة من تبرعه هو وزوجته الكريمة وكريمته قوت القلوب
هانم بقطعة من الأرض في حي الدمرداش المشهور بجانب شارع الملكة نازلي من
جهة العباسية لأجل أن يُبْنَى فيه مستشفى، وبمبلغ ستين ألف جنيه مصري تستغلها
الحكومة لصرف غلتها السنوية على المستشفى على أن تقوم هي بباقي النفقة إذا لم
تكف هذه الغلة لها.
واشترط في وقف هذا المستشفى أن يكون عامًّا لجميع الأمراض غير المعدية،
وأن يقبل فيه جميع المرضى الفقراء مجانًا على اختلاف جنسياتهم وديانتهم، وأن
يبنى بفنائه مسجد لأداء فريضة الصلوات ويجعل بجانبه ثلاثة ضرائح لدفن
المتبرعين فيها بعد وفاتهم، وأن يقام داخل المستشفى تمثال نصفي لحضرة
صاحب السعادة عبد الرحيم باشا الدمرداش وأن يحتفل سنويًّا بذكرى سعادته في
اليوم الذي يوافق تاريخ الاحتفال بافتتاح المستشفى.
وقد قرَّر مجلس الوزراء في 28 صفر الموافق 14 أغسطس قبول ذلك وشكر
سعادته وأسرته على هذه الهبة الجليلة.
ثم قامت مصلحة المباني الأميرية بتجهيز مشروع البناء وتم ذلك وشرع فعلاً
في التنفيذ وتبلغ مساحة الأرض التي سيقام عليها المستشفى 12. 400 متر مسطح
تقريبًا، ويتكون المشروع من مستشفى يسع حوالي 90 سريرًا، وسيحتوي
المستشفى على الأقسام الآتية:
(1) الإدارة مع سكن للطبيب المقيم ورئيسة للممرضات بالدور الأول.
(2) عنبران للمرضى: أحدهما بالدور الأرضي ويخصص للرجال والآخر
بالدور الأول، ويخصص للنساء ويشمل الأخير قسمًا للولادة.
(3) قسم العمليات يكون فيه غرفة لأشعة إكس.
(4) قسم للعيادة الخارجية.
(5) قسم للمطابخ.
(6) قسم للمغسل.
(7) قسم للمشرحة.
(8) قسم للعزل.
(9) المسجد والمقابر.
وسيكون البناء بحجر الدبش المبيض مع أحزمة من الطوب وميول مغطاة
بالقراميت تكون كرنيشًا بالوجهات العمومية.
الشيخ عبد الرحيم باشا الدمرداش هذا هو شيخ الطريقة الدمرداشية المشهورة،
وكان من أصدقاء شيخنا الأستاذ الإمام وأنصاره وقد عرفناه وعرفنا منذ جئنا
مصر باتصالنا بالأستاذ الإمام والعمل معه في سبيل الإصلاح، وكان من أول
المشتركين في المنار.
قد سبق جميع الذين كانوا يقيمون الموالد المعروفة إلى منع الفسق والفجور
من احتفالاتها بمنعه ذلك من مولد الدمرداش الكبير المشهور بلقب (المحمدي)
ونوَّهنا بعمله هذا في العدد 42 من سنة المنار الأولى الذي صدر في 24 شعبان
سنة 1316 (7 يناير 1899) تحت عنوان (وميض لمع في ظلمات بدع) ويجد
القارئ ذلك في ص 828، 829 من الطبعة الثانية للمجلد الأول.
ومما قلناه في ذلك: وعسى أن يكون الأستاذ الفاضل الشيخ عبد الرحيم خير
قدوة لهم (أي أهل الطريق) في تطهير الطريق من كل البدع، وتحريره على
السنة السنية ولو بالتدريج إلخ.
ونقول الآن: عسى أن يكون قدوة للأغنياء في المبرات والأعمال النافعة
للناس، ونقترح عليه أن يجعل المقابر الثلاث التي ستُبْنَى موافقة لأحكام الشريعة بأن
تكون بمعزل عن المسجد وأن لا يجعل لها مصابيح توقد فيها لما ورد في الأحاديث
الصحيحة من لعن الذين يبنون المساجد على القبور والذين يوقدون عليها السُّرُج،
ونسأله تعالى أن يطيل أعمارهم ويوفقهم لغير ذلك من المبرات، ولا سيما نشر
العلم والإصلاح الديني.

الجزء: 29 ¦ الصفحة: 559

الكاتب: محمد رشيد رضا تحريم موسوليني تهتك النساء وتبرجهن

أصدر السنيور موسوليني سيد إيطاليا الآن الأوامر والتعليمات الآتية التي
يجب على من يرتاد الشواطئ الإيطالية أن يحترمها ويسير بموجبها، وهي:
يحرم على النساء أن يغتسلن في البحر في نفس المكان الذي يغتسل فيه
الرجال.
يحرم على كل من يغتسل في البحر، رجلاً كان أو امرأة أن يرتدي ثوبًا
يترك جسمه عاريًا أكثر مما يجب، فلباس الحمام ينبغي أن يغطي الجسم كله ما عدا
اليدين والقدمين.
يحرم على من يغتسل في البحر، رجلاً كان أو امرأة، أن يضع عليه لباسًا
لاصقًا بالجسم.
يستولي البوليس على كل لباس لا يكون جامعًا لهذه الشروط ويساق صاحبه
إلى نقطة البوليس لكتابة محضر مخالفة.
يحرم قطعيًّا على كل من يغتسل في البحر أن يرقص وهو بلباس الحمام.
وقد بدأ القوم ينفذون هذه الشروط والتعليمات القاسية.
في الوقت الذي يُعْنَى فيه موسوليني كل العناية بتقوية الإنتاج في إيطاليا،
وتقليل الوارد تراه يُعْنَى بمسألة الزي النسائي. وقد أنشأ لهذا الغرض لجنة لتعمل
على (توحيد زي المرأة) وقبلت ملكة إيطاليا أن ترأس هذه اللجنة، وقد علقت
جريدة الماتان على ذلك بقولها: إن توحيد زي المرأة معناه خلق زي إيطالي محض
يسمح لغادات رومية وميلان أن يستغنين عن اقتناء الأزياء الباريزية وعن صنع
أثوابهن من الأقمشة الأجنبية، وهذا مما يقلل أيضًا مقدار الفاضل في التجارة
الإيطالية، ثم إن موسوليني يريد أيضًا أن ينقذ المرأة الإيطالية من ضروب الخلاعة
التي تعصف اليوم بأوربا وأمريكا. وعلى ذلك فإن اللجنة الجديدة تنوي أن تقرر
نماذج لأثواب واسعة محتشمة تبدأ من العنق وتنتهي حتى العقب.

(المنار)
من العجيب أن تنشر جرائدنا العربية في مصر وغيرها مثل هذه الأخبار
الحسنة عن أعظم رجال أوربة، ثم ترى أكثرها تدعو إلى إطلاق العنان للنساء في
الخلاعة والتهتك، وتسمي هذا - وما هو شر منه - النهضة النسائية، وتثني على
الحكومة التركية الجديدة في إباحتها الكفر والإلحاد والسكر والزنا والقمار وتسميه
إصلاحًا وتجديدًا، وما هو بجديد، بل هو الذي أهلك الشعوب القديمة كلها.

الجزء: 29 ¦ الصفحة: 779

الكاتب: محمد رشيد رضا الحروف العربية واللاتينية

إذا مسستم الحروف العربية هددتم وحدة الإسلام
... ... ... ... ... ... ... ... ... عالم إنكليزي كبير
زار القاهرة في هذا الشتاء المنصرم السير إدوارد دنيسون روس مدير مدرسة
اللغات الشرقية في لندن وهو من أعظم مستشرقي العالم شهرة، وأكبرهم شأنًا
وأكثرهم اطلاعًا. له مؤلفات عدة عن آداب الشرق وحضارته. وقد قابله أحد
محرري الأهرام في فندق شبرد، ودار بينهما حديث محوره مسألة الحروف
اللاتينية والعربية.
قال العلامة المستشرق في أوائل حديثه: لقد تقدمت في السن وأخشى أن لا
يتيسر لي بعد الآن أن أزور فلسطين وسورية والعراق في طريقي إلى إيران،
أريد قبل كل شيء أن أرى حال الإسلام وما حدث له. وسيكون في مقدمة ما أقوم
به زيارة الأزهر وفضيلتي شيخ الجامع الأزهر والمفتي.
ونظر إلى الأستاذ عزام (وكان حاضرًا) ثم قال ضاحكًا: ولكن يجب أن لا
أعامل كَكَافر فإني مؤمن، مؤمن حق الإيمان.
ثم جرى الحديث في شتى المسائل وانتقل إلى مسألة الحروف التركية
واستبدال الحروف اللاتينية بالحروف العربية فسأله المحرر رأيه في ذلك فقال:
لا شك أن مصطفى كمال باشا من أكبر العبقريين في العالم [1] فإنه إذا أراد
إدخال إصلاح يجعله قانونًا مفروضًا على الناس، خذ مثلا مسألة الحروف ولو ألفت
لجنة لبحثها لقضت سنوات بعد سنوات، دون أن تصل إلى نتيجة........ ...
وأما كمال باشا فإنه جلس مع آخر أظنه وزير المعارف الذي توفي ووضع معه
الحروف التركية اللاتينية، ثم قال (غدًا تكون هذه حروف البلاد) وفي الغداة فرض
الغازي على الناس تعلُّمها.
ثم قال: عندي أن هناك غلطتين في تطبيق الحروف اللاتينة على الحروف
التركية (أحدهما) في حرف (i) اللاتيني فقد استعمله كمال باشا بالنقطة للقيام
مقام حرف قديم وبدون نقطة للقيام مقام حرف قديم آخر، واستعماله بدون نقطة
ارتباكًا لاسم إذا كان قبله أو بعده حروف (n) أو (u) أو (m) إلخ، بل هذه
الحروف نفسها يشكو الإنجليز من تشابهها، وقد عمد الألمان إلى التخلص من هذا
التشابه، فكان الأجدر بمن يصنع حروفًا جديدة أن يتجنب وجوه التعقيد والارتباك.
قلنا: وهل يعمد الفارسيون إلى مثل هذا التغيير؟
فقال: لا أدري وسأرى هذا، متى وصلت إلى هناك، ولكني على أي حال
بحثت الموضوع بحثًا دقيقًا، وسأضع نفسي تحت تصرف الحكومة الفارسية إذا
طلبت رأيي في الأمر [2] .
قلنا: وهل تظن أن من المتيسر استبدال الحروف العربية بلاتينية؟
قال: إياكم وهذا الأمر، إني أفهم اقتباس الحروف اللاتينية في بلاد مثل
تركيا أو إيران أما في مصر فالحذر من هذا؛ لأن الحروف العربية هي حروف لغة
القرآن، وإذا مسستم الحروف العربية مسستم القرآن بل هدمتم صرح وحدة الإسلام.
قد يمكن أن تطبق الحروف اللاتينية على اللغة العامية؛ لأنها لا ضابط لها،
تكتب كما تسمع، أما العربية فيجب أن لا تمس مطلقًا؛ لأن الإسلام أساسه اللغة
العربية فإذا ضاعت ضاع الإسلام. اهـ المراد منه باختصار. (1) إن ما فسر به هذه العبقرية يدل على قيمتها عنده فإنه لا يوجد عالم ولا عاقل في الدنيا يستحسن وجود حاكم قاهر يجعل كل ما يريده شرعًا مفروضًا وقانونًا يُكْرِه الناس عليه إكراهًا من غير بحث ولا تحقيق على أنه صرَّح بتخطئة هذا العبقري تصريحًا بعد أن عرَّض به تعريضًا.
(2) المنار: إن أخبار إيران جاءت بأن اللجنة التي ألفتها الحكومة للبحث في هذه المسألة رفضت استبدال الحروف العربية باللاتينية بعد أن استحسنها هذا العالم الإنكليزي، وهو لم يستحسنها إلا لإخراج الشعب الإيراني من عضوية الوحدة الإسلامية، وهذا يعارض نصحه لنا في مصر بأن لا نقدم على هذا، كأنه يريد أن يحصر الإسلام في العرب دون الفرس والترك وهو ما يدل عليه كلامه الآتي.

الجزء: 29 ¦ الصفحة: 780

الكاتب: محمد رشيد رضا نبي دعي في دبي

رسالة لصاحب الإمضاء الفاضل جاءتنا في أواخر السنة الماضية فَنُسِيَتْ في
الرسائل المهملة وهي:
قدم (دبي) في أوائل شهر ذي القعدة نبي جديد يُدْعَى (السيد جلال) الهندي
مرسل إلى هداية العجم الكورخردية خاصة - وإلى بعض أفراد من البستكية.
يدعوهم إلى الشرك والخرافات، ويسوقهم إلى (النار) فُرَادى وجماعات (بدجل
وتحاريق) ويوهم البسطاء وضعفاء العقول منهم أنها كرامات.
مال إليه الكثير، وهرع إلى داره الكبير والصغير. يتقدمون بين يديه بذلك
الخشوع التام، ولا كخشوعهم بين يد الملك العلام، وبذلك الانحناء والانكسار،
الذي لا يجوز فعله إلا لله، لا لنبي من الأنبياء، ولا لولي من الأولياء، فضلاً عن
هذا المشعوذ الشيطاني وإن شئت فقل نبي (النار) وذلك بمناسبة (نار) أجَّجَها لهم
ليريهم من آياته العظام، وليبين لهم من خوارقه ومعجزاته، ما يجعلهم يصدقون
برسالته!
وقال ادخلوا فيها باسم الشيطان، واطلبوا المدد مني في أثناء دخولكم إياها
وإذن لا تحرقكم، بل تكون بردًا وسلامًا عليكم! كما كانت بردًا وسلامًا على
إبراهيم عليه السلام. فأطاعوا لأمره، وصدقوا لأول وهلة من قوله، وأخذوا
يتهافتون على تلك (النار) المتقدة، ولسان حالهم يردد (مدد بوهاشم مدد) ظانين
أنها لا تحرقهم ولا تلذعهم ولا تصليهم من حرها، وكأن أبا هاشم نسي أو تناسى
حيث احترقوا جميعًا وتشوهت أعضاؤهم وجسومهم بحروق خطيرة وصاروا عبرة
لمن اعتبر، وآية لمن أراد أن يتذكر، وجلبوا على أنفسهم الخزي والعار، والفضيحة
والشنار، وسببوا على أنفسهم بهذه الفعلة الشنيعة لفت أنظار الناس إليهم ورمقهم لهم
بكل هزء وسخرية، فلا حيا الله (السيد جلال) الذي أحرق هؤلاء المساكين في هذا
الفصل فصل الحر.
وأخيرًا اتضح لعقلاء أهل (دبي) وشقيق أميرها المحبوب الشيخ حشر بن
مكتوم من أعمال هذا المشعوذ الشركية وأفعاله الكفرية فأصدر أمره البات له
بمبارحة بلاده وعند أول (باخرة) رست في ميناء (دبي) سافر عليها , ومن
حسن حظ الكوخردية والبستكية أن (الباخرة) بقيت في الميناء إلى يومين من
ركوبه كانوا يترددون فيهما إليها كل آونة وأخرى زرافات للسلام عليه وموادعته
من جهة أخرى! !
وإني لأشكر أهل (دبي) جميعًا وأخص بالذكر منهم الشيخين الهمامين الشيخ
مانع بن راشد ولي عهد إمارة دبي، والمحسن الكبير الشيخ محمد بن أحمد بن دلوك
على مقاومتهما للبدع والخرافات وتخليصهم لهؤلاء المساكين من هذه الورطة
وإنقاذهم لهم من هذه (النار) التي كاد يقع في شركها ويهوي في هويها الكثير من
أولئك المغفلين الذين هم أتباع كل ناعق فيا لله العجب.
الأنبياء عليهم الصلاة والسلام لم يأتوا بشيء من الخوارق النارية وإنما أتوا
بمعجزات تبهر العقول وبآيات تحير الألباب وهي من لدن العزيز الحكيم مما تدل
على عظمة الله سبحانه وتعالى وإخلاص العبادة له ولا يشرك معه فيهما سواه، فأي
إيمان يبقى عند اقتحام هذه (النار) وأي تقوى يتقيها الإنسان بعد عمله الشرك،
وقد قال تعالى: {إِنَّ اللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاءُ} (النساء: 48) فليتنبه لهذه الممخرقات السحرية المسلمون وليأخذوا حذرهم من كل
شيطان مريد.
فالواجب على العلماء أن يبذلوا النصيحة للعامة ويأخذوا بأيديهم إلى سبيل
الحق والرجوع إلى الدين الصحيح وينقذوهم من مهاوي الضلال ومظان الشرك،
وإلا فما فضلهم وهم سُكُوتٌ عن مثل هذه الأعمال الشركية، والخزعبلات الخرافية،
كأنهم لا يسمعون، وكأن الأمر لا يعنيهم ولا يهمهم فلا حول ولا قوة إلا بالله.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... دبي ...
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... مبارك بن سيف الناخي
(المنار)
ما دام عوام المسلمين الجهلاء يقبلون كلام الدجالين دعاة الخرافات
والبدع، وخصوم القرآن والسنن، غرورًا بأنسابهم، وانخداعًا بألقابهم، وجهلاً
بشعوذتهم وحِيَلهم التي يسمونها كرامات، فهم لا يزالون عُرْضَة للضلال بمثل هذا
الهندي الدجال , فطوبى للوهابيين المحاربين لهذا الضلال المبين.
وإن من آثار فساد العقول والدين، وموت العلم والعلماء الراسخين، أن يدعي
الولاية أو النبوة مثل هذا الدَّعِي الدجال، ويحاول التلبيس على المغرورين بدعوى
الإسلام، بالإتيان بكرامة تدل على صحة ما قال، فيأتي بما يبوء به بالخزي
والنكال، وهو أن تحرق النار من ادعى أنها لا تحرقهم كرامة له، فهو لم يأت
بشيء يشبه خوارق العادات بشعوذة ولا سحر، فكيف ظلوا متعلقين بأذياله،
ضالين بإضلاله؟

الجزء: 29 ¦ الصفحة: 786

الكاتب: محمد رشيد رضا ميزانية الأزهر

وافق مجلس الأزهر الأعلى برئاسة حضرة صاحب الفضلية الأستاذ الأكبر
الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الجامع الأزهر في اجتماعه بعد ظهر يوم
الثلاثاء 29 شوال الموافق 9 إبريل سنة 1929 على مشروع ميزانية الأزهر عن
السنة المالية المقبلة.
وقد قُدِّرت الإيرادات والمصروفات بنحو 320.000 جنيه، وهي تتضمن
المشروعات الجديدة التالية:
1- 7000 جنيه لإرسال بعثة أزهرية مؤلفة من عشرين طالبًا إلى الجامعات
الأوربية لتلقي العلوم التي تناسب التعليم في الأزهر والمعاهد الدينية.
2- 6000 جنيه لإنشاء مكتبة لتعريب الكتب التي لها ارتباط بالتعليم بالأزهر
والمعاهد الدينية، وإنشاء مجلة دينية تدعو الناس إلى الدين، وتحببه إلى نفوسهم
بنشر فضائله وإذاعة محاسنه وتمكين عقائده من القلوب؛ حتى لا تزعزعها
الشبهات العصرية ومقاومة دعوة الملحدين ودفع أضاليلهم.
3- زيادة 2500 جنيه على الاعتماد الخاص بمكافأة أعضاء امتحان الشهادات
لتكون متفقة مع المكافآت التي تمنح لأمثالهم بوزارة المعارف.
4- 500 جنيه تمنح جوائز لتأليف كتب في العلوم التي تدرس بالأزهر
والمعاهد الدينية وتتقرر فائدتها للتعليم بهذه المعاهد.
5- 500 جنيه ثمن أدوات وعقاقير للعيادات الطبية الصغيرة التي ستنشأ
بالمعاهد وانتداب الأطباء اللازمين لها.
6- 5500 جنيه لاستئجار أماكن صحية لطلاب القسمين العالي والأولي
بالأزهر، وهم الذين يتلقون دروسهم بالمساجد على الطريقة القديمة، ولتجهيز هذه
الأماكن بالأدوات الحديثة.
7- رفع مرتبات هيئة كبار العلماء من 36 جنيهًا في الشهر إلى 40 جنيهًا
في الشهر.
8- جعل درجات العلماء المدرسين بالمعاهد ثلاث درجات: خامسة وسادسة
وسابعة، أسوة بدرجات مدرسي المدارس الأميرية التابعة لوزارة المعارف.
9- ضم مصروفات قسم الوعظ والإرشاد إلى مصروفات قسم التخصص
العالي.

الجزء: 30 ¦ الصفحة: 144

الكاتب: إيراني كبير تطور الإصلاح في الحجاز
حديث إيراني كبير عن الحجاز

جاء في جريدة العهد الجديد البيروتية الغرَّاء تحت هذا العنوان ما نصه:
تمهيد: بعد انقلاب الحجاز الخطير الذي أدى إلى سقوط الدولة الهاشمية،
وتبوأ صاحب الجلالة الملك ابن سعود عرش الحجاز - كانت حكومة إيران قد قطعت
علاقاتها مع ابن سعود تحت تأثير الدعايات المؤلفة التي قام بها فريق من الرجعيين
ساءهم ما يشاهدونه في الحجاز من إصلاح وتقدم، فعملوا على تنفير القلوب،
وإيغار الصدور بين العرب والفرس.
علم أن صاحب الجلالة ملك إيران رضا خان بهلوي أدرك أخيرًا سوء نية
المفسدين، وأن ما أشاعوه فأقلقوا باله به لا يستند إلى ركن صحيح، فحسن ظنه
بحكومة الحجاز، وسمح لرعاياه بحج بيت الله الحرام في هذا العام، كما أنه أرسل
إلى مكة المكرمة ممثلاً سياسيًّا لدولته هو الميرزا حبيب الله خان عين الملك معتمده
السابق في بيروت.
وكان بين حجاج هذا العام حضرة الميرزا إقبال شاه أزاد خان نائب مقاطعة
شيروان في المجلس النيابي الإيراني، وقد وصل أمس إلى الثغر قادمًا من مكة،
ونزل في الفندق العربي، فأوفدنا أحد محرري (العهد) لمقابلته واستطلاع ما
أحدثته في نفسه زيارة الحجاز، فوافانا بما يلي:
كانت الساعة الرابعة بعد ظهر أمس الأول حينما قابلت حضرة النائب إقبال
خان، هو في أواسط العقد الرابع من عمره، طويل القامة، معتدل الجسم، أسمر
الوجه حليقه، يتكلم التركية والإفرنسية ما عدا لغته فحييته باسم العهد، وسألته أن
يتفضل ببيان ما أحدثته في نفسه زيارته للأراضي الإسلامية المقدسة، فقال سعادته:
انتدبني مجلس الأمة الإيراني بصفة خاصة لدرس حالة الحجاز، وما قيل عن
تلاعب الحكومة بالأماكن المقدسة، فقمت بمهمتي هذه دون أن أشعر الحكومة، وقد
دلني البحث الدقيق الذي قمت به بنفسي أن الحكومة السعودية وجلالة الملك شديدا
التمسك بالدين الإسلامي ونصوصه لا يدخران وسعًا في سبيل المحافظة على
المخلفات الإسلامية [1] ، وأن ما رأيته في الحجاز من وسائل الإصلاح ومن العناية
التامة براحة الحجاج والمحافظة على صحتهم وسلامتهم لم أر مثله في البلاد التي
سبقنها مراحل في ميدان المدنية.
وقد كان بعض المصادر المعادي لابن سعود يحاول إيهام الناس بأن الأمن
مختل في الحجاز صرفًا لهم عن الحج، وإذا الأمر خلاف ذلك تمامًا.
وإليك حادثة جرت لي تثبت مبلغ استتباب الأمن في الربوع العربية الحجازية،
فقد أضعت محفظة بين مكة وعرفة، وبالرغم من أنها تحوي مبلغًا كبيرًا من المال فإن
أحد الحجازيين وجدها، وأرسلها إلى الحكومة، وهذه أعادتها إلي دون أن تنقص منها
بارة واحدة، وهذا ما لا يمكن أن تشهد مثله في أعظم البلاد رقيًّا.
تقرير مندوب النواب الإيراني:
- هل أتمكن من معرفة التقرير الذي ستقدمه إلى البرلمان الإيراني؟
- تقريري لا يخرج عن حد إفهام زملائي حقيقة الوهابية، وبيان فساد الشوائع
التي كانت مثارًا لشعور الإيرانيين، ويمكنني أن أؤكد لكم بأنني سأكتبه بأمانة
وصدق وتجرد.
- أليس لكم ما تنتقدونه على الحكومة الحاضرة؟
- بالعكس، إني محبذ كل الإجراءات التي قامت بها حكومة صاحب الجلالة الملك ابن سعود.
- وهل يتضمن تقريركم بحث حالة الحجاز من الوجهة السياسية؟
- كلا، وإنما سأقتصر فيه على الوجهة الاقتصادية، فقد تبين لي أن الحكومة
الحاضرة تريد أن تقوم ببعض المشاريع الاقتصادية والعمرانية والزراعية، ولكن
ينقصها بعض المال للقيام بها، وهي لا تريد أن تستمد حاجتها من رؤوس الأموال
الأجنبية؛ لأنها تعتقد أن ذلك يؤدي حتمًا إلى توطيد النفوذ الأجنبي؛ ولهذا فهي
تنوي أن تضع يدها بيد أصحاب رؤوس الأموال الإسلامية بشرط أن لا تكون هناك
أية صبغة أجنبية فيها، وترى أيضًا أن المساعدة الوحيدة التي يمكن أن تحصل
عليها هي من إيران وتركيا [2] .
ونحن كنا في حاجة إلى رؤوس الأموال لإصلاح اقتصادياتنا وزراعاتنا في
إيران، إلا أن بيننا أغنياء عديدين يستصعبون القيام ببعض هذه الأعمال، وأنا
سأعمل على تشجيعهم للإقدام على هذا العمل الذي يفيدنا ويفيد الحجاز معًا، وأما
المساعدات الفنية فأعترف أننا لا نستطيع تقديمها، فعلى الحكومة الحجازية أن
تستمدها من تركيا [3] .
مهمة مندوب الشاه في الحجاز:
- وهل تعتقدون أن المفاوضات ستدور بهذا الصدد؟
- لا أعرف ذلك في الوقت الحاضر، ولا سيما وأن علاقتنا السياسية لم تُوطد
مع ابن السعود، ومن الواجب وضع الأسس العمومية أولاً للاتفاق السياسي [4] ثم
يباشر وضع اتفاقات اقتصادية وتجارية وخلاف ذلك.
- وماذا عمل حبيب الله خان حتى الآن في مكة؟
- لقد قابل جلالة ابن سعود وسلَّمه كتاب صاحب الجلالة الشاه الذي يعترف فيه
بملكيته على نجد والحجاز، وقد تقبل جلالة الملك كتاب جلالة الشاه وسفيره،
وأبرق إليه معربًا عن استعداده للقيام بكل ما يقدر عليه في سبيل توطيد العلاقات
الودية بين أمته والأمة الإيرانية، كما شكر له دعوته لسمو نجله الأمير فيصل
لزيارة إيران قائلاً بأن نجله سيغتنم أقرب فرصة لزيارتها، وأنا أعتقد أن سمو
الأمير سيزور بلادنا في هذا الصيف.
الأمير أرسلان:
- هل قابلتم جلالة الملك ابن السعود؟
- نعم، اجتمعت بجلالته لأول مرة في المأدبة التي أقامها للأمير شكيب
أرسلان، وقد سبق لي التعرف على هذا الأمير في أوربا حيث كان يدافع عن القضية
السورية، ثم اجتمعت بجلالة الملك مرارًا على انفراد فلاقيت منه كل إكرام، وقد
طلب إلي أن ابلغ الأمة الإيرانية تحيته بواسطة مجلسها النيابي، وسأقوم مسرورًا بهذه
المهمة عند عودتي إلى بلادي.
الرابطة بين الحجاج:
- كيف وجدتم الرابطة الإسلامية في الحجاز؟
- أقول: إن الرابطة الإسلامية مفقودة بين الحجاج الذين يؤمون البلاد المقدسة،
وسبب ذلك فقدان التجانس بين طبقات المسلمين، فمثلاً ترى الهنود في مقر منعزل
لا يختلطون بغيرهم؛ لأنهم يجهلون لغتهم، وكذلك الإيرانيون والعرب والروس
والترك وغيرهم من الأقوام الإسلامية، وأرى أن يتحقق ذلك بأن يلقى محاضرات
بكافة اللغات، وأن يصدر بهذه اللغات نشرات في موسم الحج، وبذلك يكون تقرب
نوعًا ما بين الجميع، وقد عرضت هذه الفكرة على جلالة الملك وكبار حجاج
المسلمين فلاقت كما أعتقد استحسانًا، وأرجو أن تنفذ في العام القادم.
والرابطة الإسلامية إذا توحدت يمكنها أن تؤدي نتائج حسنة تهم الجميع.
رأي في الخلافة:
- ما رأيكم في الخلافة؟
- أقول لكم بصراحة تامة: إن الخلافة بدعة!! وقد جرَّب المسلمون الخلافة
فماذا استفادوا منها؟ اللهم إلا أنها آلة يديرها الأجانب في الاتجاه الذي يريدونه، وكفى
المسلمين ما لاقوه، فعليهم الآن أن يلتفتوا إلى اللباب لا إلى القشور [5] . انتهى
الحديث. (1) المنار: يريد بالمخلفات: المعاهد الأثرية التي يعبر عنها بعض علماء الحجاز بالمآثر كالبيت الذي ولد فيه الرسول صلى الله عليه وسلم ودار خديجة رضي الله عنها، وقبور آل البيت عليهم السلام، وقد منعت الحكومة السعودية ما كان يجري فيها من الخرافات، فأذيع أنها هدمتها، وجعل أصحاب الأهواء والبدع هذه الإذاعة وسيلة لصد الشيعة عن الحج.
(2) المنار: هذا رأي غريب، لا نظن أن صاحبه مصيب.
(3) إن مصر وسورية أقرب إلى الحجاز، وأقدر من الترك على هذه المساعدة.
(4) المنار: قد علمنا عن ثقة بأن أسس الاتفاق السياسي قد وضعت، واتُّفق عليها وستُمضى وتعلن في فرصة قريبة.
(5) المنار: إن هذا الرأي خطأ من وجوه، فالخلافة عند أهل السنة هي الإمامة العظمى التي يعدها الشيعة من أصول الدين في المرتبة التي تلي النبوة، وعند أهل السنة من فروع الشريعة المهمة، وقد استفاد المسلمون منها فوائد عظيمة على كون أكثر دولهم لم تقم بها كما يجب، ولا سيما خلافة التغلب المحض كخلافة الترك، وقد كانت دول أوربة تخشى أن يجيء يوم يعرف المسلمون كيف يستفيدون منها على علاتهم وعلاتها، وهم يعدون إلغاء مصطفى كمال لها خدمة جليلة لسياستهم الدينية الاستعمارية.

الجزء: 30 ¦ الصفحة: 153

الكاتب: محمد رشيد رضا أسئلة أخرى من صاحب الإمضاء في بيروت

(من س 30 - 34)
بسم الله الرحمن الرحيم
حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الأستاذ الجليل
السيد محمد أفندي رشيد رضا صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني رافع لفضيلتكم ما يأتي راجيًا
التكرم بالإجابة عليها:
1- هل تحسين الثياب والهندام والتطيب بالروائح الزكية مع التواضع وحسن
الخلق ينافي الزهد والتقوى أم لا؟
2- هل يجوز تعليم النساء دق العود والبيانو وغير ذلك من أنواع آلات
الموسيقى أم لا؟
3- هل يجوز للرجل أن يسمع الغناء وصوت العود والبيانو وغير ذلك من
المرأة الأجنبية أم لا؟
4- هل تقبل توبة التائب إذا تاب من الذنوب الصغيرة والكبيرة كالقتل والزنا
واللواط وشرب الخمر والديون والسرقة والخيانة والكذب والغش والظلم وغير ذلك
ولا يعذب في القبر ولا في الآخرة أم لا؟
5- أرجو من فضيلتكم أن تبينوا لنا لفظ التوبة، وهل تصح بكل لفظ أم لا؟
تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.
... ... ... عبد القادر البعلبكي
... ... ... ... ... ... ... ... ... بيروت
(ج س الأول وهو 30 من باب الفتوى) تحسين الثياب والهندام والتطيب
من أمور العادات المستحبة إذا لم يكن فيه محرَّم كثوب الحرير الخالص، أو مكروه
كثوب الشهرة، وهو لا ينافي الزهد؛ لأنه عمل قلبي ولا التقوى لأنه لا معنى لها
في هذا الباب إلا اتقاء الحرام.
(ج 31) من يعتقد أن العزف بما ذكر من المعازف محرم تقليدًا لمن
يقولون بذلك وهم جماهير فقهاء المذاهب المتبعة - يلزمه تحريم تعليمه للمرأة، ومن
لا يعتقد تحريمه لعدم صحة الدليل عليه عنده أو لترجيحه رأي من أباحه من فقهاء
الحديث والصوفية بشرطه - لا يرى بأسًا بتعليمه لامرأته أو محرمه لأجل ترويح
النفس به في بيته مثلاً، وظاهر أنه يحرم تعليمه لامرأة تريد أن تكون مطربة
للسكارى والفساق أو يظن ذلك فيها، ومثل ذلك تعليم المرأة الأجنبية المستلزم
للخلوة بها أو رؤية ما لا يحل للرجل رؤيته منها، وكل ما هو سبب للافتتان بها.
(ج 32) في الجواب عن السؤال الذي قبل هذا ما يعلم منه جوابه، ومنه
أن حضور معاهد الغناء والعزف والسكر المشهورة في مثل مصر وبيروت حرام.
(ج 33) التوبة واجبة من جميع الذنوب صغيرها وكبيرها، ومتى كانت
صحيحة نصوحًا كانت مرجوة القبول، ولكن حقوق العباد لا تُغفر بالتوبة وحدها،
بل لابد معها أو لصحتها من ردها إلى أصحابها إن كانت أعيانًا أو إرضائهم في مثل
الغيبة.
فعلم من هذا أن من كان لأحد عليه مال أخذه منه بغير حق كالسرقة والخيانة
والغش والدَّين الربوي وغيره؛ فإن توبته لا تصح من هذه الذنوب إلا إذا أرجع هذا
المال إلى صاحبه أو لورثته من بعده، فإن تعذر ذلك بانقراضهم أو عدم العلم بهم
فليتصدق بذلك المال، وإلا كان غاشًّا نفسه وخادعًا لها بدعوى التوبة، ولا يمكننا
في جواب هذا السؤال أن نبين حقيقة التوبة وشروطها بالتفصيل، فعلى الصادق
فيها أن يراجع هذه الأحكام في الكتب الخاصة بذلك، ومن أهمها كتاب الزواجر
لابن حجر المكي الهيتمي وأول الجزء الرابع من الإحياء للغزالي ومدارج السالكين
لابن القيم.
(ج 34) التوبة ليست أمرًا لفظيًّا فيصح السؤال الأخير: هل تصح بكل
لفظ أم لا؟ وإنما هي أعمال نفسية وبدنية من فعل وترك، والمشهور عند العلماء
في تعريفها أنها مركبة من ثلاثة أشياء (1) الندم على ما كان من اقتراف الذنب
في الماضي (2) تركه في الحال (3) العزم على عدم العودة إليه في المستقبل،
والغزالي يقول: إنها حقيقة مركبة من علم وحال وعمل، أما الأول: فالعلم بما ورد
من الوعيد على الذنب وكونه سببًا لسخط الله وعقابه، وأما الثاني فهو الحال
الوجدانية التي يوجبها هذا العلم أي الخوف من سخط الله وعقابه، وأما الثالث فهو
العمل الذي يوجبه هذا الحال، وهو ترك الذنب أو الذنوب إن كانت متعددة مع
العزم على عدم العودة إليه، والاجتهاد في إزالة أثره من النفس بالعمل الصالح
المضاد له ... إلخ.

الجزء: 30 ¦ الصفحة: 187

الكاتب: فؤاد صروف المجمع المصري للثقافة العلمية
بيان عام

صحت عزيمة طائفة من المشتغلين بالعلم ونشره في هذا القطر على تأسيس
مجمع علمي يدعونه (المجمع المصري للثقافة العلمية) تكون أغراضه:
(أولاً) نشر الثقافة باللغة العربية.
(ثانيًا) ترقية اللغة العربية بكتابة المباحث العلمية بها ونشرها.
(ثالثًا) إنشاء رابطة للمشتغلين بالعلم من أبناء اللغة العربية.
والطريقة التي ينوي أن يجري عليها لتحقيق أغراضه هذه هي:
(أولاً) عقد مؤتمر سنوي لإلقاء الخطب العلمية وتلخيصها ونشرها ملخصة
في الصحف السيارة والمجلات، ثم طبعها كاملة في مجموعة توزع وتباع.
(ثانيًا) إلقاء خطب علمية دورية.
(ثالثًا) عدم تعرضه للسياسة والدين.
أما لغته فاللغة العربية، وأما مركزه فالقاهرة عاصمة المملكة المصرية.
وفيما يلي أسماء الفضلاء الذين قبلوا حتى كتابة هذه السطور أن ينتظموا في
هيئة مجلسه التأسيسي:
الدكتور علي إبراهيم بك - رئيس ... الدكتور محمد رضا مدور
المجمع لسنة 1930 ... الدكتور كامل منصور ... ... ... ...
الدكتور محمد شاهين باشا ... ... ... الدكتور جرجي صبحي
الدكتور فارس نمر ... ... ... ... الدكتور علي حسن ... ... ... ... الدكتور خليل عبد الخالق ... ... ... الدكتور أحمد زكي أبو شادي ... ... ... ... الدكتور عبد العزيز أحمد ... ... ... الدكتور شخاخيري ... ... ... الدكتور علي مصطفى مشرفة ... ... الأستاذ إسماعيل مظهر ... ... ... ... الدكتور حسن بك صادق ... ... ... الأستاذ سلامة موسى ... ... ... ... الدكتور محمد شرف ... ... ... ... الأستاذ فؤاد صروف سكرتير عام دائم
... ... ... ... ... ... الأستاذ كامل كيلاني مساعد سكرتير
وقد اجتمع المجلس التأسيسي، وقرر أن يعقد مؤتمره السنوي الأول في الثاني
من فبراير الذي يبتدئ في يوم الجمعة 7 فبراير، وينتهي في 14 منه، وسيعلن
عن برنامج هذا المؤتمر، وأسماء الخطباء وموضوعات خطبهم ومكان إلقائها في
أواسط يناير القادم.
... ... ... ... ... ... ... ... ... فؤاد صروف ... ... السكرتير العام الدائم

(المنار)
استغربنا تأليف إدارة المقطم والمقتطف لهذا المجمع من الدكاترة الكرام،
وبعض الملاحدة المفسدين للأديان والآداب الذين جهر بعضهم بالدعوة إلى الإلحاد،
ولا سيما الطعن في الإسلام، وإلى إفساد الآداب الدينية والمدنية بما يسميه الأدب
المكشوف، وأما الأطباء فالخدمة التامة الخاصة بهم موضوعها حفظ أبدان البشر من
الأمراض ومعالجة ما يعرف لها منها، ويقل فيهم من يجد وقتًا للعناية بالثقافة التي
هي موضوع هذا المجمع إن كان مستعدًّا لها من قبل.
وكان يجب أن يكون أكثر أعضاء هذا المجمع من كبار المدرسين في
المدارس العالية ومنها الأزهر الشريف، ومن كبار الكتاب المحررين والعلماء
المؤلفين للكتب النافعة، وأن يكون فيها من يمثل الجمعيات الأدبية والأخلاقية ومنها
جمعيتا الشبان المسلمين والشبان المسيحيين، ولا يعقل أن تبحث اللجنة المؤسسة
لهذا المجمع عن عقائد من تعرف فيهم الصفات المؤهلة له، وتشترط فيها شيئًا،
ولكن يجب أن لا تقبل من يكون داعية للإلحاد والفوضى الإباحية في الآداب
مشهورًا بالطعن في رجال الدين، ولا من يكون معروفًا عنه أنه يبغي بالثقافة
العلمية نسخ الثقافة الدينية وإقامتها مقامها، ولا يكفي في تأمين المتدينين على
أديانهم أن يشترط في خطب المؤتمر عدم التعرض فيها للسياسة والدين؛ فإن أشد
المتعرضين للدين وقاحة وطعنًا يدعي عدم التعرف له.
ثم إن المقاصد التي ذكرت في البيان مجملة مبهمة وحاصلة بدون تأليف مجمع
خاص لأجلها إلا مسألة المؤتمر، وهي مسألة قد سبقت جمعية الرابطة الشرقية إلى
درسه والسعي له فما معنى افتئات هؤلاء عليها فيه؟ ولماذا لم يشتركوا معها في
سعيها؛ حتى إذا ما اجتمع المؤتمر اقترح عليه تأسيس المجمع اللغوي الأدبي
المطلوب، إن لم تسبق إلى تأسيسه الحكومة المصرية؟ وكذلك الرابطة بين رجال
العلم هو من موضوعها.

الجزء: 30 ¦ الصفحة: 559

الكاتب: محمد رشيد رضا كلمة شيخ الأزهر السابق
في حوادث فلسطين

نوّهنا في مقالنا الذي نشرناه في جزء المنار السادس في موضوع ثورة
فلسطين أن أعظم رجال الإسلام في الحكم والعلم قد أيدوا مسلمي فلسطين تجاه
عدوان اليهود عليهم، ولا سيما ملك الحجاز ونجد وشيخ الأزهر، وإننا نسجل هنا
حديثًا للثاني نُشر في المقطم الذي صدر في 15 ربيع الآخر سنة 1348 تحت
عنوان (رأي ناضج) في حوادث فلسطين وهذا نصه:
كتب أحد مندوبي المقطم في الإسكندرية يقول:
رأيت اهتمام الناس في مصر شديدًا بما هو واقع في جارتنا فلسطين من
الحوادث الجسام الموجبة للأسف، فخطر لي أن أقصد حضرة صاحب الفضيلة
الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى المراغي شيخ الجامع الأزهر، وأكبر رأس
بين مسلمي الشرق لأستطلع رأي فضيلته في الحوادث المذكورة.
قصدت وزارة الأوقاف ببولكلي حيث يشتغل فضيلة الأستاذ من أوائل هذا
الصيف في أعماله الخطيرة، فلما دخلت مكتبه وكان مُكبًّا على ما بين يديه من
الأوراق المكدسة، رفع رأسه وقابلني بابتسامته العذبة الخلابة.
ولما كنت أعلم أن وقت فضيلته ثمين لا يتسع للتحيات المألوفة، بادرته
بإعلان الغرض الذي جئت لأجله، ثم وجهت إلى فضيلته ما عنَّ لي من الأسئلة
التي أجابني عليها بصراحة وبلا تردد، وقد دوَّنت ما دار في شكل حديث استأذنت
فضيلته في نشره على صفحات المقطم، فتفضل وأذن لي بذلك خدمة للمصلحة
العامة، وإظهارًا لرأي يمثل الرأي العام في مصر في هذا الشأن، وهذا نص
الحديث:
س - ما رأي فضيلتك في حوادث فلسطين؟
ج - إن حوادث فلسطين مأساة تدعو إلى أشد الأسف والحزن.
س - هل ترى أن سبب هذه الحوادث يرجع إلى الدين؟
ج - لا أعتقد هذا، فإن المسلمين وَسِعوا مخالفيهم في الدين في جميع
العصور الماضية، وعاملوهم بمنتهى الكرم حتى كانت هذه المعاملة من أهم
الأسباب الباعثة على انتشار الدين الإسلامي؛ ولكن أرى أن أسبابًا مدنية خُلطت أو
سُترت بأسباب دينية، فأثارت كوامن الحقد والخلاف الديني سواء كان حقيقًا أم
مصطنعًا يفعل في الجماهير ما لا تفعله الأسباب المدنية وحدها.
ويظهر أن العرب والمسلمين في فلسطين يرون نفوذهم يتقلص في بلادهم
ويخشون عاقبة خروج البلاد من أيديهم ووقوع الآثار المقدسة والمسجد الأقصى
تحت سلطان غيرهم، وهذا في نظرهم موت مادي وأدبي.
س - ما هو طريق استئصال هذه الفتن؟
ج - لقد عهد الناس في الدولة البريطانية المحافظة على التقاليد واحترام
العقائد والعواطف، والرجاء معقود بأن تعمل بريطانيا العظمى على استئصال أسباب
الخلاف ليعيش الناس في سلام، وتهدأ تلك النفوس الثائرة، والمسلمون لا يحتملون
أي اعتداء كان على المسجد الأقصى، ومن شأن ذلك أن يستفز عواطفهم في جميع
الأقطار الإسلامية.
س - قيل إن العلماء يريدون بحث الحالة والاحتجاج على حوادث فلسطين؟
ج - لا شك أن علماء الأزهر يشاركون إخوانهم العرب في مصائبهم وآلامهم
ويستنكرون الاعتداء عليهم؛ ولكنهم لا يريدون الإسراع في حكمهم، ويفضلون
انتظار نتيجة التحقيق الذي نؤمل أن يتم بطريقة منزهة عن الغرض بعيدة عن
التحيز، وأن يؤدي آخر الأمر إلى إصدار حكم في مصلحة العرب والمسلمين.

الجزء: 30 ¦ الصفحة: 637

الكاتب: محمد رشيد رضا رسالة مهمة من الصين
في حال مَن فيها من المسلمين

إلى منشئ المنار وناظر دار الدعوة والإرشاد بمصر مولانا رئيس أهل السنة
والجماعة محمد رشيد رضا:
سلام عليكم ورحمة الله وبركاته
فيا مولانا، إني رجل من معلمي العلوم الإسلامية في بلد (القواندن) ، يا
سيدي؛ إن دين الإسلام في الصين داخل في الضعف والخمود يومًا فيومًا كأنه على
شفا جرف هارٍ، لا حول ولا قوة إلا بالله تعالى. سببه: أن مسلمي الصين أكثرهم
قليلو الديانة وجاهلون للعلوم الإسلامية والقرآن والحديث وتاركون للصلاة
والفرائض، بل أكثرهم لا يعلمون حقيقة الإيمان وهم مقلدون. وأكثرهم ما كان
لهم علم واسع ولا ديانة. يشتغلون بقراءة القرآن عن الغير عن تعليم العلوم
الإسلامية ونظر الكتب الدينية وتبليغ الشرع.
وإن الفقير (أنا) تحسر على غربة الدين في الصين، ووضع هو وإخوانه
مجلة الإسلامية الدينية العلمية المترجمة بالصينية. ويرتجي الآن أن يستعين على
هذا الخطاب الخطير من جنابكم، وأنه استمع أن مجلة المنار كأنها شمس، ولم يَرَ
وجهها الجميل، وترجى أن يشتري نصيبًا منها كل شهر وترجمه وشاعه (كذا
والمراد ترجمة هذا النصيب وإشاعته في الصين) ولكن لم يدرِ محلة مجلتكم
الشريفة. فالمرجو من كرمكم أن تخبروني محلة مجلتكم وكيفية الشراء وثمن
الجرائد المنارية كم هو لأرسل إلى جنابكم الثمن والسلام.
في أوائل شهر المحرم الحرام.
الداعي أحقر خادم الطلبة ومبلّغ الدين الإسلامي ومدير المجلة الإسلامية في
القواندن.
... ... ... ... ... عثمان بن الحاج نور الحق الصيني الحنفي
الجواب
(المنار)
لبيك لبيك، وسلام عليك وعلى مَن لديك ورحمة الله وبركاته.
ومجلة المنار تُرسل إليك هدية مع هدايا أخرى، واعلم أن صاحب المنار
ليس رئيسًا لأهل السنة والجماعة بل خادمًا ضعيفًا مخلصًا، بل ليس لأهل السنة
والجماعة رئيس عام يعني بشؤون الإسلام، والذنب في ذلك عليهم فإنهم فوضى،
ولكن يرجى أن يتجدد لهم في هذا العصر شيء من النظام.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 75

الكاتب: عن جريدة أم القرى الغراء الشيخ سليمان بن سحمان
وفاته وترجمته
من جريدة أم القرى الغراء

نَعَتْ إلينا أنباءُ نجد وفاة العالم العلامة المِفضال الشيخ سليمان بن سحمان، وهو
من أكابر علماء نجد الأعلام، توفاه الله في هذا الشهر عن عمر ناهز الثمانين عامًا
قضاها في الدرس والتأليف. وقد كان لنعيه رنة أسى وحزن في نجد جميعًا ولدى
كل مَن عرف فضل الأستاذ وما آتاه الله من علم وفصل في الخطاب.
وُلد المرحوم في قرية (السقا) من أعمال أبها في عسير في الثلث الأخير من
القرن الثالث عشر الهجري، وإلى ذلك يشير في إحدى قصائده:
وأرض بها علي نيطت تمائمي ... تسمى (السقا) دار الهداة أولي الأمر
بلاد بني تمام حيث توطنوا ... وآل يزيد من صميم ذوي الفخر
وقد نشأ في قريته حتى راهق البلوغ ثم انتقل مع والده إلى بلد الرياض أيام
الإمام فيصل بن تركي رحمه الله، وقد كانت حينذاك آهلة بالعلماء الأكابر فأخذ
العلم عنهم لا سيما عن الإمامين الجليلين: الشيخ عبد اللطيف بن الشيخ عبد الرحمن
ابن حسن، والشيخ حمد بن عتيق. فبرع في كثير من العلوم وعلى الخصوص في
علم التوحيد والفقه واللغة.
ثم تولى الكتابة للإمام عبد الله بن فيصل برهة من الزمن، ثم استقال وتفرغ
للعلم فدرس على علماء وقته أمثال الشيخ عبد الله بن عبد اللطيف وأخيه الشيخ
إبراهيم، وعمهما الشيخ إسحاق بن عبد الرحمن.
وكان جميل الخط فاشتغل في نسخ كثير من الكتب الجليلة، وقد كان هذا
وابتعاده عن الناس أكبر مساعد له على الدرس والمطالعة.
وكانت عنده كناشة كبيرة يجمع فيها ما يجده أثناء النسخ والمطالعة من
المسائل الدقيقة والقضايا العويصة وكان يرجع إليها عند الحاجة. وكان ضليعًا في
اللغة العربية، واقفًا على أسرارها.
وقد كان رحمه الله يميل إلى السكون والابتعاد عن الشهرة، فكان زاهدًا تقيًّا
صادعًا بالحق، لا تأخذه في الله لومة لائم. وقد صنف المصنفات العديدة من نثر
ونظم، أكثرها في الرد على أهل الزيغ والإلحاد، منها:
(1) الأسنة الحداد في الرد على الحدّاد.
(2) الضياء الشارق في رد شبهات الماذق المارق. ويريد به داعية
التعطيل في هذا العصر: جميل صدقي الزهاوي.
(3) تنبيه ذوي الألباب السليمة.
(4) الهدية السنية.
(5) إقامة الحجة والدليل.
(6) تبرئة الشيخين.
(7) الصواعق المرسلة.
(8) إرشاد الطالب.
(9) رسالة في الرد على أناس من الإحساء.
(10) رسالة في الرد على العلجي.
(11) كشف غياهب الظلام.
(12) فتاوى.
وغيرها من الكتب والردود.
وقد جمع ورتب رسائل أستاذه الشيخ عبد اللطيف بن عبد الرحمن بن حسن
آل الشيخ فبلغت نحو عشرين كراسة سماها (عيون الرسائل والأجوبة على المسائل)
وكان المرحوم شاعرًا بليغًا جمع قسمًا من قصائده وأشعاره في ديوانه المسمى
(بعقود الجواهر المنضدة الحسان) وقد طبعت جميع كتبه على نفقة حضرة صاحب
الجلالة الملك عبد العزيز آل سعود المعظم ووزعت على طلاب العلم مجانًا.
هذا ما اتصل بنا من ترجمة المرحوم الأستاذ رحمه الله تعالى.
وفي الجملة فقد كان رحمه الله من سيوف الله المسلولة على أهل الزندقة
والإلحاد، وصاحب الحجة الدامغة في دفع الشبه والريب التي يذيعها أهل المروق من
الدين، والذين كان يغريهم شياطين السياسة من المرتزقة المرذولين. وكان
شديد الصراحة فيما يعتقد من الرأي، لم يعرف المحاباة في رأيه مدة حياته وهو في
كل مجالسه حفيًّا بالسؤال عن كل ما يطبع من الكتب النافعة كما يحرص
على اقتنائها. وقد كفّ بصره في آخر حياته ولكن ذلك لم يمنعه عن المطالعة
والتأليف وتفقد الذين يطعنون في الإسلام وفي دين التوحيد الخالص لرد كيدهم إلى
نحورهم.
وبهذا كان رحمه الله ركنًا من أركان الدعوة إلى الله، والسيف القاطع لمن
يريد أن يصد الناس عن سبيل الله.
فنسأل الله أن يُنزل عليه غيث رحمته، وأن يوفق للعمل كي ينشأ كثيرون من
طلبة العلم على منوال الشيخ المرحوم؛ فلا تفقد نجد بهجة علمها وعلمائها.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 238

الكاتب: محمد رشيد رضا الشيخ أبو بكر خوقير
وفاته وملخص ترجمته
(1)

فاجأتنا أنباء الحجاز في الشهر الماضي بوفاة صديقنا العالم العامل المصلح
الشيخ أبو بكر خوقير، تغمده الله تعالى برحمته، فننشر للقراء موجزًا من ترجمته
كما علمناه من أصدق إخواننا وإخوانه. فنقول:
هو أبو بكر بن محمد عارف بن عبد القادر بن محمد علي خوقير. من بيت
علم بمكة، ولد فيها وتفقه أولاً على مذهب الحنفية تبعًا لآبائه، ثم إن أستاذه مفتي مكة
الشيخ عبد الرحمن سراج الحنفي أشار عليه وعلى آخرين من طلبة العلم بأن
يتفقهوا في المذهب الحنبلي؛ ليكون في علماء الحجاز مَن يتولى منصب الفتوى في
هذا المذهب بدلاً من علماء نجد؛ الذين كانوا يتولونه لعدم وجود أحد من علماء
الحنابلة في الحجاز، ولم يكن هذا مما ترتاح إليه الحكومة العثمانية ولا أمراء الحجاز،
فدرس الفقيه المذهب، وتمكن فيه وفي مذهب السلف في العقائد. وقد عُين مفتيًا
للحنابلة في أول إمارة الشريف حسين بن علي، ولم يلبث أن غضب عليه فعزله
وعين بدله أحد الشافعية، فكان لا يُفتي للحنابلة إلا بعد مراجعته والأخذ بما يرشده
إليه، وجعله الشريف حسين عضوًا في مجلس الشيوخ ثم عزله بعد سنة لاعتراضه
على خوض محرر جريدة القبلة في تفسير القرآن بغير علم، وكان الشريف نفسه هو الذي يفسر بعض الآيات برأيه في بعض المقالات التي ينشرها في تلك الجريدة وفي
بعض بلاغاته الرسمية أيضًا.
وقد امتحن وأُوذي إيذاءً شديدًا جزاءً له على إنكار البدع والخرافات ولا سيما
بدع القبوريين والمتصوفين، حُبس أولاً ثمانية عشر شهرًا، ثم حبس ثانيًا نحوًا من
سبعين شهرًا في عهد الشريف حسين، وحبس ولده الشيخ عبد القادر في سجن القبو
الذي هو شر من سجن الحجاج بن يوسف، وقد سبق وصفه في المنار، فمات فيه
صبرًا، وكان له ابن صغير فمات كمدًا وقهرًا، وخرج الشيخ من سجنه لا مال له،
وإنما كان يصيبه قليل من أوقاف الحرمين التي تأتي من الآستانة ومصر والشام
والعراق. وكان قد اعتاد الاتِّجار بالكتب منذ عزله الشريف عون الرفيق من وظائف
الحرم الشريف؛ إذ كان غضب على الشيخ عبد الرحمن سراج مفتي مكة ورئيس
العلماء فيها فعزله وعزل جميع رجاله من المفتين والمدرسين. وكان للفقيد منها
إفتاء الحنابلة وإمامة الصلاة في مقام الحنابلة كما كان مدرسًا.
وكان يدعو للشريف عون بالرحمة لإلجائه إلى تجارة الكتب التي تعينه على
العلم، فكان يذهب إلى الهند يحمل إليها من مطبوعات مصر ومكة ويعود منها
ببعض مطبوعاتها إلى مكة، وقد جلست إليه في مكتبته في باب السلام غير مرة،
وكان مهذبًا رقيق الطبع حسن المعاشرة على شدته في دينه وأمره بالمعروف ونهيه
عن المنكر، حتى أن مجلسه لا يخلو من دعابة ما في المفاكهة، ونكت أدبية
وتاريخية وكان يحب سماع الأصوات الشجية ولا يرى بها بأسًا.
(للترجمة بقية)
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 240

الكاتب: محمد رشيد رضا تلبُّس الجن بالإنس

(س33) من صاحب الإمضاء في المحمودية (بحيرة)
بسم الله الرحمن الرحيم
حضرة صاحب الفضل والفضيلة الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته (وبعد) :
فإني أرفع لسيادتكم ما يأتي:
كيف يتلبس الجن بالإنس؟ وهل يجوز ذلك؟
فأرجو من فضيلتكم الجواب على ذلك مع الدليل، ولحضرتكم الشكر.
... ... ... ... ... ... ... ... عبد العزيز الصاوي الخولي
(ج) لم نفهم مراد السائل من قوله تلبس الجن بالإنس؟ هل هو دخول
روح الجني في جسم الإنسي، أم تمثل الجني بصورة الإنسي؟ ومهما يكن مراده
فجوابي أنني لا أدري كيف يكون ذلك؛ لأنه من علاقة شيء من عالم الغيب بشيء
من عالم الحس، وأما كوْن ذلك جائزاً عقلاً فلا شك فيه ولا فائدة منه، وإنما العبرة
بوقوعه، وللناس فيه خرافات كثيرة مضارها معروفة، وإن لنا مباحث طويلة في
أمثال هذه المسائل في الكلام على الجن والشياطين وتمثُّلهم وتمثل الملائكة في
الصور المادية وفي الصَّرْع، يحسن من السائل أن يراجعها في أجزاء التفسير
السابع والثامن والتاسع فلعلها تكفيه، وهي تطلب من حرفي الجيم والشين من
الفهرس أي من لفظي الجن والشياطين.
***
حديث مَن قال لا إله إلا الله ومدها
(س34) من صاحب الإمضاء ب البلينا في الصعيد
حضرة صاحب الفضيلة مفتي الأنام وخليفة الأستاذ الإمام، السيد محمد رشيد
رضا متعنا الله بعلومه
بعد تقديم أوفر التحية، وغالي التمنيات القلبية
نتمنى أن تكون فضيلتكم في أعلى مراتب الصحة
قرأت في بعض كتب الحديث حديثاً نصه قال عليه الصلاة والسلام: (مَن
قال لا إله إلا الله ومدها هدمت له أربعة آلاف ذنب من الكبائر - قالوا: وإن لم
يكن له كبائر؟ قال: هدمت لأهله وجيرانه) ، فلم أعلم مبلغ صحة هذا الحديث ولم
يمكني التوفيق بينه وبين قوله تعالى: {مَن يَعْمَلْ سُوءاً يُجْزَ بِهِ} (النساء:
123) وقوله تعالى: {وَأَن لَّيْسَ لِلإِنسَانِ إِلاَّ مَا سَعَى} (النجم: 39) وقوله
تعالى: {وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى} (الأنعام: 164) ، فرفعت قولي هذا
راجيًا نشر ما ترتاح إليه النفوس وتطمئن إليه الأفئدة بصدد هذا على صفحات
مجلتكم (المنار) الغراء في العدد القادم.
أدامكم الله لكشف الشبهات، وتقرير البينات، إنه مجيب، والسلام.
... ... ... ... ... ... ... ... المخلص لفضيلتكم
... ... ... ... ... ... ... ... توفيق عبد الجليل
... ... ... ... ... ... ناظر مدرسة العرابة المدفونة بالبلينا

(ج) الحديث ذكره الحافظ محمد بن طاهر في (تذكرة الموضوعات) وقال:
فيه عباد بن كثير الكاهلي متروك الحديث، فهذا سنده لا يعتد به، ومتنه أبطل
من سنده لمخالفته لأصول الشريعة وهي من علامة الحديث الموضوع. فلا حاجة
إلى إطالة القول فيه.
***
حكم نَسْخ كتب الكفر والإضلال بالأجرة
(س35) من صاحب الإمضاء في الجزائر
بسم الله الرحمن الرحيم
وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم.
حضرة الفاضل العلامة المحقق الأستاذ الشيخ محمد رشيد رضا، حياك الله
ومتع الإسلام بحياتك. آمين.
بعد واجب السلام والاحترام ألتمس الجواب من فضيلتكم في مجلة المنار على
السؤال الآتي:
إنه لا يخفى عن جنابكم أمر الأموال التي ينفقها المبشرون في سبيل رواج
دينهم وتضليل المسلمين ما استطاعوا إليه سبيلاً، والحمد لله لم ينالوا مرغوبهم في
البلاد العربية. وقد رأيت مسلماً صَنعته خطَّاط بالعربية فيخط كتب المبشرين
ويؤدون إليه بأجرة يتفق عليها، فهل يجوز له أن يخط كتب المبشرين وهو يعلم
بأنهم يريدون بها تضليل المسلمين؟ وهل يحل له قبض هذه الأجرة أم حرام عليه؟
فأفيدونا ولكم الأجر من الملك العلام.
... ... ... ... ... ... ... ... ... عبد القادر الجزائري
(ج) إن هذه الكتب التي يؤلفها وينشرها دعاة النصرانية (المبشرون)
مشتملة على أقبح الكفر بالله والشرك به والطعن على القرآن المجيد وعلى خاتم
النبيين صلى الله عليه وسلم؛ فمساعدتهم على ذلك بنسخها لهم مشاركة في نشر
الكفر وهو كفر ظاهر لا يقترفه مسلم يؤمن بالله ورسالة أفضل رسله وأكملهم، ويعد
صاحبها فاسقاً لا كافراً، فإن كان هذا المسلم الجغرافي يجهل هذا فيجب إعلامه به
ودعوته إلى التوبة وترك الكسب بما هو كفر وعداوة لله ورسوله، فإن أصر على
ذلك بعد العلم وقيام الحجة عليه فيجب أن يُعامَل معاملة المرتدين بما يقدر عليه
المسلمون في وطنه منها، فلا يزوجونه امرأة مؤمنة، وإذا مات فلا يصلينَّ عليه
أحد ولا يدفننَّه في مقابر المسلمين. وإذا كان في بلده محكمة شرعية فيجب أن ترفع
عليه فيها دعوى الردة من قِبَل زوجته إن كان له زوجة مسلمة فتطلب فسخ عقد
الزوجية والتفريق بينها وبينه، ولكن يجب أن يُدعَى أولاً إلى التوبة باللطف والسر
لئلا يكون عمله عن جهل فتأخذه العزة بالإثم ويلتحق بالكفار.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 278

الكاتب: محمد رشيد رضا الشيخ أبو بكر خوقير
تتمة ترجمته

وله مصنَّفات نافعة منها:
(1) فصل المقال وإرشاد الضال في توسل الجهال، طبع في مطبعة
المنار بمصر. و (2) مسامرة الضيف في رحلة الشتاء والصيف، طبع في
بيروت. و (3) ما لا بد منه في أمور الدين، طبع في مصر. و (4) حسن
الاتصال بفصل المقال في الرد على با بُصيل وكمال. و (5) السجن
والمسجونون. (6) ما لا غنى عنه شرح ما لا بد منه. (7) التحقيق في الطريق
في نقد الطرق المتصوفة. وهذه المصنفات لم تطبع وهي جديرة بالطبع.
وكان يقرأ لطائفة من الطلاب دروسًا في العلوم الدينية والتاريخية وغيرها في
بيته بعضها بالنهار وبعضها بالليل، وهو لم يتعرّف إلى الملك عبد العزيز آل سعود
إمام السلفيين ولم يطلب منه مساعدة ولا وظيفة على كونه أكبر علماء السلفيين
وفقهاء الحنابلة في الحجاز، ولكن دلَّه عليه بعض العارفين بقدره فجعله مدرسًا في
الحرم الشريف قبل وفاته بسنة.
توفاه الله تعالى في بلدة الطائف مصطاف الحجاز في يوم الجمعة غرة ربيع
الأول من هذا العام بمرض الزحار عن عمر ناهز السبعين رحمه الله تعالى رحمة
واسعة، وجمعنا به في دار القرار مع المقربين والأبرار.
استدراك على ما نشر
من الترجمة في الجزء الثالث
في عام 1324 و1325 كان الشريف علي باشا أمير مكة وهو الآن مقيم
بمصر وفي إمارته كان الشيخ أحمد فتة الشافعي مفتيًا للحنابلة وكان الذي يكتب له
الفتوى ويستشار فيها الشيخ أبو بكر خوقير.
لما صار الشريف حسين أمير مكة في سنة 1327 عين الشيخ أبا بكر خوقير
مفتيًا للحنابلة ثم عزله، وعين الشيخ عبد الله بن حميد النجدي مفتيًا للحنابلة بمكة
وحفيد الشيخ محمد بن حميد مفتي الحنابلة بمكة سنة 1290 وهو مؤلف (السحب
الوابلة في تراجم الحنابلة) ذيل الطبقات للحافظ ابن رجب.
ثم عزل عبد الله بن حميد وعيّن الشيخ عمر باجُنيد الشافعي مفتيًا للحنابلة
وهو من علماء مكة القبوريين - والآن دخل الوكر - وهو تلميذ با بصيل تلميذ
دحلان. وقد استدركت بهذا على عبارة الترجمة لئلا يقول الناس ليس بين خوقير
وبا جنيد اتفاق حتى يكتب له الفتوى.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 320

الكاتب: محمد رشيد رضا تقريظ المطبوعات الجديدة
(تنبيه)
لقد ثقل علينا حمل ما علينا من الحق الأدبي لمن يهدون إلينا مؤلَّفاتهم فنسوف
في تقريظها انتظارًا لفرصة نطّلع فيها على ما يمكننا من معرفة مزاياها، وهذه
الفرص تفر منا أو تحول بيننا وبينها المسائل الضرورية، وكل ما نكتبه في أبواب
المنار لا يتوقف على بذل وقت طويل لإعطائه حقه، فكثيرًا ما نكتب باب الفتوى
كله من غير مراجعة شيء من الكتب، بل كتابة التفسير لا يتوقف إتقانها على
مراجعة طويلة كباب التقريظ إذا أريد كتابته على علم، لهذا عزمنا على الاختصار
في تقريظ لم نقرأه منها، والإعلام بها بالإجمال كما يفعل غيرنا من أصحاب
المجلات.
***
(تفسير القرآن بكلام الرحمن)
تفسير وجيز لأحد علماء الهند المعاصرين المشهورين الأستاذ الشيخ أبو الوفاء
ثناء الله الأَمْرِتْسَرِي. وطريقته فيه تُعلم من اسمه، وبيانه أنه يفسر الآية أو الجملة
ويستشهد على تفسيرها بآية أو أكثر مما ورد بلفظها ومعناها أو أحدهما بحسب
اجتهاده كقوله - في تفسير الفاتحة بعد ذكر البسملة -: {الْحَمْدُ لِلَّهِ ... } (الفاتحة
: 2) أي قولوا أيها العباد نقرأ باسم الله الرحمن الرحيم لقوله تعالى: {اقْرأْ بِاسْمِ
رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ} (العلق: 1) وقوله تعالى: { ... رَبِّ العَالَمِينَ} (الفاتحة:
2) الذي خلقهم وخلق أسباب رزقهم لقوله تعالى: {قُلْ أَئِنَّكُمْ لَتَكْفُرُونَ بِالَّذِي خَلَقَ
الأَرْضَ فِي يَوْمَيْنِ وَتَجْعَلُونَ لَهُ أَندَاداً ذَلِكَ رَبُّ العَالَمِينَ} (فصلت: 9) (وذكر
الآية التي بعدها) : {الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ} (الفاتحة: 3) هو العطف على العباد
بالإيجاد والهداية إلى الإيمان وأسباب السعادة والإسعاد في الآخرة لقوله تعالى:
{الرَّحْمَنُ * عَلَّمَ القُرْآنَ * خَلَقَ الإِنسَانَ * عَلَّمَهُ البَيَانَ} (الرحمن: 1-4)
وقوله تعالى: {هُوَ الَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ وَمَلائِكَتُهُ لِيُخْرِجَكُم مِّنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ
وَكَانَ بِالْمُؤْمِنِينَ رَحِيماً} (الأحزاب: 43) ، لعلهما مترادفان، فافهمْ..إلخ.
وله في هذه الشواهد أفهام دقيقة وأخرى غريبة. وقد طبع الكتاب في المطبع
البرقي انتاب في بلدة أمرتسر سنة 1327 طبعًا حسنًا بلغت صفحاته زهاء أربعمائة
صفحة وثمن النسخة منه 30 قرشًا، ويطلب من مكتبة المنار بشارع الإنشاء
بمصر.
***
(كتاب المساكين للرافعي)
الأستاذ مصطفى صادق الرافعي صاحب هذا الكتاب أشهر من نار على عَلَم،
يراها كل أحد ولا يصل إليها أحد، فهو معروف والمعروف لا يعرَّف، ومجهول لا
يوصف، أو نكرة لا تتعرف، أوتي عقله نصيبًا كبيرًا من فلسفة النفس والاجتماع
فهو يغوص في أعماقها، وأوتي خياله حظًا عظيمًا من المعاني الشعرية فهو يطير
في أجوائها، وأودع ذهنه مادة واسعة من اللغة العربية مفرداتها وأساليبها فهو يُبرز
النظريات الفلسفية في صورة من التخيُّلات الشعرية، تتجلى في طُرُز طريفة
(مُودَات) من الحلي والحُلل اللغوية، جمع فيها بين الإجادة في المنظوم والمنثور،
وقلما تتفق الإجادة فيهما معًا إلا للأقلين كما قال الحكيم ابن خلدون، وبهذه المزايا
كان أمة وحده في الكتاب والشعراء والمصنفين، وكان جمهور قراء العربية يشكون
شيئًا من الغموض في كلامه، والحاجة إلى التأمل الكثير في بعضه لاستبانة مراده،
ولكن لا ينكر أحد من أولي الفهم أن كل قارئ له يرى فيه من فرائد اللغة ودقائق
التعبير البليغ عن المعاني ما لم يكن يعلمه، فهو كثير الابتكار والإبداع، بغير
مكابرة ولا نزاع، ولو كان جمهور القراء يفهمون لغته حق الفهم لعمّ انتشارها،
وأقبل الألوف على قراءتها.
له عدة مصنَّفات أجلّها موضوعًا وأوضحها بيانًا (إعجاز القرآن) وقد
أعطيناه حقه من التقريظ فنشره معه. وطبع ثلاث مرات، كانت الثالثة منها على
نفقة جلالة الملك فؤاد، ويليه (تاريخ آداب العرب تحت راية القرآن) ومنها
(حديث القمر) ورسائل الأحزان والسَّحاب الأحمر، وأوراق الورد، وهذه
الأربعة كتب فلسفة وشعر، وله شعر كثير، ليس له فيه ضريب ولا نظير.
وأما كتاب المساكين الذي جعلناه ذريعة كلها فقد عرفه مصنفه بكلمة بيَّن بها
ماأراده منه وكتبها تحت اسمه وهي: (أردت به بيان شيء من حكمة الله في شيء
من أغلاط الناس) وقد صدق في قوله وفي مراده، ولقد كنت أعجز كما إخال أن
كل أحد غيره يعجز عن تعريفه هذا.
ثم وصفه بكلمة أخرى قال إنها من (قلم الغيب) وذكر أنها أُوحيت إليه في
النوم، وهي (هذا كتاب المساكين. فمَن لم يكن مسكينًا لا يقرؤه؛ لأنه لا يفهمه،
ومَن كان مسكينًا فحسبي به قارئًا، والسلام) .
فإن كان صدق في أن هذه الكلمة من قلم الغيب، كما صدق في أن مَن لم يكن
مسكينًا لا يفهمه - فأنا أظن أنه لا يوجد مسكين يفهمه؛ بأنني أظن أنني مسكين ولم
أفهمه، إلا أن مسكنتي مسكنة أخلاق، لا مسكنة إملاق، ولا أدري أية مسكنة
ينتحل منشيء كتاب المساكين، الذي لا يفهمه مَن ليس بمسكين، قرأت صفحات
منه ففهمت بعض جمله، وأعجبت ببعض حكمه، واستعذبت بعض استعاراته
التمثيلية والتخييلية، ولكني أقر بأنني لا أفهمه كله فهمًا إجماليًا يمكنني تلخيصه به،
ولا أفهم فصلاً منه فهمًا تفصيليًا يمكنني من تفسيره لمَن لم يفهمه، ولا تفسير كل
جملة من جمله، فالكتاب - في جملته - من قلم الغيب، هبط على عالم الشهادة،
وفي الاطلاع على عالم الغيب من اللذة الروحية والإنس ما ليس في الإطلاع على
عالم الشهادة، وإن حارت فيه الأفهام، وكان حُلمًا من الأحلام. وقد طبع في مطبعة
العصور، وضبط الكثير من كلمه بالشكل وصفحاته 287 وثمن النسخة منه عشرة
قروش.
***
(الإبداع في مضار الابتداع)
كتاب جديد صنَّفه أخونا الأستاذ الشيخ علي محفوظ من تلاميذ الأستاذ الإمام،
المدرس بقسم التخصص في الأزهر الشريف (طبق ما قرره المجلس الأعلى من
مناهج التعليم في السنة الثالثة لقسم الوعظ والخطابة في الأزهر الشريف) فرغ من
تأليفه سنة 1341 وطبع عقب ذلك، ثم أعيد طبعه في آخر سنة 1348، وقد ذكر
المصنف في آخر الطبعة الثانية سبب إعادته طبعه فقال:
(لما ولي صاحب الفضيلة مولانا الأستاذ الأكبر الشيخ محمد مصطفى
المراغي مشيخة الجامع الأزهر الشريف ورياسة مجلسه الأعلى كان من باكورة
أعماله الحكيمة أن وجَّه (حفظه الله) عنايته إلى إصلاح نظام قسم الوعظ والخطابة
ومناهجه إصلاحًا يكفل للطلاب النبوغ في هذا الفن، ويتناسب مع روح العصر
الحاضر، فأدخل تعديلاً رشيدًا في مواد الدراسة، وأضاف إلى مادة البدع والعادات
زيادات ذات شأن. وقد عرض على مجلس الأزهر الأعلى مذكرة بشأن هذا
الإصلاح فوافق عليه في جلسة يوم الثلاثاء 13 ربيع الأول سنة 1347. وقد طُبع
هذا الكتاب المرة الثانية في ذي الحجة من السنة المذكورة وهي تمتاز عن الطبعة
الأولى بتنقيحات مفيدة مع تلك الزيادات التي أقرها المجلس الأعلى في الجلسة
المذكورة - اقرأ الدليل) .
ويعني بالدليل فهرس الكتاب وهو مؤلَّف من مقدمة وبابين وخاتمة. وفي
المقدمة مبحثان: الأول إخبار النبي صلى الله عليه وسلم بغُربة الدين، والثاني
الحث على التمسك بالدين وإحياء السنة النبوية. والباب الأول في النظر في البدع
من جهة الأصول والقواعد وفيه سبعة فصول وجُله مستمد من كتاب (الاعتصام)
للشاطبي، والباب الثاني في النظر في البدع من جهة فروعها وفيه اثنا عشر فصلاً:
(1) في بدع المساجد، (2) في بدع القابر والأضرحة وزيارة القبور وما
فيها من المفاسد، (3) بدع الجنائز والمآتم، (4) في بدع الموالد، (5)
منكرات الأفراح، (6) بدع الأعياد والمواسم، (7) في البدع التي تقع في
العبادات، (8) في بدع الطرق (أي طرق المتصوفة) ، (9) في بدع
الاعتقادات، (10) في بدع الضيافة والولائم، (11) في بدع المعاشرة والعادات،
(12) في خرافات العامة وأوهامهم.
وفي كل فصل من هذه الفصول مسائل كثيرة لخص فيها كتاب المدخل لابن
الحاج وزاد عليه بعض ما حدث بعده من منكرات العادات، وبدع الضلالات
ومسائل متفرقة في كتب كثيرة جمعها في زهاء 300 صفحة بقطع المنار.
ولم تكن كتابته لهذه المباحث كتآليف أكثر المتأخرين من علماء الأزهر
وأمثالهم التي لا تعدو اختصار أحدهم لكتاب غيره وشرح آخر لبعض المختصرات
بما ينقله من المطولات، هو تصنيف جديد حملته عليه حاجة العصر إليه، وكان له
فهم ورأي فيما ينقله عن غيره.
وجملة القول إن هذا الكتاب من الكتب النافعة الجديرة بالانتشار، ولعل ما
يُنتقد من مسائله قليل، فهو خير من كثير من الكتب التي ينقل عنها ويقول قال
الإمام فلان والعلامة فلان، وإذا كان لا يسلم من الخطأ في مسائله فهو أولى بألا
يسلم من الغلط في طبعه، وإن قال في آخر فهرسه إنه: (قد استغنى عن بيان
الخطأ والصواب فيه لسلامته من الخطأ! !) وسنعود إلى بيان الشواهد على هذا إن
وجدنا فرصة. وثمن النسخة منه 10 قروش وهو يُطلب من مكتبة المنار.
***
مطبوعات دار الكتب المصرية
(كتاب الأغاني)
أصدرت الجزء الثالث من هذا الكتاب المشهور على نسق ما قبله في الجودة
وإتقان الطبع وقد قرظنا الكتاب في الجزء الأخير من المجلد 29 وثمن هذا الجزء
كغيره 25 قرشًا.
(نهاية الأرب في فنون الأدب)
أصدرت الجزء السابع منه وهو في فنون الكتابة ومنها أنواع البديع وصفحاته
312 وثمنه 15 قرشًا.
(عيون الأخبار)
أصدرت الجزء الرابع منه، وموضوعه (كتاب النساء في أخلاقهن وخلقهن
وما يُختار منهن وما يُكره) وهو زهاء ثلاثمائة صفحة. وفيه مقدمة حافلة في
ترجمة المؤلف تزيد صفحاتها على الخمسين وفيها كلام على هذا الكتاب وصور
شمسية لبعض صحائف الخطية. وثمنه 15 قرشًا.
(ديوان مهيار الديلمي)
أصدرت الجزء الثالث منه ولم تتم به قافية الميم وثمنه 15 قرشًا، وكل هذه
الكتب تُطلب منها ومن مكتبة المنار بمصر.
(الجزء الخامس من فهرس الكتب العربية)
ويشتمل على فهرس التاريخ وملحق بالكتب العربية الواردة على الدار في
سنة 1929م.
(جريدة الشورى)
أختم هذا الجزء بتهنئة زميلنا الأستاذ محمد علي الطاهر بدخول جريدته
الشورى في عامها السابع محمودة الخدمة للأمة العربية عامة وللوطن الفلسطيني
خاصة. وقد جاءته التهاني تترى من الأقطار العربية الشرقية والغربية وهو أهل
لها، أدام الله النفع بها والترقِّي لها.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 396

الكاتب: محمد رشيد رضا نبوة آدم وعدد النبيين والمرسلين

(س63) من صاحب الإمضاء في سمبس - جاوه:
حضرة العلامة الكبير مولاي الأستاذ السيد محمد رشيد رضا صاحب المنار
أطال الله تعالى عمره، ونفع بعلومه المسلمين.
إنني رأيت في شرح عقيدة السفاريني ما نصه: ففي صحيح ابن حبان من
حديث أبي ذر الغفاري رضي الله عنه قال: دخلت المسجد فإذا رسول الله صلى الله
عليه وسلم جالس وحده، فذكر حديثًا طويلاً، وفيه: قلت: يا رسول الله كم الأنبياء
؟ قال: (مائة ألف وعشرون ألفًا) قلت: يا رسول الله كم الرسل من ذلك؟
قال: (ثلاثمائة وثلاثة عشر جمًّا غفيرًا) قلت: يا رسول الله مَن كان أولهم؟ قال:
(آدم عليه السلام) قلت: يا رسول الله أنبيّ مرسل؟ قال: (نعم خلقه الله بيده ونفخ
فيه من روحه وكلمه قبلاً) .. إلخ.
وقال فيه قبل هذا: اعلم أن الإيمان بالله تعالى وملائكته وكتبه ورسله مما
اتفقت على وجوبه جميع الأنبياء والمرسلين من لدن صفي الله أبي البشر آدم عليه
السلام إلى خاتمهم محمد عليه وعليهم الصلاة والسلام. اهـ.
فهل يصح الاحتجاج بحديث أبي ذر هذا على نبوة آدم عليه السلام أم لا؟
وهل يوجد ما هو أقوى منه دليلاً من الكتاب أو السنة المتواترة على نبوته عليه
السلام أم لا؟
وما قولكم في قول الشيخ محمد بن عبد الوهاب في رسالته: (وأولهم نوح
عليه السلام وآخرهم محمد صلى الله عليه وسلم وهو خاتم النبيين. والدليل على أن
أولهم نوح قوله تعالى: {إِنَّا أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ كَمَا أَوْحَيْنَا إِلَى نُوحٍ وَالنَّبِيِّينَ مِنْ بَعْدِهِ} (النساء: 163) وهل هذا القول صحيح أم لا؟ وهل مقتضى قوله هذا أنه أنكر
نبوته عليه السلام أم لا؟ وهل يجوز لأحد إنكارها؟ وهل كان نبينًا رسولاً أم نبيًّا
فقط؟
وقال الأستاذ الشيخ حسين والي في كتابه (كلمة التوحيد) ما نصه: والسبعة
الباقية (من الأنبياء) آدم، إدريس، صالح، شعيب، هود، ذو الكفل، محمد
عليهم الصلاة والسلام. فإذا عرض أحدهم على المكلف وجب الاعتراف به، ولا
يجب حفظ أسمائهم، فمن أنكر نبوة أحد من المتفق على نبوته أو رسالته - كفر؛ إلا
إذا كان عاميًّا، وممن اختلف في نبوته: ذو القرنين والعزير ولقمان. اهـ.
وإني لم أَرَ أن الأستاذ في عبارته أدخل آدم فيمن اختلف في نبوته.
فتفضلوا بالجواب عن هذه الأسئلة فإنه يكون (إن شاء الله) شفاءً لما في
الصدور.
... ... ... ... ... ... ... ... محمد بسيوني عمران
(ج) يجد السائل تحقيق الحق في أسئلته مفصَّلاً تفصيلاً تامًّا في تفسير
الآيات (85- 91) من سورة الأنعام التي ذكر فيها أسماء 18 من الرسل
عليهم السلام، إذ عقدنا لها فصلاً استطراديًّا، عنوانه: (تحقيق مسألة الإيمان بالرسل
إجمالاً وتفصيلاً وعدد الرسل المذكورين في القرآن) وهو في الجزء السابع من
التفسير والجزء التاسع من المجلد العشرين من المنار، وكل منهما يوجد عند السائل،
ولعله قرأه ونسيه، ولولا ذلك لم يحتج إلى هذه الأسئلة كلها ولا بعضها، فليراجعها
يجد فيها أن حديث أبي ذر في عدد النبيين والمرسلين قد جزم ابن الجوزي بأنه
موضوع والسيوطي بأنه ضعيف، فلا يعتد به على كل حال في الاستدلال، ولا سيما
في مثل هذه المسألة الاعتقادية، وأن ما قاله الشيخ محمد عبد الوهاب موافق لنص
حديث الشفاعة المتفق عليه؛ إذ حكى النبي صلى الله عليه وسلم فيه أن أهل
الموقف يقولون لنوح عليه السلام: (يا نوح أنت أول الرسل إلى أهل الأرض) فهو
فيه متبع لا مبتدع ومهتدٍ لا ضال. وإن ما قاله كل من السفاريني والشيخ حسين
والي هو المشهور في كتب العقائد المتداولة، ويجد هنالك تحقيق الحق في كل ذلك،
وأمثل الأدلة على نبوة آدم، وما أجاب به العلماء عن الآية التي استدل بها الشيخ
محمد عبد الوهاب وعن حديث الصحيحين وغيرهما في الشفاعة، وما جمعنا بين نص
الآية والحديث ما قرره المتكلمون وهو مبني على التفرقة بين عرفهم في معنى
الرسول وعرف القرآن.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 518

الكاتب: محمد رشيد رضا مسيح الهند القادياني الدجال
(3)
(2) نسخه للجهاد خدمة للإنكليز:
لقد كان رد المنار على هذيان القادياني الدجال كشهاب ثاقب أتبعه، فخلب عقله
وخبله، وأبكاه وململه، وكان نورًا مضيئًا لعلماء الهند وأصحاب الصحف المنشرة،
فبادروا إلى نشره بالنص وبالترجمة، فبعثه ذلك على الرد عليه بكتابه الذي سماه
(الهدى والتبصر لمن يرى) فتخبط فيه تخبط المصروع، وتململ تململ الملسوع،
وجاء بما لا يسمن ولا يغني من جوع، بل يظل المتغذي به في جوع ويقوع وهقوع،
تارة يمدح وأخرى يذم، وطورًا يفترض ويظن وآنًا يجزم، وإن من المرعى ما
يقتل حبطًا أو يلم، فلفق وحيه الشيطاني في الرد عليَّ، وأمواج الشكوك تتقاذفه في
سبب ردي عليه، وإني أبدأ الكلام في مسألة الجهاد، بعبارته في سياق هذا التردد
والترداد، وهذا نصه:
(ثم مع ذلك تناجيني نفسي في بعض الأوقات أن من الممكن أن يكون مدير
المنار بريئًا من هذه الإلزامات، ويمكن أنه ما عمد إلى الاحتقار والنطح كالعجماوات،
بل أراد أن يعصم كلام الله من صغار المضاهات [*] وإنما الأعمال بالنيات. فإن
كان هذا هو الحق فلا شك أنه ادَّخر لنفسه بهذه المقالات كثيرًا من الدرجات؛ فإن
حب كلام الله يُدخل في الجنة ويكون عاصمًا كالجنة، وأي ذنب على الذي سبني
لحماية الفرقان، لا للاحتقار وكسر الشبان، ونحا به منحى نصرة الدين، لا لظى
التحقير والتوهين. وهل هو في ذلك إلا بمنزلة حماة الإسلام، والداعين إلى عزة
كلام الله العلام، الذي هو ملك الكلام، والله يعلم السر وما أخفى، ولكل امرئ ما
نوى) . اهـ.
ثم عقد في الكتاب فصلاً في ذم علماء زمانه؛ لأنهم لم يؤمنوا بأنه المهدي
والمسيح المنتظر قال فيه ما نصه:
(وقد أمروا أن يتبعوا الحكم الذي هو نازل من السماء، ولا يتصدوا له
بالمراء، فما أطاعوا أمر الله الودود، بل إذا ظهر فيهم المسيح الموعود، فكفروا به
كأنهم اليهود. وقد نزل ذلك الموعود عند طوفان الصليب، وعند تقليب الإسلام كل
التقليب، فهل اتبع العلماء هذا المسيح؟ كلا، بل أكفروه وأظهروا الكفر القبيح،
وأصروا على الأباطيل وخدموا القسوس، فأخذهم القسوس وشجوا الرؤوس
وأذاقوهم ما يذيقون المحبوس، فرأوا اليوم المنحوس.
سيقول السفهاء: إن الدولة البريطانية أعانت القسيسين ونصرتهم بحيل تشابه
الجبل الركين، لينصروا المسلمين، فما جريمة العالمين؟ والأمر ليس كذلك،
والعلماء ليسوا بمعذورين، فإن الدولة ما نصر القسوس بأموالها، ولا بجنود مقاتلين
وما أعطتهم حرية أزيد منكم ليرتاب من كان من المرتابين، بل أشاعت قانونًا
سواء بيننا وبينهم، ولها حق عليكم لو كنتم شاكرين.
أتريدون أن تسيئوا إلى قوم هم أحسنوا إليكم، والله لا يحب الكافرين الغامطين،
ومن إحسانهم أنكم تعيشون بالأمن والأمان، وقد كنتم تخطفون من قبل هذه الدولة
في هذه البلدان.
وأما اليوم فلا يؤذيكم ذباب ولا بقة ولا أحد من الجيران، وإن ليلكم أقرب
إلى الأمن من نهار قوم خلت قبل هذا الزمان، ومن الدولة حفظة عليكم لتعصموا من
اللصوص وأهل العدوان، وهل جزاء الإحسان إلا الإحسان. إنا رأينا من قبلها
زمانًا موجعًا من دونه الحطمة، واليوم بجنتها عرضت علينا الجنة نقطف من
ثمارها، ونأوي إلى أشجارها، ولذلك قلت غير مرة: إن الجهاد ورفع السيف عليهم
ذنب عظيم، وكيف يؤذي المحسن مَن هو كريم، ومَن آذى محسنه فهو لئيم) .
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) حاشية: وأظن أنه استشاط من منع الجهاد ووضع الحرب والسيوف الحِدَاد، وأن الوقت وقت إراءة الآيات لا زمان سلال مرهفات، ولا سيف إلا سيف الحجج والبينات، فلا شك أن الحرب لإعلاء الدين في هذه الأوقات من أشنع الجهالات، ولا إكراه في الدين؛ كما لا يخفى على ذوي الحصاة - منه.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 559

الكاتب: أحمد محمد شاكر الانتقاد على المنار وتفسيره
مولاي الأستاذ السيد العلامة حفظه الله
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته
قرأت في العدد السابع من المجلد 31 من المنار الزاهر في تفسير قوله تعالى:
{وَمِنْ أَهْلِ المَدِينَةِ مَرَدُوا عَلَى النِّفَاقِ} (التوبة: 101) ص 509 ما نصه:
(وفي مسند أحمد عن ابن مسعود: خطبنا رسول الله صلى الله عليه وسلم
فحمد الله وأثنى عليه ثم قال: إن منكم منافقين فمَن سميته فليقم، ثم قال: قم يا
فلان حتى سمى ستّ وثلاثين) وروى غير هذا في معناه.
ولما كنت أعمل - كما تعلمون - في وضع فهارس دقيقة مفصلة لمسند الإمام
أحمد فقد استغربت أن يكون فيه هذا الحديث، ثم رجعت إلى فهارس المسند التي
عملتها، فأيقنت أنه لم يروِهِ أحمد أصلاً من حديث ابن مسعود؛ فإنه لم يروِ من
حديثه فيما يتعلق بالمنافقين إلا خمسة أحاديث هي:
حديث المواظبة على إجابة النداء بالصلاة وفيه: (ولقد رأيتني وما يتخلف
عنها إلا منافق معلوم نفاقه) رواه مرتين في صفحة 382 و 414 ج1.
وحديث: (إن الفاجر يرى ذنوبه كذباب وقع على أنفه) .. إلخ وهو ليس
نصًّا في وصف المنافقين. ورواه ثلاث مرات في ص 383، ج1.
ولم يروِ من حديث ابن مسعود في خطب النبي صلى الله عليه وسلم إلا أربعة
أحاديث هي أحاديث خطبة الحاجة رواه بأربعة أسانيد في ص392 و393 و432
ج1.
وروى في التفسير من حديث ابن مسعود 36 حديثًا ليس منها هذا الحديث
على اليقين، ولولا خوف الإطالة لذكرتُها بصحتها.
وقد رجعت إلى الدر المنثور للسيوطي فوجدته روى قريبًا من هذا المعنى من
حديث ابن عباس ونسبه لابن جرير وابن أبي حاتم والطبراني في الأوسط
وأبي الشيخ وابن مردويه، وهو في تفسير ابن جرير الطبري كما قال السيوطي
ولفظه: (قام رسول الله صلى الله عليه وسلم خطيبًا يوم الجمعة فقال: اخرج يا
فلان فإنك منافق، اخرج يا فلان فإنك منافق، فأخرج من المسجد ناسًا منهم
ففضحهم..) إلخ ونسبه صاحب كتاب جمع الفوائد للطبراني في الأوسط وقال:
(يُضَعَّف) . وحقيقة أن في إسناده عند ابن جرير ضعفًا. وكذلك نقله ابن كثير عن
السدي عن أبي مالك عن ابن عباس ولم يذكر مَن أخرجه، وظاهر أنه أخذه من
تفسير ابن جرير.
وذكر السيوطي في الدر المنثور حديثًا آخر لابن مردويه عن أبي مسعود
الأنصاري قال: لقد خطبنا النبي صلى الله عليه وسلم خطبة ما شهدت مثلها قط،
فقال: (أيها الناس إن منكم منافقين فمن سميته فليقم، قم يا فلان، قم يا فلان،
حتى قام ستة وثلاثون رجلاً) وذكر باقي الحديث ولم يتكلم على إسناده من الصحة
والضعف فلا ندري ما هو. وليس انفراد ابن مردويه بحديث مما يطمئن معه القلب
إلى صحته.
وأظن أن هذا الأخير هو الأقرب إلى رواية المنار الزاهر ولكنه من حديث
أبي مسعود البدري الأنصاري لا من حديث عبد الله بن مسعود، ومن رواية ابن
مردويه لا من رواية الإمام أحمد بن حنبل في المسند.
هذا ما بدا لي في استخراج هذا الحديث، أرجو من أستاذي الجليل أن يتفضل
بنشره في المنار، وأن يمن على تلميذه بذكر مصدر الرواية إن كانت منسوبة للمسند
من حديث ابن مسعود حقيقةً استدراكًا لفائدة نفيسة كهذه حتى نقيدها عندنا على
نسختنا من مسند أحمد، لا زلتم أهلاً للفضل ومنارًا للعلماء والسلام.
... ... ... ... ... ... ... ... ... تلميذكم المخلص
... ... ... ... ... ... ... ... أحمد محمد شاكر
... ... ... ... ... ... ... ... ... القاضي الشرعي
(المنار)
أشكر لأخينا الكريم خادم السنة بحثه العلمي عن الحديث المذكور، وإيذاننا
بنتيجته، وأخبره بأنني نقلته من كتاب (فتح البيان في مقاصد القرآن) وإنني اطَّلعت
على ما ذكر في معناه في تفسير الطبري والدر المنثور وابن كثير وغيرهما
فاقتصرت عليه لاختصاره، بعد أن كنت نقلت غيره، ولم أنشره لأنني أعتقد أنه لا
يصح شيء في فضيحة أولئك المنافقين في المسجد بالتصريح بكفرهم بأعيانهم؛ لما
صرحت به من تعليل ذلك عقب نقله، ولولا هذا لما ذكرت هذا الحديث أيضًا.
وإنني قد استغربت سكوت السيوطي عن هذا الحديث في الدر المنثور، ولكنني
أعلم أنه لم يستقصِ كل ما ورد، وقد راجعت جدول الخطأ والصواب من فتح البيان
لعلي أرى فيه تصحيحًا لخطأ وقع في عزو الحديث إلى المسند أو إلى ابن مسعود
فلم أره فيه، وأنا أعلم أن مؤلفه رحمه الله كان يتحرى في نقل الأحاديث. ويقال:
إنه كان يستعين في تأليف تفسيره هذا بلجنة من علماء الحديث وغيرهم، ومن الكتب
التي كان يعتمد عليها تفسير الشوكاني، فإن وجد الحديث في هذا التفسير يكون
ناقلاً له عنه، وإن لم يوجد فيحتمل أن يكون وجده في نسخة للمسند خطية في
خزانة كتبه الحافلة، ويحتمل أن يكون عزوه إلى مسند ابن مسعود عند الإمام أحمد
خطأ، ويرجحه عدم نقل السيوطي إياها عنه في الدر المنثور، على أنني قد حذفت
هذه الرواية مما طبعته على حدته وكذا من مختصره الذي شرعت فيه بل قلما أذكر
فيه شيئًا من الروايات الصحيحة بألفاظها وتخريجها، وأختم هذا التعليق بإعادة ما بدأت به من شكر أخينا الأستاذ. جعله الله تعالى خير عون على العلم وتحرير كتبه.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 623

الكاتب: محمد رشيد رضا الزواج بالمسلمة وراثة
والكتابية والوثنية تنطق بالشهادتين

(قدمنا هذا السؤال على غيره مع تأخر وروده لأن موضوعه أهم من غيره)
(س64) من صاحب الإمضاء في نهر مبالة (أوغندة)
إلى صاحب الفضيلة الأستاذ رشيد رضا:
ما قولكم في نساء هذا القطر (الأوغندة) وزواج العرب والهنود لهن فإنه قد
عمَّ وانتشر، وهل يُعامَلن في زواجهن معاملة الحرائر المحصَنَات المؤمنات، أو
معاملة الإماء الكافرات؟ .
وتوضيحًا للمسألة أقول لكم: إن الأهالي هنا ينقسمون إلى ثلاث طوائف:
(الطائفة الأولى) المسلمون والغالب على نسائهم أنهن لا يعرفن من أمور
الدين غير الشهادتين مع جهل معناهما وقد يكون أولياؤهن مثلهن في الجهل أحيانًا.
(الثانية) المسيحيون ولا نعلم من أحوالهم غير الذهاب إلى الكنيسة أيام
الآحاد.
(الثالثة) المشيترية وهم الذين بقوا على عوائد أجدادهم.
والزواج في هاته الطوائف منتشر بكثرة.
أما المسلمة فيتزوجها بمجرد كونها مسلمة فقط وهي لا تعرف من أمور دينها
شيئًا وأما المسيحية فيتزوجونها بحجة أنها كتابية ولا يعرفون عن أهل الكتاب شيئًا.
وأما المشيترية فيكلفونها النطق بالشهادتين قبل العقد بحجة الدخول في الإسلام
ثم يدخل بها وربما لا تصلي - وهي عنده - يومًا واحدًا. وقد تلد له الأولاد وهي
على هذه الحالة!
أفتونا ولكم الأجر، وبينوا لنا حالات الزوجات والمتزوجين ولكم من الله
الأجر ومن المسلمين هنا مزيد الشكر.
... ... ... ... ... ... ... ابنكم المطيع المخلص
... ... ... ... ... الشريف صالح خمور العلوي الحضرمي
(ج) ذكرتم صفة الزوجات بالإجمال دون صفة الأزواج، فإذا كان هؤلاء
الرجال المسلمون لا يعرفون الضروري من دينهم فهم ونساؤهم سواء! وإذا كانوا
يعرفون عقيدة الإسلام وأركانه وأحكام الحلال والحرام الاجتماعية فكيف لا يلقنون
نساءهم ذلك ويحملونهن عليه بالعمل؟
المرأة الوثنية يحكم بدخولها في الإسلام بالنطق بالشهادتين مع العلم بمعناهما،
ويجب عليها عقب ذلك معرفة الضروري من هذا الدين الذي قبلته إجمالاً، وأوله
العقيدة فالطهارة والصلاة ثم كل فريضة ووقت وجوبها ولست أعني بالعقيدة أن تلقن
السنوسية الصغرى أو معاني الجوهرة، فقد يكفيها أن تعلم أن الله تعالى هو الخالق
لجميع الخلق المدبر لأمورهم، وأنه الواحد الأحد، الفرد الصمد، لا شريك له ولا
ولد، فهو المعبود الحق الذي لا يُدعَى غيره لكشف الضر وجلب النفع الذي يعجز
عنه العبد بكسبه، وأنه متصف بكل كمال منزه عن كل نقص {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى: 11) وأن علمه محيط بكل شيء وقدرته نافذة في كل شيء وأنه فاعل
مريد مختار، وهو السميع البصير، العلي الكبير، الحكيم الخبير، الرؤوف الرحيم.
وأن تؤمن بملائكته وكتبه وباليوم الآخر، وما فيه من الحساب والجزاء على
الأعمال، إما بدخول الجنة وإما بدخول النار، وأن تؤمن برسله وأن خاتمهم محمد
صلى الله عليه وسلم وأن كتابه القرآن كلام الله المعجز للبشر. وأن كل ما جاء به
حق يجب اتباعه، وتعلم العبادات بالعمل. وأن الله حرم الشرك به والكفر وقتل
النفس بغير حق والسرقة والزنا وشرب الخمر وكل ما يزيل العقل والكذب والخيانة
وسائر الفواحش والمنكرات ويصح العقد عليها قبل هذا العلم التفصيلي؛ فإن
الشهادتين مفتاح الإسلام ومدخله ولكن مع توطين النفس على ما يتبعهما من شرائعه
فالاقتصار عليهما لا يعد إسلامًا.
وكذلك المرأة المولودة من أبوين مسلمين إذا لم تفهم معنى الشهادتين وما
يتبعهما من الإيمان بالله وملائكته وكتبه ورسله وأركان الإسلام لا يعتد بإسلامها
الاسمي. والذي يظهر لي بالإجمال أن أكثر أهل هذه البلاد يجهلون حقيقة الإسلام؛
فإن دعوته لم تبلغهم كما بلغها رسول الله وأصحابه ومن تبعهم، وأن بعضهم
يعرفون ذلك معرفة ما، والإثم الأكبر على هؤلاء العارفين فيجب عليهم تبليغ
الدعوة للمسلمين والمسلمات بالوراثة أو بالذات، ثم للوثنيين والوثنيات وأهل
الكتاب. وإنني مرسل إليك بعض الكتب والرسائل التي تساعدكم على ذلك فإن
قصرتم كان إثم الجميع عليكم.
وأما النصرانية فالغالب أنها تعرف الضروري من دينها؛ لأن النصارى في
هذا العصر أشد من المسلمين عناية بتعليم نسائهم وأولادهم أمور دينهم وتربيتهم
عليه بالعمل والدليل على ذلك أن النساء يحافظن عندكم على صلاة الأحد التي هي
أظهر شعائر دينهن في الكنائس، وإن عندكم دعاة منهم إلى دينهم.
وحكم مَن لم يعلم ما ذكرنا من ضروريات الإسلام في بلادكم حكم مَن لم تبلغهم
دعوة الإسلام على وجهها الصحيح على ما يظهر لي، فإذا هم عرفوا الإسلام بعد
هذا التبليغ وبادروا إلى اتباعه فالظاهر أنهم يقرون على نكاحهم السابق والله أعلم.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 732

الكاتب: محمد رشيد رضا فتاوى المنار
(65- 70) أسئلة من صاحب الإمضاء في بيروت
بسم الله الرحمن الرحيم
حضرة صاحب الفضل والفضيلة العالم العلامة الأستاذ الجليل السيد محمد
رشيد رضا صاحب مجلة المنار الغراء دام محفوظًا
سلامًا واحترامًا وبعد:
فإني أرفع ما يأتي، راجيًا التكرم بالإجابة على صفحات مجلة المنار الأغر
ليكون النفع عامًّا:
1- ما رأي فضيلتكم في عقيدة الوهابيين ساكني الحجاز ونجد وغيرهما وهل
هي موافقة لعقيدة أهل السنة والجماعة أم لا؟ !
2- هل أعمال بعض أرباب الطرق كالتصفيق والتمايل وضرب الدفوف وأكل
النار والزجاج وضرب الشيش وغير ذلك مما يحدث في مجتمعاتهم التي يسمونها
حلقات الذكر شرعية أم بدعة ضلالة يجب الإنكار عليها وإزالتها؟ !
3- هل يجوز للمرأة أن تخلو مع طبيب الأسنان وغيره إذا كان عدلاً صالحًا
لأجل المعالجة، سواء كان ذلك في بيتها أو في محل عيادته من غير أن يكون معها
أحد من محارمها كأبيها أو أخيها أو عمها أو خالها أو زوجها أم لا؟ !
4- هل يجوز تمثيل حياة بعض الصحابة على شكل رواية أدبية خلقية تُظهر
محاسن ذلك الصحابي الممثل لأجل الاتعاظ بسيرته ومبادئه العالية مع التحفظ
والتحري لضبط سيرته دون إخلال بها من أي وجهة كانت أم لا؟ !
5- هل يجوز مصاحبة المنافقين والزنادقة والملحدين والطبيعيين مع العلم
بنفاقهم وزندقتهم وغير ذلك أم لا؟ !
6- هل يجوز استخدام المسلم عند المسيحي، وغيره من الذين يشتغلون
بالمحرمات كسباق الخيل والمراسح العمومية ونوادي اللهو والخلاعة مع ملاحظة
أنه ليس له أي عمل آخر يتعيَّش به مع عائلته سوى ذلك أم لا؟ !
تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.
... ... ... ... ... ... ... محمد عبد الرؤوف مفتي
(ج65) عقيدة الوهابية: هي عقيدة أهل السنة والجماعة التي كان عليها
سلف الأمة الصالح من الصحابة والتابعين وحُفَّاظ السنة التي كان أكبر المدافعين
عنها عند ظهور البدع وتأييد الدولة العباسية لها - إمام أئمة السنة أحمد بن حنبل
رحمه الله تعالى. فإن صح عن أحد منهم خلاف لشيء مما كان عليه أحمد وجمهور
السلف فإنما يكون ذلك عن جهل منه بالمسألة التي خالف فيها فلا يتخذ دليلاً على
أنه مذهبه ومذهب قومه كما نرى كثيرًا من أتباع سائر المذاهب في الأصول والفروع
يخالفون أئمتهم عن جهل في الغالب.
(ج66) ما ذكرتم من أعمال بعض أهل الطرق كله من البدع المنكرة يجب
إنكارها وكذا إزالتها باليد على من يقدر على ذلك من غير أن يترتب عليه
مفسدة أخرى وضرر يفوق ضررها.
(ج67) لا يجوز للمرأة أن تخلو برجل غير محرم سواء كان طبيبًا أو
غيره، ويمنع تحقق الخلوة وجود غير المحرم لها من الرجال والنساء الذين يمتنع
في العرف حصول أي منكر في حضرتهم كما هو مفصَّل في كتب فروع الفقه.
(ج 68) لا يوجد دليل شرعي يمنع تمثيل حياة بعض الصحابة أو أعمالهم
الشريفة بالصفة المذكورة في السؤال.
(ج 69) مصاحبة من ذكر من المنافقين والزنادقة وغيرهم يختلف حكمها
باختلاف حال مَن يصاحبهم من المؤمنين وحالهم معه، فقد تكون صحبة ومودة
وإقرار لهم على نفاقهم وكفرهم وهذه غير جائزة، وقد يصاحبهم المؤمن العالم لنصحهم
وإرشادهم وإنكار ما يظهر من منكراتهم وهذا جائز وقد يكون مندوبًا أو واجبًا إذا
رجيت الفائدة أو غلب الظن بحصولها، وقد تكون عارضة في سفر أو اجتماع لا
مندوحة عنه ولا ضرر فيه فتكون مباحة.
(ج 70) لا يجوز للمسلم اكتساب رزقه من الطرق المحرمة كالحانات
ومواخير الفسق وأعمال القِمَار المختلفة، ولا حيث يتعذر عليه القيام بالمفروض
عليه في دينه، والضرورات التي تبيح المحظورات لا تكون عادة إلا عارضة فلا
نعقل وجود مصر من الأمصار كبيروت لا يجد فيه المسلم وسيلة لرزقه إلا أمثال
هذه المعاصي. وإنما يتصور أن يتعود ذلك بعض المسلمين الجاهلين المتهاونين
بدينهم، ومثل هؤلاء قد يصعب على أحدهم إذا أراد التوبة أن يجد رزقًا غير الذي
ألفه إلا بعد بحث، فأول ما يجب عليه أن يراجع بعض أهل الغيرة من المسلمين
لكي يسعوا له ويساعدوه على عمل مباح يعيش به.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 734

الكاتب: محمد رشيد رضا أسئلة من صاحب الإمضاء في صولو

(س71 - 75 من صاحب الإمضاء في صولو)
الحمد لله وحده
حضرة عزيزي ومولاي صاحب الفضل الأكبر. ومنشئ مجلة المنار الغراء،
السيد محمد رشيد رضا، كان الله له معينًا ومرشدًا.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، أما بعد:
فيا صاحب الفضيلة أرجو من جنابكم العالي أن تجيبوا على الأسئلة الآتية بأدلة
شرعية لتحوزوا الثواب والأجر من الله. وتفضلوا بقبول أوفر تشكُّراتي الجزيلة:
(1) ما قولكم عزيزي في حديث: (مَن تشبه بقوم فهو منهم) هل ذلك
حديث صحيح أو موضوع؟
(2) وما معناه إذا كان حديثًا صحيحًا ليس بموضوع؟
(3) وهل المسلمون الذين يستعملون (البنطلون) و (الزنار) أي حبل
الرقبة ويعرف عند الفرنساويين (قرافات) يكفرون بموجب نص ذلك الحديث أم لا؟
(4) وما معنى الآية {وَلاَ تَرْكَنُوا إِلَى الَّذِينَ ظَلَمُوا} (هود: 113) إلخ؟
(5) وما قول جنابكم في شخص مسلم يدين بدين الإسلام كما أنه يزعم أنه
من جهابذة المسلمين الكبار وعلامة بمعنى الكلمة أفتى للفيف من المسلمين بقوله:
إن الرجل المسلم الذي يرتكب المعاصي المحرمة شرعًا كشرب الخمر والزنا -
أفضل عند الله من المسلم الذي يستعمل الزنار أي حبل الرقبة، وبالفرنساوية
(قرافات) وما حكم القائل بهذا الكلام والإفتاء الفظيع الشنيع في الشرع؟ ، وهل
يحكم عليه العقل بالجنون أو بالإلحاد؟ أفيدونا سيدي على صفحات مجلتكم المنار
الغراء. والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.
... ... ... ... ... ... عيضة بن أحمد البحري الصدفي
(ج 71) حديث (من تشبه بقوم فهو منهم) رواه أحمد وأبو داود والطبراني
قال في المقاصد الحسنة: وسنده ضعيف وصححه ابن حبان. أقول: ولكن
السيوطي أشار في الجامع الصغير إلى حسنه، ففيه ثلاثة أقوال أوسطها أنه حسن
بين الصحيح والضعيف وليس بموضوع قطعًا. وابن حبان يتساهل في التصحيح
فيتروى فيما ينفرد بتصحيحه كالحاكم.
(ج 72) معنى الحديث مَن تكلف أن يكون شبيهًا بقوم في أفعالهم ومراياهم
فإنه يعد منهم، فالذي يتكلف البذل تشبها بالأسخياء الأجواد يعد سخيًّا جوادًا وقد يصير
منهم بالفعل فإن التكلف ينتهي غالبًا بأن يصير مَلَكَة كما ورد: (العلم بالتعلم والحلم
بالتحلم) ومن المعلوم بالبداهة أن الإنسان لا يميل إلى التشبه إلا بمن يراه فوقه
وأفضل منه، فكل من يترك شيئًا مما هو عليه وقومه من العادات والتقاليد والآداب
والأعمال ومنها الأزياء ويستبدل بها ما عليه غيره وغير قومه في معناها فإنما يفعل
ذلك لاحتقار ما تركه وتفضيل ما تكلفه عليه؛ ولذلك كان يكره النبي صلى الله عليه
وسلم التشبه بأهل الكتاب في عاداتهم وأعيادهم وغير ذلك وينهى عنه فهو
في الديانات محرم وفي العادات مكروه، وكان عمر بن الخطاب أميرالمؤمنين ينهى
جيوشه عن التشبه بالأعاجم الذين يفتحون بلادهم ويحتم عليهم المحافظة على
مشخصاتهم العربية. وقد فصلنا ذلك مرارًا.
معنى آية {وَلاَ تَرْكَنُوا إِلَى الَّذِينَ ظَلَمُوا} (هود: 113) :
(ج73) الركون ميل الثقة والاطمئنان. ومعنى الآية في الجملة (ولا
تركنوا) أيها المؤمنون (إلى الذين ظلموا) من المشركين وغيرهم فتوالوهم أو
تعتمدوا على صدقهم في ولايتكم أو تقروهم على ظلمهم أو تساعدوهم عليه
{ ... فَتَمَسَّكُمُ النَّارُ} (هود: 113) التي هي جزاء الظالمين في الآخرة وهي
مآلهم ومآل أعوانهم، قد تعاقبون على ذلك في الدنيا والآخرة جميعًا فإن عاقبة
الظالمين في الدنيا إذا طال العهد على ظلمهم هو الهلاك كما نطقت بذلك الآيات
الكثيرة ودلت عليه عبر التاريخ {وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّهِ مِنْ أَوْلِيَاء} (هود:
113) يتولون أمركم {ثُمَّ لاَ تُنصَرُونَ} (هود: 113) بالركون إليهم فيفوتكم
ما أملتم من الركون إليهم.
حكم لبس البنطلون ونحوه:
(ج74) المسلمون الذين يلبَسون السراويل الضيقة المعروفة بالبنطلون
ويضعون في رقابهم الزيق المذكور في السؤال لا وجه للقول بكفرهم ولا فسقهم
بذلك؛ لأن هذا اللباس لا يتضمن تكذيبًا لما جاء به محمد رسول الله وخاتم النبيين
من أمر الدين ولا خروجًا عنه، بل هو الآن لا يعد تشبهًا بغير المسلمين؛ لأنه
صار من ملابسهم. وتشبه المسلم بغير المسلم في بعض العادات غير الدينية لا يعد
كفرًا ولا معصية لله ولرسوله وإنما هو مكروه شرعًا كما هو مكروه سياسةً ووطنيةً.
أما شرعًا فلما تقدم، وأما وطنية وسياسة فلما ذكرناه من تضمُّنه لاحتقار عادات
أهل ملته ووطنه، وتفضيل غيرهم عليهم.
شرع ما لم يأذن به الله:
(ج75) إن الذي زعم أن من يرتكب كبائر الإثم والفواحش كشرب الخمر
والربا أفضل عند الله من المسلم الذي يضع في عنقه زيق الرقبة المسمى باللغة
الفرنسية (بالكرافات) أقل ما يقال فيه إنه جاهل بدين الله يقول على الله ما لا يعلم،
وقوله هذا أعظم جرمًا وأكبر من العصاة لا من واضع زيق الرقبة على فرض أنه
إثم؛ لأن العلماء قالوا في الآية الجامعة لأصول الكفر والمعاصي {قُلْ إِنَّمَا حَرَّمَ
رَبِّيَ الفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ وَالإِثْمَ وَالْبَغْيَ بِغَيْرِ الحَقِّ وَأَن تُشْرِكُوا بِاللَّهِ مَا
لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَاناً وَأَن تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ} (الأعراف: 33) قالوا: إن
هذه الكليات ذُكرت بطريق الترقي من المحرم إلى ما هو أشد تحريمًا منه، وإن
القول على الله بغير علم تشريع ديني وهو حق الله وحده فمن شرع للناس ما لم يأذن
به الله فقد جعل نفسه شريكًا لله في التشريع، ومن قبل تشريعه فقد اتخذه شريكًا
لقوله تعالى: {أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ} (الشورى:
21) .
وإنما كان هذا أكبر من اتخاذ شريك لله في العبادة كالدعاء والاستغاثة؛ لأن
شرك مَن عبد غير الله بدعاء ونحوه قاصر عليه، ومن اتخذ نفسه شارعًا للناس
فشركه متعدٍّ إلى من يتبعه في تشريعه.
هذا، إذا كان نقلكم عمن ذكرتم صحيحًا. ويحتمل أن يكون الرجل قال هذا
في الزنار الذي كان في العصور الأولى شعارًا لأهل الذمة يمتازون من المسلمين
وصار لابسه يعد منهم، ولكن هذا قد بطل منذ قرون. وزيق الرقبة في هذا العصر
يتخذه ملايين من المسلمين وغيرهم، ولا يصح على أي حال أن يقال: إن مرتكبي
كبائر الإثم والفواحش أفضل عند الله ممن يلبَس لبسًا خاصًّا بالنصارى أو غيرهم
ولا من النصارى أنفسهم، فإن المقام ليس مقام تفاضل مطلقًا.
وقد اعتاد بعض المتنطعين من لابسي لباس العلماء على المجازفة في التحريم
والتكفير بغير علم ولا عقل وإنما يغرهم قبول أكثر العامة لأقوالهم، وهذا سلطان
كان لهم وقد أشرف على الزوال لإساءتهم التصرف فيه.
ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 736

الكاتب: محمد رشيد رضا عقد النكاح
وصيغة الطلاق عند أعراب فِلَسْطِين

(س77 و78) من صاحب الإمضاء.
صاحب الفضيلة مولانا الحجة السيد محمد رشيد رضا المحترم
السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته. وبعد:
فإني أرجو من فضيلتكم الإجابة على ما يأتي، فالحاجة الشرعية ماسّة إلى ذلك
ولكم منا عظيم الشكر ومن الله تعالى جزيل الأجر والثواب:
(1) إن طريقة عقد النكاح عند الأعراب في قضاء بئر السبع هي أن
يخطب الرجل المرأة التي يريدها إلى أهلها، وبعد الاتفاق على السياق يأخذ ولي
أمر المرأة عودًا ويناوله الخاطب قائلاً له: هاك قصلة فلانة (ويسميها) بسنة الله
وسنة رسوله، فيأخذ الخاطب العود أو القصلة ويضعه في عقاله أو يحفظه معه،
فيصير هذا عقدًا صحيحًا في عادتهم ثم يبني عليها وتقيم معه إقامة الأزواج. فهل
هذه الطريقة عقد صحيح لأن الأصل في العقود الصحة ولأن الأعمال بالنيات كما
يؤخذ من تحقيق شيخ الإسلام ابن تيمية في الصحة من كتابه القياس في الشرع
الإسلامي. أم هو عقد فاسد يجب على القاضي الحكم بين هذين الزوجين بالتفرقة؛
لأنهما لم يأتيا بالألفاظ المذكورة في كتب الفقه لعقد النكاح.
(2) إذا أراد رجل من الأعراب المذكورين أن يطلق زوجة قال لها: كفيل
فراقك فلان ويسميه، وهذا عندهم طلاق بائن لا يقوله إلا من قصد عدم البقاء مع
زوجه؛ ولذلك تتزوج بعد ذلك بمن تشاء فلا يعارضها زوجها الأول. فهل هذا يعد
طلاقًا لأن قوله لها: كفيل فراقك فلان كناية بمنزلة حبلك على غاربك.. إلخ أم أن
هذا مجرد وعد بالطلاق ولا تعتبر نيته الفراق بهذه الجملة؟ .
كتبت هذا والناس عندنا ينتظرون فتواكم الشافية؛ لأن هذه مسائل واقعة بكثرة
في هذه النواحي والسلام عليكم.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... المخلص
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... حافظ البطة
(ج) العبرة في العقود كلها وفي حل عقود الزواج، والطلاق ما يتعارف
عليه الناس فيما بينهم، ويعد إيجابًا وقبولاً في عرفهم، لا بألفاظ لا يفهمونها بلغتهم
ولا عرفهم، والألفاظ التي اعتمدها الفقهاء في صحة العقود أو وقوع الطلاق ليست
تعبدية وإنما وجد الأئمة أهل اللغة يستعملونها فيها فبنوا أحكامهم عليها، وقد قال في
القواعد الشرعية التي جعلت مقدمة لمجلة الأحكام العدلية الشرعية: إن العبرة في
العقود (بالمقاصد والمعاني، لا بالألفاظ والمباني) وهي قاعدة صحيحة، وقد حقق
الموضوع شيخ الإسلام في قواعده وكتاب القياس الذي ذكرتموه يغنيكم عن إطالتي
فيه والله أعلم.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 742

الكاتب: محمد رشيد رضا مراهنة سباق الخيل والتداوي بما خلط بمحرم

(س79 و80) من حضرة صاحب الإمضاء في بيروت
بسم الله الرحمن الرحيم
حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الأستاذ الجليل
السيد محمد رشيد أفندي رضا صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله تعالى
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته (وبعد) :
فإني أرفع إلى سيادتكم ما يأتي:
(1) هل يجوز المراهنة على سباق الخيل وغيرها سواء كانت الشركة
الضامنة للخيول وغيرها أجنبية أم وطنية. وكيفيتها عندنا أن يشتري المراهن ورقة
بنمرة حصان أو حصانين فإذا صادف وصول الحصان أو الحصانين إلى الدرجة
الأولى أو الثانية وغيرها حسب الشرط ربح الراهن وإلا فهو الخاسر، فما قولكم في
هذا الرهان؟ وهل هو بمثابة القمار المحرم شرعًا أم لا؟
(2) هل يجوز تعاطي الدواء المخلوط بالمحرمات كالخمر والحشيش
والكوكايين وغيرها لأجل تسكين الآلام وشفاء الأمراض والأسقام وذلك بأمر الطبيب
سواء كان الطبيب مسلمًا أو مسيحيًّا أو غيرهما أم لا؟
تفضلوا بالجواب على صفحات مجلة المنار الأغر ليكون النفع عامًّا ولكم الأجر
والثواب.
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد عباس
... ... ... ... ... ... ... مدير مدرسة رأس بيروت العلوي
(ج) أما الجواب عن الأول فهو أن المراهنة المذكورة في السؤال من القمار
المحرم لا ريب في ذلك، وإنما المراهنة المشروعة في السباق فهي ما كانت تمرينًا
عمليًّا على الجهاد ولها شروط مشروحة في كتب الشرع لا حاجة إلى ذكرها، إذ لا
وجود لها فنذكر حكمها. ولو سألتم أي فقيه أو طالب علم عنها لبيَّنها لكم.
وأما الدواء المخلوط بشيء من هذه السموم المحرمة فيشترط في جوازه عند
الحاجة إليه عدم وجود غيره يغني عنه، وللمريض أن يأخذ في ذلك بقول الطبيب
العدل فإن لم توجد العدالة الشرعية فله أن يأخذ بقول من يثق بعلمه وتجاربه من
الأطباء، وكذا بتجرِبته هو، واعلم أن أكثر الأدوية مشتملة على شيء من السموم
المحرمة لضررها، ولكن وضعها بمقادير معينة مع مواد من غيرها يجعلها نافعة
بإذن الله تعالى، وقد فصلنا هذا في المنار من قبل.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 744

الكاتب: محمد رشيد رضا مسيح الهند القادياني الدجال
(4)

نقلنا في النبذة الثالثة من هذا الرد بعض نصوص القادياني في مسألة نسخ
الجهاد وما فيها من إطراء الإنكليز بالمدح والحكم بوجوب شكرهم على المسلمين،
وتحريم جهادهم من كتابه (الهدى والتبصرة لمن يرى) الذي ألفه للرد على
صاحب المنار.
وقد أيد هذا في مواضع أخرى من كتبه محتجًّا بأن الجهاد انقطع بطبعه
بظهور المسيح؛ إذ زالت به غربة الإسلام وضعفه وانتصر أهله على النصارى
المعبر عنهم عنده بيأجوج ومأجوج، وحصل كل ما ورد أنه يحصل بظهور المهدي
والمسيح من عزة الإسلام، والقضاء على أعدائه الكافرين. ومن ذلك ما فصله في
أواخر خطبة له سماها (خطبة إلهامية) وزعم أنها من معجزاته، فإنه بعد أن زعم
أن الذلة التي أصابت الملة الإسلامية في عصره ما أصابتها من قبل ولن تصيبها
إلى يوم الدين قال: (فعند ذلك تنزل النصرة من السماء، ومعالم العزة من حضرة
الكبرياء، من غير سيف ولا سنان ولا محاربين [1] وإليه إشارة في قوله تعالى:
{وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَجَمَعْنَاهُمْ جَمْعاً} (الكهف: 99) وهو مراد من بعث المسيح
الموعود يا معشر العاقلين [2] وفي لفظ النزول الذي جاء في الأحاديث إيماء إلى أن
الأمر والنصر ينزل كله من السماء في أيام المسيح من غير توسل أيدي الإنسان
ومن غير جهاد المجاهدين.. إلخ. اهـ. بحروفه.
وكنت أريد أن أبحث في كتبه على نصوص أخرى في هذا الموضوع
فراجعت بعض ما عندي منها على كثرة شواغلي في هذه السنة فشغلني عن مسألة
الجهاد ما رأيته فيها من الجهالات السخيفة في الاستدلال على كونه هو المهدي
المنتظر والمسيح الموعود به، وغرائب تحريفه لآيات القرآن والأحاديث الواردة
في هذه المسألة. ومنها ما كنت رأيته ونسيت تفصيله، ومنها ما لم أكن قرأته،
فإن ذا المعرفة الفنية والملكة الذوقية في اللغة العربية يمل ويسأم وتفنى نفسه من
أسجاعه المتكلَّفة التي حاول بها محاكاة فواصل القرآن، على ما فيها من الأغلاط
النحوية والصرفية، دعْ قواعد المعاني والبيان.
وهو لعراقته في الجهل باللغة لا يستحيي من الاستدلال على مسيحيته بسورة
الفاتحة وبسورة العصر، وبآيات كثيرة من القرآن، ليس فيها أدنى إشارة إلى هذا
الشأن، كما رأى القارئ فيما نقلناه آنفًا من خطبته الإلهامية وحواشيها الجهلية!
وكذلك يحمل على شخصه جميع الأحاديث الواردة بشأن عيسى عليه السلام
ومن أغربها قوله في حاشية ص 91 من التبصرة: (أول بلدة بايعني الناس فيها
اسمها لدهيانة، وهي أول أرض قامت الأشرار فيها للإهانة، فلما كانت بيعت (كذا)
المخلصين، حربة لقتل الدجال اللعين، بإشاعات الحق المبين. أشير في الحديث
أن المسيح يقتل الدجال على باب اللُّدّ بالضربة الواحدة - فاللد ملخص من لفظ
لدهيانة - كما لا يخفى على ذوي الفطنة) ! اهـ بحروفه. ومعلوم أن (اللد) اسم
مدينة في فلسطين. فزعم هو أن المراد بها بلدة لدهيانة في الهند وأن معنى لفظ
الدجال مخالفة أعدائه. وأن الحربة مبايعة المغرورين به له. وكان أتباعه يقبلون
مثل هذا منه لجهلهم باللغة العربية وأما الآن فقد صار لهم جمعية غنية يعتصمون
بها لمنافعها. وقد ظهر لمتقني هذه اللغة بعده مقدار جهله وسخفه وهوسه العقلي في
دعواه فمنهم من ترك ضلالته، ومنهم من اعتدلوا في دعاويهم فيه. وإنما يصر
عليها الجاهلون، ويؤْثِر الانتفاع الطامعون الجشعون. ولله في خلقه شؤون. (1) حاشية له من الأصل: إن عيسى ابن مريم ما قاتل وما أمر بالقتال، فكذلك المسيح الموعود فإنه على نموذجه من الله ذي الجلال، والسر فيه أن الله أراد أن يرسل خاتم خلفاء بني إسرائيل وخاتم خلفاء الإسلام، من غير السنان والحسام؛ ليزيل شبهات نشأت من قبل في طبائع العوام، وليعلم الناس أن إشاعة الدين بأمر من الله لا بضرب الأعناق وقتل الأقوام، ثم لما كان اليهود في وقت عيسى والمسلمون في وقت المسيح الموعود، قد خرج أكثرهم من التقوى وعصوا أحكام الرب الودود، فكان بعيدًا عن الحكمة الإلهية أن يقتل الكافرين لهذه الفاسقين، فتدبر حق التدبر ولا تكن من الغافلين اهـ بنصه وإملائه السخيفين وهو يزعم أنه وحي من الله.
(2) وكذلك أشير إلى المسيح الموعود في الكتاب الكريم أعني في سورة التحريم وهو قوله تعالى: (وَمَرْيَمَ ابْنَةَ عِمْرَانَ الَتِي أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا فَنَفَخْنَا فِيهِ مِن رُّوحِنَا) (التحريم: 12) ولا شك أن المراد من الروح ههنا عيسى ابن مريم فحاصل الآية أن الله وعد أنه يجعل أخشى الناس من هذه الأمة مسيح ابن مريم وينفخ فيه روحه بطريق البروز فهذه وعد من الله في صورة المثل لأتقى الناس من المسلمين فانظر كيف سمى الله بعض أفراد هذه الأمة عيسى ابن مريم ولا تكن من الجاهلين اهـ بحروفه وإملائه الكثيري الأغلاط أيضًا.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 751

الكاتب: محمد رشيد رضا خاتمة المجلد الحادي والثلاثين

قد تم بحمد الله وتوفيقه المجلد الحادي والثلاثون من المنار وكان أهم
الأسباب لتأخير هذا الجزء غير ما أشرت إليه في الجزء الثامن أن الحكومة وضعت
قانونًا للمطبوعات فرضت فيه على كل صحيفة يومية أن تدفع للحكومة تأمينًا ماليًّا
قدره ثلاثمائة جنيه وعلى ما دون اليومية من الصحف الأسبوعية والمجلات أن
تدفع مائة وخمسين جنيهًا، وأن إدارة المنار لعاجزة عن دفع هذا المبلغ في هذه
العسرة المالية الخانقة التي يئطّ من حمل وزرها الأغنياء أولو الموارد الفياضة
التي لا تنضب فماذا تفعل مجلة إسلامية إصلاحية كالمنار قد ازداد مشتركوها مطلاً
على مطلهم بحجة العسرة، وقد انقطعت عنها مطبوعات جلالة ملك الحجاز ونجد بعد
أن اشتهر بين الناس أنها لا تقبل غيرها لاتصال مددها وخشية تأخيرها، وسوق
الكتب في كساد إلا كتب المجون والخلاعة والخرافات ومكتبة المنار
خالية منها، وكتب المدارس وأكثرها محتكَرة أو كالمحتكرة.
فإذا لم تستثنِ الحكومة المجلات الدينية من هذه الضريبة فإنني أضطر إلى
ترك إصدار المنار من أول المجلد الثاني والثلاثين أو تحرك الغيرة والنخوة قراءه
فيؤدوا له من حقوقه ما يمكنني من استمرار نشره، ولعل ما وصل إليَّ منهم في هذه
السنة لم يفِ بثلث نفقته فما قولهم في سائر نفقاتنا؟ !
فإن كان يرضيهم هذا ويستمرون على مطلهم بل هضمهم لحقه، ويهون عليهم
إطفاء نوره بعد إضاءته على العالم الإسلامي مدة ثلث قرن فعليهم وعلى إسلامهم
السلام، والحمد لله على كل حال.
أيها الإخوة الكرام:
إن علينا ديونًا مؤقتة لبعض المصارف والتجار لا يقبل أصحابها تأجيل شيء
منها شهرًا واحدًا إلا بربح أو ربا يقابله، ومنهم مَن لا يقبل التأجيل مطلقًا. وإن لنا
ديونًا أكثر منها على مشتركي المنار نرضى أن يؤدوها لنا في هذا الوقت بنقص
عشرين في المائة وهو أكثر من ضِعفي ما يأخذه دائنونا وإن كان بعض ديوننا
متأخرة عن استحقاقها عدة سنين لا سنة واحدة.
وإننا نعدّ إجابتهم طلبنا هذا منة لهم كمنة التبرع لهذه الخدمة الشريفة. بشرط
أن يكون الأداء في مدة لا تتجاوز أربعة أشهر أو بحيث تصل إلينا قبل انتهاء هذه
السنة الميلادية؛ لأن علينا في كل شهر من هذه الشهور قسطًا من هذه الديون
المؤقتة.
فالبِدَار البدار، يا أولي الوفاء والغيرة والمروءة، حاسبوا أنفسكم وأرسلوا ما
توقنون من الحق الثابت عليكم، وإدارة المنار تخبركم بما تشكون فيه، وهذه أهم
تجربة لغيرتكم ومروءتكم، التي هي فوق طهارة ذمتكم، والله يتولى حسن مثوبتكم،
وصلى الله على محمد خاتم النبيين وسلام على المرسلين والحمد لله رب العالمين.

الجزء: 31 ¦ الصفحة: 800

الكاتب: محمد رشيد رضا خلاصة الخلاصة
في وجوب الجمع بين التجديدين الديني والمدني
وحزب الإصلاح المعتدل الذي يقوم به

وخلاصة ما أريد عرضه على قراء هذا التاريخ في هذا التصدير أن إصلاح
الأمة الإسلامية في أي شعب من شعوبها لن يكون إلا بالجمع بين التجديد الديني
والدنيوي، هذا ما صرَّح به الحكيمان وجريا عليه بالعمل، وصرَّح لي به سعد باشا
زغلول وقد نقلته عنه في المنار، بل هذا ما يعتقده أهل الرأي الناضج من غير
المسلمين، وقد صرَّح به الكثيرون منهم قولاً وكتابة، كما يراه القارئ فيما كتبه
بعضهم في تأبينهم الأستاذ الإمام وترجمتهم له من الجزء الثالث، وذكرت كلمات
منها في الشهادات المعدودة لأشهرهم قبل خاتمة هذا الجزء.
فالجهاد الذي يخوض غمراته دعاة الاستقلال السياسي والإصلاح المدني لا يتم
لهم النصر فيه، ولا يتسق أمره وتثبت بوانيه، إلا بالتعاون والتظاهر مع دعاة
الإصلاح الديني، وقد كثر جنده المستقلون في فهم الإسلام في الأزهر وغيره من
القطر المصري، وفي سائر الأقطار الإسلامية، وهم منذ سنين يفكرون في تكوين
وحدتهم وتنظيم حزبهم، فإذا وجدوا من زعماء الأحزاب المدنية رغبة في الاتحاد
بهم والتعاون معهم، ظهر لهؤلاء من قوتهم في الرأي، وتأثيرهم في الشعب
بألسنتهم الخاطبة وأقلامهم الكاتبة، ما لم يكونوا يحتسبون.
وأختصر في هذا الموضوع هنا لأنني قد وفَّيته حقه في خاتمة الكتاب بما ليس
وراءه مزيد، إلا إذا ظهر الاستعداد له وانتقل إلى حيز التنفيذ.
{وَمَن يَعْتَصِم بِاللَّهِ فَقَدْ هُدِيَ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (آل عمران: 101) .
وكتبه محمد رشيد رضا في سلخ جمادى الأولى سنة 1350.
* * *
المواد المهمة
التي اعتمدنا عليها في كتابة هذا التاريخ
1- ما كان شرع فيه الأستاذ الإمام من ترجمة نفسه بخطه.
2- مذكرة بتاريخ حياته كتبها لي لأجعلها أصلاً لخلاصة لتاريخه طلبت منه.
3- ما كتبه من تاريخ الثورة العرابية ومذكراته الوجيزة فيها.
4- مجموعة خطية له، فيها بعض المستندات في عمله مع السيد جمال الدين
في تأسيس جمعية العروة الوثقى السرية ونظامها، وبعض المكاتبات بينه وبين
أعضائها.
5- مسودات مقالات ومكتوبات وتقارير كان يعطيني إياها لتبييضها، أو
بسطها ونشرها في الجرائد أو إرسالها لبعض الناس، ومنها ما هو خاص بالأزهر.
6- مؤلفاته كلها وما اقتبسته من تفسيره ودروسه في الأزهر.
7- جملة من المكتوبات والرسائل والقصائد التي كانت تُرسل إليه وحفظها
عنده.
8- مجموعة فيها حِكم مقتبسة منثورة بخط السيد جمال الدين وخطه ومقالات
له.
9- مقالاته الإصلاحية في جريدة الوقائع المصرية.
10- مجموعة العروة الوثقى برمتها بخطي وخط بعض إخواني.
11- قوانين الأزهر ولوائح التعليم فيه ومحفوظات أخرى في شأنه.
12- كتاب أعمال مجلس إدارة الأزهر.
13- تقرير محمد بك أبو شادي في مسألة فتوى طعام أهل الكتاب.
14- إرشاد الأمة الإسلامية إلى أقوال الأئمة في الفتوى الترانسفالية لجماعة
من أكابر علماء الأزهر.
15- مجموعة مجلدات المنار وما فيها من المقالات والآراء له وعنه وفي
شأنه.
16- عدة أجزاء من مجلة ضياء الخافقين، فيها مقالات للسيد جمال الدين.
17- مجموعات المجلات والجرائد المصرية التي نشرت ترجمة السيد
وترجمته.
18- كتاب الدفاع عن العرابيين لمحاميهم مستر برودلي.
19- ما كتبه لي أصدقاؤنا من تلاميذه ومريديه عن سيرته في سورية بعد
النفي، ورحلته إلى السودان وفي مدحه والدفاع عنه.
20- مذكراتي الخاصة ومكتوباته لي، وما اقتبسته واستفدته من معاشرته 8
سنين.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 32 ¦ الصفحة: 15

الكاتب: محمد رشيد رضا أسئلة من بيروت

(س11 - 25) من صاحب الإمضاء في بيروت وكنت كتبت أجوبتها في
العام الماضي ولم تنشر.
بسم الله الرحمن الرحيم
حضرة صاحب الفضل والفضيلة سيدنا ومولانا العالم العلامة الأستاذ الجليل
السيد محمد رشيد أفندي رضا صاحب مجلة المنار الغراء، حفظه الله تعالى.
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أرفع لفضيلتكم ما يأتي راجيًا
التكرم بالإجابة عليه:
1- هل إذا مات رجل وترك زوجة في الحياة الدنيا وتزوجت هذه الزوجة
برجل آخر، فلأي رجل تكون في الآخرة، وهل تكون مخيرة بينهما أم لا؟ وهل
ورد في ذلك شيء صحيح معتمد أم لا؟
2- هل إذا مات رجل أو امرأة ولم يتزوجا في الحياة الدنيا فلهما أن يتزوجا
في الآخرة أم لا؟ وبأي ناس يتزوجان؟
3- هل يجوز أن يجمع الزوج بين الأخت وأختها أو عمتها أو خالتها
وغيرهن في الآخرة أم لا؟
4- هل يجوز للرجال والنساء أن يتزوجوا في الآخرة من محارمهم كالإخوان
وأولادهن وغيرهن أم لا؟
5- هل في الآخرة نسل أم لا؟
6- هل في الآخرة بلدان كالدنيا أم لا؟
7- هل في الآخرة طرقات وأسواق وبيع وشراء أم لا؟
8- هل يجوز للرجال والنساء أن يأكلوا ويشربوا ويلبسوا ما شاءوا من
الألوان والأزياء والحرير والحلي والساعات والسلاسل والخواتم أم لا؟
9- هل ما يقال من أن أقوال وأعمال الأحياء في الحياة الدنيا سواء أكانت
خيرًا أم شرًّا تُعرض على الأموات كالأقارب وغيرهم صحيح معتمد أم لا؟
10- هل الأموات يتزاورون ويتكلمون ويأتنسون بعضهم مع بعض ويعرفون
من يزورهم من الأحياء أم لا؟
11- هل يجب على النساء الحجاب عن الرجال الأجانب في الآخرة أم لا؟
12- هل يجوز للمرأة إذا دخلت في عدة الطلاق أو الوفاة أن تُظهر صوتها
ووجهها ويديها إلى الكوعين (الرسغين) أمام الرجال الأجانب كأولاد عمها وأولاد
خالها وأقارب زوجها وغيرهم أم لا؟
13- هل يجوز لها الخروج من بيتها للاصطياف في الجبل وغيره هربًا من
حر الصيف أم لا؟
14- هل يجوز لها الخروج من بيتها بقصد الفسحة والنزهة وترويح النفس
من عناء طول المكث في البيت مقدار بضع ساعات ثم الرجوع إليه أم لا؟
15- هل يجوز للمرأة المسلمة السنية أن تتزوج برجل شيعي يعتقد اعتقاد
الشيعة أم لا؟ تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... السائل
... ... ... ... ... ... ... ... عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ببيروت

(المنار)
أكثر هذه الأسئلة فضول وشهوات خواطر علمية لا يتعلق بها عمل، فلا
ينبغي لنا أن نطيل القول فيما لنا به علم منها؛ لأن إضاعة الوقت فيه لا توازي
صرفه في أكثر أعمالنا؛ فإنها ولله الحمد خير منها، فكيف بما ليس لنا به علم من
أمور الآخرة والبرزخ؟ ومع هذا أجيب عنها إكرامًا للسائل - لأنه من المشتركين
الأوفياء - بالإجمال:
(ج 11) المرأة ذات الزوجين لمن تكون في الآخرة:
إن السؤال الأول لم يرد فيه شيء في صحاح السنة؛ ولكن فيه حديث لأم
سلمة عند الطبراني، وحديث لأم حبيبة عند الخرائطي في مكارم الأخلاق أن المرأة
ذات الزوجين أو الأزواج تكون في الجنة لأحسنهما خلقًا في الدنيا، وفي الأول أنها
تُخَيَّر فتختار أحسنهما خلقًا، وفي حديث أبي الدرداء في طبقات ابن سعد مرفوعًا:
(المرأة لآخر أزواجها في الدنيا) وحملوا هذا على من مات عنها وهي في عصمته
ولم تتزوج بعده، ويؤيده أثر في معناه لأبي بكر رضي الله عنه في هذه الطبقات
أيضًا، وحملوا حديث التخيير على من لم تمُتْ على عصمة أحد كالمطلقة.
* * *
(ج 12 - 14) الزواج والأزواج في الآخرة:
وأما الجواب عن الأسئلة الثلاثة التي بعد الأول فيعلم جوابها الإجمالي من أن
المفهوم من مجموع النصوص أن نساء الجنة تقسم على الرجال من أول العهد
بدخولها كما يشاء الله تعالى، ولم يرد أن هنالك عقود زواج تتجدد، قال تعالى:
{وَلَهُمْ فِيهَا أَزْوَاجٌ مُّطَهَّرَةٌ} (البقرة: 25) وهذا يعم من كان متزوجًا في الدنيا ومن
لم يتزوج، فما من رجل إلا وهو زوج في الآخرة، ولا امرأة إلا وهي زوج أيضًا.
* * *
(ج 15) هل في الجنة ولادة ونسل:
وأما الخامس فهو أنه لم يثبت أن في الجنة حَبَلاً ولا ولادة ولا نسلاً، وفي
حديث عند الترمذي (إن المؤمن إذا اشتهى الولد في الآخرة كان له في ساعة كما
يشتهي ولكنه لا يشتهي) .
* * *
(ج 16) الجنة طبقات ودرجات لا بلاد:
وأما عن السادس فهو أن المعروف أن الجنة طبقات بعضها أعلى من بعض؛
لأن أهلها درجات كذلك، وأما انقسامها إلى بلاد فلا أدري ولم أر في ذلك نصًّا.
* * *
(ج 17) أسواق الجنة:
وأما السابع فهو أنه ورد في حديث أنس في صحيح مسلم أن في الجنة سوقًا
يأتونها كل يوم جمعة فيزدادون حُسنًا وجمالاً، وليس فيه أن هنالك بيعًا وشراء،
فالظاهر أنها مجامع للتلاقي كأسواق العرب الأدبية في عكاظ ومجنة وذي المجاز،
على أن هذه كان يكون فيها تجارة ولا حاجة في الجنة إلى التجارة فيما نعلم،
والله أعلم.
* * *
(ج 18) محرمات الطعام والشراب واللباس:
وأما الثامن ففيه تفصيل منه ما هو معلوم من الدين بالضرورة كتحريم أكل
الميتة والدم المسفوح ولحم الخنزير وما أُهل لغير الله به وصيد البر للمُحْرِم وشرب
الخمر، ومنه ما هو مختلف فيه كأكل الخيل والحمر الأهلية وسباع الوحش والطير
... إلخ، وقد فصَّلنا في المجلد الماضي مسائل اللباس من الحرير والذهب والفضة.
* * *
(ج 19) عرض أعمال الأحياء على الأموات:
وأما التاسع فجوابه أن ما ذكر فيه غير صحيح ولا معتمد.
* * *
(ج 20) تلاقي الأرواح في البرزخ:
وأما العاشر فليس فيه أدلة صحيحة صريحة يُحتج بها على تفصيل قطعي في
ذلك؛ ولكن فيه أخبارًا وآثارًا عن السلف في تلاقي أرواح الصالحين بعد الموت،
واستدل بعضهم عليه بقوله تعالى في الشهداء: {وَيَسْتَبْشِرُونَ بِالَّذِينَ لَمْ يَلْحَقُوا بِهِم
مِّنْ خَلْفِهِمْ أَلاَّ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ} (آل عمران: 170) وتراجع
المسألة في ص24 من كتاب الروح للعلامة ابن القيم.
* * *
(ج 21) لا حجاب في الجنة بين النساء والرجال:
وأما الحادي عشر فجوابه أن الجنة ليس فيها تكليف بوجوب ولا تحريم إذ لا
معاصي فيها ولا فساد، ولا فتنة يجب سد ذرائعها ومنع أسبابها بالفصل بين النساء
والرجال الأجانب.
* * *
(ج 22) ما يَحْرُم على المرأة في العدة وما لا يَحْرُم:
وأما الثاني عشر فجوابه أن المرأة المعتدة يحرم عليها ما يحرم على غيرها
مع الرجال الأجانب، وتزيد عليهن الحداد على الزوج بترك الزينة والتطيب
والتعرض للخاطبين بما يباح للخَليّة غير المعتدة، وإظهار صوتها بالكلام المعتاد
ووجهها وكفيها لا ينافي الحداد فهو غير مُحَرَّم لذاته عليها ولا على غيرها، إلا إذا
كان مثارًا للفتنة أو وسيلة لمعصية.
* * *
(ج 23 و 24) خروج المرأة للتنزه أو الاصطياف:
وأما 13 و14 فهو أن ما ذكر فيهما يجوز لها كما يجوز لغيرها من النساء
بشرط الأمن على نفسها ومالها.
* * *
(ج 25) تزوج المرأة السنية بالشيعي:
وأما الخامس عشر فجوابه الجواز لذاته، وقد بيَّنا ذلك في المجلد الماضي.

الجزء: 32 ¦ الصفحة: 90

الكاتب: محمد توفيق علي الشعر التاريخي
أو صفحة من تاريخ الدعوة إلى الإسلام في حياة رسول الله محمد عليه الصلاة والسلام
نظمت بمناسبة احتفال الأمة الإسلامية بمولده الشريف
بقلم الشاعر الأديب اليوزباشي محمد توفيق أفندي علي
المزارع بالواسطى

افتتاح وتمهيد - دعوته القبائل للتوحيد - احتماله أذى المشركين -
تكذيب ثقيف لدعوته - رجاء الناظم في شفاعته - إيمان الضعفاء برسالته
وتعذيب المشركين لهم - هجرة المؤمنين إلى الحبشة، أي احتماؤهم بمعتدلي
النصارى من اضطهاد المشركين - إيمان الخزرج وبيعة العقبة الصغرى -
بيعة العقبة الكبرى والهجرة إلى يثرب - مؤاخاة الرسول بين أصحابه وبعثه
السرايا - غزوة بدر الكبرى - غزوة أحد واستشهاد أسد الله ورسوله حمزة بن
عبد المطلب - غزوة الخندق ومكيدة نعيم بن مسعود الغطفاني - مثال من
معجزات الرسالة - فتح مكة ومثال من تسامح الرسول - غزوة حنين ومثال
من شجاعة الرسول وثباته - تغلغل الدعوة في الأرض، ودخول الناس في
دين الله أفواجًا.
افتتاح وتمهيد
طيف سرى فشفى صبًّا من السقم ... سرَّى الهموم وجلى حالك الظلم
متمم الخلق من حُسن ومن عجب ... مكمل النور من علم ومن حكم
أرنو إليه فتصبيني مناظره ... فأخفض الطرف خوف الفتنة العمم [1]
في موقف بجلال الحسن متشح ... بالطهر مؤتزر بالصدق معتصم
حتى إذا سكنت نفسي سموت له ... أرعى الجمال وأخشى زلة القدم
تبارك الله كم في الحسن من بدع ... وفي الملاحة من سر ومن عظم
لا أكذب الوصف، بدر التَّمّ يعشقه ... والشمس رأد [2] الضحى من أطوع الخدم
وأين للبدر منه سحر مكتحل ... وأين للشمس منه در مبتسم
يا لين راحته لا الزهر ملمسها ... ولا (الدمقس) [3] ولا ما شئت من نعم
قبَّلتُها وشذاه الروض ينفحني ... وفوه يُسمعني من أعذب النغم
يدلي إليَّ بسر من محبتنا ... قدس الصحيفة في حرز عن التهم
يا لائمي أن دمعي في هواه جرى ... أقصِرْ، فدمعي قليل في الهوى ودمي
دمعي وشِعري معًا من منبع جريا ... في الحب منسجم في إثر منسجم
لولا الجمال ولولا ما يطالعني ... من البدائع لم أعشق ولم أهِم
تدعو المحاسن من بادٍ ومستتر ... له المحبين من باكٍ ومبتسم
لو جنة الخلد لي من وجهه عُرضت ... لا أشتريها بما في القلب من ضَرم
لو أن صبًّا يعير النصح واعية ... لم تلفِني عن نذير الشيب في صمم
يا ويح نفسي قد كلفتها شططًا ... شرخ الشباب ولم أخشع لدى الهرم
وشاب فودي وظلَّت في طفولتها ... ترعى وترتع في مستوبَل وخِم
توبي لربك واخشي هول غضبته ... وعانقي سنة (المختار) واعتصمي
وقدمي عملاً تَرضي عواقبه ... وأجملي الصبر في الطاعات واعتزمي
هل نال رتبته الهادي وسؤدده ... إلا بإدمانه صبرًا على الألم؟
وبالهواجر يطويها على ظمأ ... وبالدياجر [4] يحييها على ورم
دعوته القبائل للتوحيد
واحتماله أذى المشركين
لم يثنه قومه يشتد غيظهم ... في إثره بالأذى في الحل والحرم
أن يلبس الدعوة الشماء رهبتها ... بين القبائل لم يجزع ولم يخِم [5]
ما ضاره أن (كندًا) ربَّه كندت ... و (عامرًا) عمرت دهرًا مع النعم
وأن (كلبًا) على أربابها كلبت ... و (دوس) كالقوس لما بعد تستقم
ما زار (مكة) ذو فضل ولا ... شرف إلا دعاه فلم يهدأ ولم ينم
ماذا لقيت - فداك الناس كلهم - من الشياطين يحدوهم (أبوالحكم) [6]
من زمعة [7] وأُبي [8] والوليد [9] ومن حر ث [10] ونضر [11] وعاص [12] بارئ النسم
ونوفل [13] لم يجيء يومًا بنافلة ... ولا بفرض ولم يركع ولم يصم
والأسودين [14] من استسقى فمات ... ومن دعا الرسول عليه بالعمى فعمي
تكذيب ثقيف لدعوته
وآسفتك ثقيف إذ نُدِبت لها ... تدعو لربك في سهل وفي عَلم
أغروا بخير الورى عبدانهم سفهًا ... وجهلَ صبيانهم إغراء منتقم
حتى إلى حائط أُلجئت منحرفًا ... عن وجهة السيل، سيل المحنة العرم
جلست لله تدعوه وتذكره ... بلؤلؤ من نثار الشهب لا الكلم
تشكو لمولاك ضعفًا في قواك وما ... كنت الضعيف إذا لاقاك ألف كمي
لكن على الحلم تهدي والسماح وفي ... بحبوحة الرفق كالراعي مع الغنم
ما كان يلفتك المولى لتدعوه ... إلا لينثر أغلى الدر خير فم
كم في دعائك من ظُرف ومن أدب ... وفي بيانك من نور ومن حكم [15]
وفي المخايل من نُبل ومن شرف ... وفي الشمائل من عتق ومن كرم
الله والاه بالنعمى وقرَّبه ... وزانه بكمال الخلق والشيم
رجاء الناظم لشفاعته
صلى الله عليه وسلم
وقف عليك رسول الله تشفع لي ... أن كنت جارك فاشفع سيد الأمم
وقد عقدت جواري أنني وجل ... أملت جاهك دون العرب والعجم
إذ القيامة يوم أنت فارسه ... وأنت في ساحتيه صاحب العلم
آليت ألقاك عند الحوض مبتسمًا ... أن كنت جاري وأوفى الناس بالذمم
كم في جوارك من أمن ومن سعة ... وفي فؤادك من عطف ومن رحم
وفي جنابك من عز ومن شرف ... وفي رحابك من أهل ومن نعم
وفي جبينك من شمس ومن قمر ... وفي يمينك من بحر ومن دِيم
كم فيك من حسب كم فيك من نسب ... كم فيك من نجدة كم فيك من همم
إيمان الضعفاء برسالته صلى الله
عليه وسلم وتعذيب المشركين لهم
وآمن الضعفاء المتقون به ... من كل مستبصر بالخير متَّسم
حمَّال في بغضة الأوثان كل أذى ... ماضٍ على شرعة التوحيد معتزم
وعاند الأقوياء الحق وانفجر ... الطغيان يقذف كالبركان بالحمم [16]
لله در أبي بكر [17] ونجدته ... إذ الموالي [18] بشَرٍّ غير منحسم
يعذَّبون على الإسلام من سَفَهٍ ... ويُفتَنون عن التوحيد من لمم
فكان يبتاعهم عطفًا ويعتقهم ... هيهات يقبل فيهم ظلم محتكم
والبذل في نصرة الإسلام شيمته ... والصدق والرفق في بدء ومختتم
هجرة المؤمنين إلى الحبشة أي احتماؤهم
بمعتدلي النصارى من اضطهاد المشركين
وهاجر الحنفاء المهتدون إلى مُلك النجاشي فلم يُخفر [19] ولم يضم
لله (أصحمة) [20] في الخير من ملك أسدى الهدى نعمة مرعية الحُرم
حمى من الجهل والطغيان وافِدَنا وردَّ كيد العدو الناقم الخصم
في الركب بنت رسول الله يصحبها عثمان في ثبج الأمواج والأجم
هل زار (أثيوبيا) من قبلها مَلَك حالي الذوامل باهَى مضرب الخِيَم
لو خِدره طالع الأحباش شارقُه لكان يبيض منهم حالك الأدم
ما أجهل الشرك يرمينا بِشِرَّته ... رمي الضعيف ويرمي الله بالرجم
لا نسأم البغي والعدوان يتبعنا ... حيث ارتحلنا فما في الله من سأم
لعل فتحًا إلى الأوطان يرجعنا ... فإن حالاً على الأيام لم تدم
ماذا يحاول عمرو [21] أرسلوه لنا؟ ... يردنا للأذى والبغي والنقم! !
أهدى النجاشي فلم يقبل هديته ... وقال: لا أرتشي في الله من نهم
فعد لقومك يا ابن العاص مكتئبًا ... فإن جار النجاشي أي محترم
إيمان الخزرج وبيعة
العقبة الصغرى
وقد أتى الخزرج الداعي فأسمعها ... وحي يكاد يرد الروح في الرمم
وكان قبل يهود يذكرون لهم ... إظلال عهد رسولٍ صادق عَلَم [22]
فآمنوا وأثنوا يهدون قومهم ... باكين فوق رحال الأينق الرُّسم
وأينع الوحي في الأنصار فانبعثت ... وفودهم في طلاب الحق من أمم
فتمت البيعة الصغرى لطاعته ... في الخير والشر يغلي غلي محتدم
وكان بينهم خلف فألَّفهم ... نور من الله كم أوصى على الرحم
وجمَّع الجمع الأنصارُ يرشدهم ... من (مصعب بن عمير) خير ملتزم
لله مدرسة في يثرب فتحت ... يديرها فضل ذاك المقرئ الفَهِم
كذاك ساس رسول الله أمته ... بالحلم والعلم والقرآن والقلم
بيعة العقبة الكبرى
والهجرة إلى يثرب
وأوفت البيعة الكبرى لنصرته ... في الحرب من ظالم باغ ومنقصم
وذاع أمر رسول الله والتأمت ... مجامع الشرك فيه أي ملتأم
يعارضون إمام المرسلين وهل ... يعارض الوحي إلا كل منفحم؟
فكان (حاميم) يتلوها فتجرفهم ... كالسيل طبق من مستشرف الأكم
وأرسل الله جبريلاً بهجرتنا ليثرب فزهت حسنًا على إرم
في كل يوم يوافيها ويقصدها ركبٌ لتوحيد رب العالمين نُمي
المؤمنون وَجَلَّتْ تلك مرتبة وقسمة شمخت تيهًا على القسم
حتى تكامل وفد الحق واستلمت جماعة الله ركنًا غير منهدم
فهاجر المصطفى الهادي وصاحبه [23] وأمر ربك مقدور من القدم
فتمت الهجرة العظمى التي حطمت ظهر الضلال وما أبقت على صنم
مؤاخاته بين أصحابه وبثه السرايا
غزوة بدر الكبرى
آخى نبي الهدى بين الصحابة ... في رفق فآضوا لفيفًا غير منقسم
وأصبحوا قوة تخشى بوادرها ... لو آذنت جبلاً بالحرب لم يقم
مهاجرون وأنصار قد ارتبطوا ... في ربهم برباط غير منفصم
بث السرايا [24] على الأعداء ... يرهبهم من كل مستبسل بالنقع ملتئم
يا يوم بدر جزاك الله صالحة ... طلعت للات [25] بالويلات والعقم
ولاح جبريل في نصر الرسول على ... خيل الملائك قد عضت على اللجم
رمى النبي بحصباء فشردهم ... في البيد منهزمًا في إثر منهزم
إلا أسارى وصرعى من حُماتهم ملء القليب [26] وتحت النار لا الرجم [27]
أبلى علي [28] وأغنى حمزة [29] ... وبدا عشق الشهادة فينا غير منكتم
سل عتبة [30] وأبا جهل [31] وفلَّهما ... آللات أمضى ظُبى في كل مختصم؟
أم أجمعت لقتال المصطفى فئة ... أو سار جيش عليه الطير لم تحم
نهى عن المثلة [32] الهادي وحذرنا ... ولو أراد بها الفجارَ لم يُلم
أوصى بأسرى العدى خيرًا صحابته ... إن القوي كريم العفو ذو الشمم
غزوة أحد واستشهاد أسد الله ورسوله
حمزة بن عبد المطلب

كيف الشهادة لا تحلو وفي أُحد ... وجه الشفيع بأيدي الظالمين دَمِي
وظل في الروع يرمي في نحوره مفرِّقًا جمعهم في كل مزدحم
فرَّ الأعادي وقد ريعت نساؤهم فهند [33] مذعورة تبدي عن الخدم [34]
وخالف ابن جبير [35] في الرماة هدى أمر النبي لهم حين القتال حمي
رأوا قطوف العدى في الروع دانية ... فضيع الثغر منهم كل مغتنم
فكان أن حُطِموا ختلاً وأن ندموا ... مخالف الرسل لا يخلو من الندم
أبو دجانة [36] أعطى السيف قيمته ... ضربًا يجل عن التقدير والقيم
أغنى علي وأبلى حمزة ومضت ... لله لبدة ليث الملة القرم
أف لحربة وحشي [37] لقد تركت ... في جانب البأس جرحًا غير ملتئم
يا (حمزُ) للحرب يذكيها بمنصلت ... في كفه كشهاب الرجم مضطرم
لا يهنئ الشرك كأس أنت شاربها ... في الله معسولة تشفي من السقم
يا (حمز) قرت قلوب كنت مرجفها ... من طائر حين تلقاه ومخترم
ماذا فعلت ببدر إذ تمزقهم؟ ... غادرتهم طعم العقبان والرَّخم
وكم فرست من الأبطال في أُحد ... يا ليث دين الهدى في كل مصطدم
ما ضر سيف رسول الله ثلمته ... في النوم والعزم عضب غير منثلم
أبقى لنا الله فيه نجدة هدمت ... ... ركني أُبي [38] وطودًا شامخ القمم
غزوة الخندق ومكيدة نعيم بن مسعود الغطفاني
ومثال من معجزات الرسالة
ويوم خندق لا فلت عزائمه ... فأصبح الغيل يعيي كل مقتحم
حثُّوا المطايا وقادوا الجُرد واحتشدوا ... حول المدينة في بأس وفي بُهم [39]
قريش حالفها غطفان شايعها ... يهود من ناقض حلفًا ومرتطم
جاءوا ليستأصلوا الهادي ويثربه ... بكل منصلت يهوي على اللمم
فيها الرسول وجبريل وربهما ... يميت من شاء أو يحيي من العدم
فأرسل الله ريحًا في معسكرهم ... رمت محرضهم بالعي والبكم
تذري الوقود وتُكفي من قدورهم ... خوفًا عليهم من الطغيان والبشم
وجاءنا مؤمنًا منهم وما علموا ... شهم تفرد بالإخلاص في الخِدَم
هذا نعيم بن مسعود قبيلته ... غطفان يُربي على غطفان كلهم
يقول هل خدمة أرضي الجهاد بها ... أن كنتُ عند الأعادي غير متهم؟
قال الرسول له ثبط عزائمهم ... إن استطعت وشرِّد خادعًا بهم
فمزق الجيش تمزيقًا بحيلته ... كأنما كان جيشًا زار في حُلم [40]
وأصبح الجو خلوًا من خيامهم ... إذ قوضت على حساب جد منخرم
كانت يهود له ذبحًا رجالهم ... بصارم العدل إلا غير محتلم
وقد أُفيئوا على الهادي وعترته ... وصحبه طعمة من أطيب الطعم
فتح مكة ومثال من تسامح
الرسول صلى الله عليه وسلم
يا فتح مكة أوسعت الضلال لظى ... والرشد بردًا يجاري نصرك الشبم [41]
يد الإله من التوحيد قادرة ... رمت بسهم قلوب الشرك منتظم
خانت قريش عهود المصطفى فمضى ... في الخيل كالبحر بالماذي [42] ملتطم
منَّت كتيبته الخضراء [43] ظافرة ... على العدى فأضافتهم إلى الحشم
سماهم الطلقاء [44] المصطفى كرمًا ... ومَن مِن الخلق أولى منه بالكرم؟
غزوة حنين ومثال من
شجاعة الرسول وثباته
وفي حُنين وإن راعت مواكبهم ... فإنها لقمة تُهدى لملتقم
جاءت هوازن تردي [45] في أعنتها ... لغزو مكة في سعد وفي جُشَم
لم تغن كثرتنا شيئًا وقد طلعوا ... بالسمهرية والهندية الخذم [46]
ولَّت جحافلنا إلا الرسول مضى ... للنصر يهدر في درع من العصم
يصيح في الجيش إذ ولوا يشجعهم ... أنا النبي إلى عهدي إلى القسم
أنا محمد يا أنصار أين إذًا عنِّي الفرار، ويا خيل العِدى انحطمي
حتى تشجع من أصحابه مائة ... صفًا يجالد قال الآن فاستقم
الآن يحمى الوطيس، الآن نهزمهم ... في الله نتركهم لحمًا على وضم
وقد تشتت شمل الشرك واغتنمت ... نساؤهم والذراري أي مغتنم
منَّ الرسول عليهم في حريمهم ... وفي بنيهم وكانوا نهب مقتسم
ووزع الفيء تأليف القلوب على ... قسطاس [47] عدل رضاء الله مرتسم
تغلغل الدعوة في الأرض
ودخول الناس في دين الله أفواجًا
شامت ثقيف ضياء الحق فابتدرت ... نهج السداد وألقت راحة السلم
وحرم الله حج المشركين بما ... طغوا وما أسلفوا من كيد مجترم
وأوذنوا بقتال يستحرُّ إلى ... أن يُشربوا الله فردًا كاشف الغُمم
وجاء يوم تبوك يوم مفخرة ... فالجزية الروم أعطوها على رغم [48]
وقام في الأرض دين الله معتليًا ... ولو أقيم بغير الله لم يقم
سمت إليه وفود العرب طائعة ... من ساكني وبر أو ساكني أُطُم [49]
بالحرث سعد بن بكر بالهدى سعدوا ... ملوك حمير من كهل ومن هرم
بنو حنيفة، طيء، الأزد قد قنعوا ... بالله فردًا وبالقرآن من حكم
وتم فخر تميم عندما هديت ... وآض مجد جذام غير منجذم
زبيد، كندة، عبد القيس مذحج همدان ... مراد نجوا من نار منتقم
و (عامر) عمرت في الله أفئدة ... كانت خرابًا - وكم من وافد - وكم
كل لقد عانق الإسلام والتزموا ... يا حسن معتنق يا طيب ملتزم
الدعوة انتشرت في الأرض وانبعثت ... إلى الممالك والأقطار من إضم
إلى عمان لغسان إلى يمن ... للفرس للروم للبحرين للهَرَم
إلى النجاشي إلى ملك الشام إلى ... دانٍ وقاصٍ من الأصقاع والتخم
هذي رسالة خير الخلق باهرة ... كغرة الصبح تجلو فحمة الغسم
يكفي المكابر والفرقان في يده ... مفصل بفريد الدر والتوم [50]
بحار علم من الأمية انفجرت ... وعبقرية آداب عن اليُتم
توفيق (1) العميمة الشاملة، ولو قال: إجلالاً لذا العظم لكان أليق.
(2) رونق الضحى.
(3) الحرير الأبيض.
(4) الظلمات.
(5) خام عن الأمر: عجز عنه بعدما هم به.
(6) أي شياطين الإنس من مشركي مكة، وأبو الحكم هو أبو جهل بن هشام.
(7) ابن الأسود.
(8) ابن خلف.
(9) ابن المغيرة.
(10) ابن الطلاطلة بن عمرو.
(11) ابن الحارث.
(12) ابن وائل.
(13) ابن خويلد.
(14) الأسودان: هما اللذان دعا الرسول عليهما فهلك منهما بالاستسقاء ابن عبد يغوث، والذي عمي ابن المطلب - وكل أولئك من شياطين قريش الذين كانوا يؤذون الرسول في بدء الدعوة.
(15) كان دعاؤه يومئذ: (اللهم أشكو إليك ضعف قوتي وقلة حيلتي وهواني على الناس يا أرحم الراحمين، أنت رب المستضعفين وأنت ربي، إلى من تكلني إلى بعيد يتجهمني أو إلى عدو ملكته
أمري، إن لم يكن بك علي غضب فلا أبالي، ولكن عافيتك هي أوسع لي، أعوذ بنور وجهك الذي أشرقت له الظلمات وصلح عليه أمر الدنيا والآخرة أن ينزل بي غضبك، أو يحل علي سخطك، لك العتبى حتى ترضى، ولا حول ولا قوة إلا بك) .
(16) ما يقذفه البركان من مواد سائلة.
(17) الصديق أعتق ست رقاب من موالي المشركين غير بلال بن رباح.
(18) العبيد.
(19) خفره: حماه وأجاره ووفى بعهده، وأخفره: ضد ذلك، أي: أسلمه ونقض عهده.
(20) ابن أبحر، وتفسيره (عطية) اسم نجاشي ذلك العهد.
(21) ابن العاص فاتح مصر وذلك قبل إسلامه.
(22) كانت يهود جيرانًا للخزرج في البلاد، فإذا كان بينهم شيء قالت يهود وهم أهل كتاب وعلم: إنه سيظهر رسول قد أظل زمانه نصدق به ونقتلكم معه، فلما ظهر آمن الخزرج وكذبت يهود.
(23) أبو بكر الصديق رضي الله عنه.
(24) السرية لغة: القطعة من الجند، سميت بذلك من السُّرى وهو السير ليلاً كيلا ينذر بها الأعداء، واصطلاحًا: الغزوة التي لم يخرج النبي صلى الله عليه وسلم فيها.
(25) صنم.
(26) البئر مطلقًا أو العادية، أي: القديمة.
(27) أحجار تقام على القبور لتدل عليها.
(28) ابن أبي طالب.
(29) ابن عبد المطلب.
(30) ابن ربيعة.
(31) ابن هشام.
(32) تشويه القتلى تشفيًا.
(33) بنت عتبة وأم معاوية قبل إسلامها، قُتل أبوها في بدر، فكانت بالمعمعة في أُحُد تُحرض على المسلمين التماسًا للثأر وحسدًا.
(34) الخلخال.
(35) عبد الله بن جبير كان أمَّره الرسول على الرماة في أحد ونهاهم أن يبرحوا موقفهم فخالفوه عندما انكسر المشركون فانكشف ظهور المسلمين، فكرَّ عليهم المشركون فأمعنوا فيهم قتلاً.
(36) سماك بن خرشة أعطاه الرسول سيفًا في أحد بحقه، وحقه أن يقاتل به حتى ينحني.
(37) قاتل حمزة وهو غلام جبير بن مطعم.
(38) ابن خلف قتله الرسول بيده في أحد، إذ أراد قتله ولم يقتل صلى الله عليه وسلم بيده غيره رحمة بالناس.
(39) جمْع (بُهمة) بالضم وهو الشجاع.
(40) كانت خدعته أن ذهب إلى معسكر يهود فقال لهم: إنكم إذا غلب محمد انشمر حلفاؤكم إلى بلادهم البعيدة وتركوكم في وجه محمد، ولا طاقة لكم به، والرأي أن تطلبوا من أشراف حلفائكم رهائن حتى لا يتركوكم إن كانت الدائرة عليكم، وذهب إلى حلفائهم فقال: إن يهود كاتبوا محمدًا أنهم ندموا على مشايعة أعدائه وسيقدمون له رجالاً من أشراف حلفائهم يقتلهم، ثم يكونون معه عليهم فقبل منهم - فتفرقت كلمة أعداء الرسول وانشمروا إلى بلادهم.
(41) أي البارد.
(42) السلاح.
(43) سميت خضراء لكثرة سلاحها.
(44) أي العتقى؛ وذلك أنهم صاروا عبيدًا وسبايا بحق الفتح فأعتقهم.
(45) تردي: كترمي من ردي الخيل ورديانها، وهو ضرب من مشيها.
(46) الخذم: بضمتين جمع خذوم، وهو كالخذم ككتف من السيوف: السريع القطع.
(47) الميزان.
(48) الرغم بالفتح: الكره والقهر، وفُتحت الغين لضرورة الشعر.
(49) الحصون.
(50) اللؤلؤ.

الجزء: 32 ¦ الصفحة: 523

الكاتب: محمد رشيد رضا لجنة بحث موضوع البغاء الرسمي
المُشَكَّلَة بموجب قرار مجلس الوزراء الصادر في 12 أبريل سنة 1932

أرسل إلينا صاحب السعادة محمد شاهين باشا رئيس هذه اللجنة الأسئلة الآتية
كما أرسلها إلى كثير من الجماعات وأفراد العلماء الباحثين منذ شهر يونيو، وكنا
أخرنا أجوبتنا لأجل أن ندرس الموضوع من جميع أطرافه فتكون مفصلة، ولما
رأينا من سبقنا إلى الكتابة في الموضوع قد أطالوا في كل جواب رأينا الاكتفاء بما
يوجبه علينا الشرع من بيان حكمه في الموضوع، وهذا نص الأسئلة مع أجوبتنا:
أسئلة يُراد الإجابة عليها
السؤال الأول
هل ترون إلغاء البغاء الرسمي أو إبقاءه، وما هي الأسباب التي تبنون عليها
رأيكم؟
جوابه: إنني أرى وجوب إلغاء البغاء الرسمي وغير الرسمي وعقاب الزناة
والزواني؛ لأن الزنا فاحشة حرَّمها الله تعالى بنص القرآن وعلى ألسنة جميع
الأنبياء، فإباحته واستباحته - أعني استحلاله - ارتداد عن الإسلام، وما حرَّمه الله
تعالى إلا لما فيه من المضار والمفاسد البدنية والنفسية والاجتماعية التي تضاعفت
في هذا الزمان بفشوه في جميع الطبقات، ومنه بعض الأمراض السرية التي لم
تكن كلها معروفة في العصور السابقة، وإن من أكبر العار على الأمة المصرية ولا
سيما علمائها، وعلى الحكومة المصرية التي وضعت في دستورها أن دينها الإسلام
أن تبيح الزنا في هذا القطر الإسلامي الذي يدين جميع أهله بتحريم الزنا وقبحه،
لا يشذ منهم إلا زعانف من الملاحدة الإباحيين هم أكبر خطر على هذه الأمة؛ فإن
هذا الإسراف في الفسق يهلك الأمم القوية فكيف يكون فتكه بالأمم الضعيفة التي هي
في سن التكوين السياسي والمدني والاقتصادي.
ومن العجب أن كثيرا من أهل هذه البلاد وغيرهم يرون أن مصر أولى
الأقطار الإسلامية بزعامة العالم الإسلامي، وبأن تكون مقر الخلافة الإسلامية،
وأن تكون الحجاز تابعة لها أو تحت سيادتها، وهي تبيح الزنا والسكر والربا
والميسر إلا بعض أنواعه.
بل يجب على الحكومة المصرية سد ذرائع الزنا من تهتك النساء ورقصهن
وتبرجهن في الأسواق والشوارع (كاسيات عاريات مائلات مميلات) كما ورد في
الحديث الصحيح في صفات أهل النار ولا سيما استحمامهن على شواطئ البحار مع
الرجال، ورقصهن معهم وخلوتهن بهم في هذه الحال، وتلك المحال، بل خروجهن
بسترة الحام الرقيقة إلى الشوارع والملاهي والمقاهي، وهذه الإباحة شر من إباحة
الزنا في مواخير لا يراها إلا من يدنس نفسه بدخولها، ولا يمكن منع الزنا مع
إباحتها.
***
السؤال الثاني وجوابه
في حالة الإلغاء ما هي الطرق التي تشيرون بها لمعاملة البغايا المرخص لهن
الآن؟
(ج) إن الأطباء ورجال الإدارة أوسع رأيًا مني في هذه المسألة؛ وإنما
أقول إن كل معاملة يُعاملن بها خير لهن وللناس من إباحة هذه الحرفة الملعونة.
***
السؤال الثالث وجوابه
ما هي الوسائل التي تقترحونها لمكافحة البغاء السري؟
(ج) لعل أقرب الوسائل إلى ذلك وضع العقوبات الشديدة على الزنا والقيادة
وأصحاب المواخير السرية مع مراقبتهم بالدقة التي يُراقب بها شر الجناة والمجرمين
ومنع إباحة تهتك النساء جهرًا في شواطئ البحار وأمثالها.
***
السؤال الرابع وجوابه
ما هي الوسائل التي تقترحونها لتلافي أضرار الأمراض السرية؟
(ج) إن خير وسائلها منع أسبابها، ومصلحة الصحة في غنى عن رأي
مثلي في طرق علاجها.
***
السؤال الخامس وجوابه
إذا كنتم ترون إلغاء البغاء الرسمي فهل يكون ذلك تدريجًا أم دفعة واحدة؟ أي
هل يكتفى مبدئيًّا بعدم الترخيص لبغايا جديدات فيندثر البغاء الرسمي تدريجًا؟ أم
يحرم على البغايا الموجودات في الوقت الحاضر ممارسة مهنتهن فيقضى على
البغاء دفعة واحدة؟
(ج) الواجب القطعي الذي لا تخيير فيه شرعًا ولا مصلحة: إلغاء البغاء
دفعة واحدة بقانون صريح يتضمن العقاب الشديد على مخالفته، وتحريمه فعلاً كما
حرَّمه الله حكمًا، ورجال القانون أعلم بأقرب الطرق الممكنة لتنفيذه.

الجزء: 32 ¦ الصفحة: 559

الكاتب: زكي علي عدد المسلمين في أنحاء العالم
395 مليونًا و758 ألفًا
بقلم الدكتور زكي علي
المقيم في بلدة مادن - النمسة

لا يلبث الباحث في إحصائيات المسلمين في أنحاء العالم أن يبيِّن اختلافًا كثيرًا
وخطأ كبيرًا فيما دوَّن الكُتَّاب والجغرافيون الذين عُنوا بوضع إحصاء شامل لعدد
المسلمين على وجه الأرض، وجل هؤلاء الكتاب من الغربيين، وقد وجدنا أثناء
قيامنا بمثل هذا البحث تضاربًا عظيمًا في الآراء وخطأ شنيعًا في كثير من الأرقام
التي ذكرها المدونون حتى في السنوات الأخيرة أمثال المسيو ماسينون المستشرق
الإفرنسي والدكتور زويمر وغيرهما، فمعظم تلك الأرقام دُون الحقيقة بكثير، وإن
كنا نقرِّر من باب الإنصاف أن معلوماتنا عن عدد المسلمين في كثير من البقاع التي
لا يعرف عنها سوى النذر اليسير مثل أواسط أفريقيا ومجاهلها قد وصلتنا عن طرق
المبشرين المسيحيين الكاثوليك أو البروتستانت الذين توغلوا في تلك البقاع بقصد
الدعاية للمسيحية فالتقوا بالمسلمين هناك، ثم أذاعوا تعدادهم.
ومن أمثلة هذا الخطأ أن بعض المؤلفين لا يزال يذكرون أن عدد المسلمين في
مصر تسعة ملايين مع أنه في الواقع أكثر من ثلاثة عشر مليونًا، وأن عدد مسلمي
أندونيسيا 25 مليونًا مع أن الإحصاء الهولندي الرسمي لها كان 45 مليونًا عام
1920، ثم أصبح 64 مليونًا في الإحصاء الأخير لعام 1930، ويكفي للدلالة على
ازدحام السكان بها أنه يوجد 314 شخصًا لكل كيلو متر مربع، ثم عدد المسلمين
في شبه جزيرة العرب التي تشتمل الحجاز ونجد والعسير واليمن وعمان
وحضرموت وما جاورها والكويت وجزائر البحرين ويقدِّره بعض الكُتاب بثمانية
ملايين وهو في الحقيقة يربو على اثني عشر مليونًا [1] ، كذلك الخطأ الفاحش في
تقدير عدد المسلمين في أفريقيا فبينما يذكر مصدر فرنسي أن عددهم 45 مليونًا
يذكر مصدر ألماني أنه 75 مليونًا غير أن الحقيقة أن المسلمين في القارة الأفريقية
يزيد عددهم عن 85 مليونًا كما سنرى فيما بعد معتمدين على الإحصاءات الرسمية
الحديثة وأقوال المكتشفين وعلماء الجغرافيا من الأوربيين أنفسهم.
ثم إن ما يقال عن أفريقية يصح أن يقال أيضًا عن تعداد المسلمين في الصين
فمن العجب أن يرتكب بعض الكُتَّاب غلطة شنيعة فيذكر عددهم بها عشرين مليونًا،
في حين أن بعض المنصفين ممن كتبوا حديثًا يذكر أنهم ستون مليونًا أو يزيدون.
ويضيق بنا المقام عندما نسترسل في سرد الأمثلة للاستدلال بها على خطأ كثير
إنما نذكر من بين أسباب هذا الخطأ اعتماد بعض الكتاب في إحصائياتهم على
مصادر كُتبت منذ عشرات السنين مع أن عدد السكان في ازدياد مطرد، ثم العوامل
التي حدت بهم إلى وضع ذلك التعداد وأكثرها عوامل دينية للمقارنة بين الإسلام
والمسيحية لأغراض تبشيرية فتمالوا عن ذكر الحق وذكروا أرقامًا هي أقل بكثير
من الحقيقة وانتهوا إلى أن عدد المسلمين في العالم يتراوح بين 200 و520 مليونًا
فقط، فلذلك لم نجد بدًّا من التحرير الدقيق للتعداد الحقيقي ويجدر بنا في هذا المقام
التنويه بمقال مسهب كتبه الأمير شكيب أرسلان في مجلته الفرنسية (لانسيون
آراب) محص فيه الحق في هذا الصدد كما صحح كثيرًا من الأغلاط التي وردت
في إحصائيات الأوروبيين بالدليل القاطع.
وسنذكر فيما يلي تفصيل عدد المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها مستندين
إلى أحدث الإحصائيات المضبوطة في الممالك التي يوجد فيها تعداد رسمي، أما
البلاد الإسلامية التي تفتقر إلى إحصاءات رسمية، أو البلاد العربية التي يوجد فيها
أقليات إسلامية فقد اعتمدنا على المعلومات الصحيحة التي استقيناها من الهيئات
والجمعيات الإسلامية ذوات النفوذ فيها والتي تعتبر أوثق المصادر، وها هو ذا
البيان:
أفريقيا
مصر والسودان 18 مليونًا وخمسمائة ألف نفس.
طرابلس: 885 ألفًا.
تونس: مليونان.
الجزائر: خمسة ملايين.
مراكش: ثمانية ملايين.
الصحراء الكبرى: ثلاثة ملايين.
الحبشة: أربعة ملايين.
الصومال وإرتريا: مليونان وخمسمائة ألف نفس.
زنجبار: ثلاثمائة ألف.
كنيا وأوغندة وتنجانيقا: ثلاثة ملايين وخمسمائة ألف.
موزنبيق: ثلاثمائة وخمسون ألف نفس.
مدغشقر: سبعمائة ألف.
جزر الاتحاد وسيشل وموريس: 65 ألف نفس.
جنوب أفريقيا: أربعمائة ألف نفس.
الكنغو البلجيكية: ثلاثمائة ألف نفس.
الكمرون وتشاد: مليون وخمسمائة ألف نفس.
سوكوتو: 15 مليونًا.
ليبر: مليون ومائتا ألف.
النيجر: مليونان وخمسمائة ألف.
ساحل العاج: مائتان وخمسون ألفًا.
ساحل الذهب: تسعون ألفًا.
نيجيريا البريطانية: تسعة ملايين وخمسمائة ألف.
داهومي: مائة ألف.
غينا الفرنسية: مليونان ومائة ألف.
فوتاجالون: خمسمائة وخمسون ألفًا.
السنغال: مليون نفس.
السودان الفرنسي: ثمانمائة ألف.
غينا البرتغالية: سبعون ألفًا.
غمبيا البريطانية مائة وخمسون ألفًا.
سيراليون: ثمانمائة ألف.
مجموع هؤلاء 86 مليونًا ومائة وعشرة آلاف من النفوس.

آسيا
شبه جزيرة العرب: 12 مليونًا.
سوريا ولبنان: ثلاثة ملايين.
فلسطين وشرق الأردن: مليون.
العراق: ثلاثة ملايين وخمسمائة ألف.
تركيا (آسيا وأوروبا) : 14 مليونًا.
إيران: عشرة ملايين.
أفغانستان: تسعة ملايين.
الهند: 87 مليونًا.
الصين: 75 مليونًا.
روسيا (آسيا) : 25 مليونًا.
سيام: خمسمائة ألف.
أندونيسيا والملايو: 66 مليونًا.
ومجموع هؤلاء 306 ملايين نفس.

أوروبا
روسيا (أوروبا) : ستة ملايين.
يوغوسلافيا: مليونان.
ألبانيا: تسعمائة ألف.
بلغاريا: ستمائة وتسعون ألفًا.
رومانيا: ثلاثمائة ألف.
فرنسا: مئتا ألف نفس.
اليونان: مئة وثمانون ألفًا.
إنجلترا: ثلاثون ألفًا.
بولنده ولتوانيا: عشرون ألفًا.
أسبانيا: عشرون ألفًا.
المجر: خمسة آلاف.
البلجيك: خمسة آلاف.
إيطاليا: أربعة آلاف.
ألمانيا والنمسا: ألفان.
قبرص: 62 ألفًا.
رودس: 12 ألفًا.
كريت: 28 ألفًا.
مجموع هؤلاء عشرة ملايين وأربعمائة وثمانية وخمسون ألف نفس.

أمريكا وأستراليا والفلبين
الولايات المتحدة: 12 ألفًا.
المكسيك: ألف نفس.
البرازيل: 25 ألفًا.
الأرجنتين: ثمانية آلاف.
غيانة البريطانية: عشرون ألفًا.
غيانة الهولندية: 40 ألفًا.
غيانا الإفرنسية: عشرون ألفًا.
ترينداد: 18 ألفًا.
جميكا: ستة آلاف.
كوبا: أربعون ألفًا.
جزر الفلبين وأستراليا وجزر الأوقيانوس: مليونان.

الخلاصة
أفريقيا: 86 مليونًا و 110 آلاف.
آسيا: 306 ملايين.
أوروبا: 10 ملايين و 458 ألفًا.
أمريكا: 190 ألفًا.
أستراليا والفلبين: مليونان.
فالمجموع الحقيقي لعدد المسلمين في العالم كله: 404 ملايين و 758 ألفًا.
(المنار)
الأقرب إلى الصواب أنهم 420 مليونًا أو يزيدون. (1) التحقيق أن أهل جزيرة العرب لا يقلون عن ثلاثين مليونًا، وقد اجتمعت أنا والأمير شكيب أرسلان بدار المرحوم أنور باشا في برلين بالفريق التركي عثمان باشا فرأيناه يقدِّر أهل اليمن وحدهم بعشرين مليونًا، وهو طاف اليمن بعد صلح الدولة مع الإمام يحيى.

الجزء: 32 ¦ الصفحة: 713

الكاتب: محمد رشيد رضا أصول الدعوة المحمدية ومقاصدها العامة
(التي أجملناها من قبل في إحدى عشرة مقدمة
نلخصها للتذكير وبيان نتيجتها)
(1) إصلاح ما أفسده أهل الكتاب المعروف تاريخهم في الجملة ومن سبقهم
من أتباع الأنبياء الأقدمين بالأولى من أركان الإصلاح الديني الإلهي الثلاثة، وهي
الإيمان بالله، والإيمان بالبعث والجزاء، والعلم الصالح الذي تتزكى به الأنفس
البشرية، فأنَّى لرجل أمي أن يعلم هذه الأصول وما أفسد أتباع الأنبياء منها ويستقل
عقله بما أشرنا إليه من إصلاحه المعقول الموافق للفطرة البشرية؟ بل كان يعجز
عن ذلك جميع المتكلين والحكماء الراسخين من تلك الأمم.
(2) بيان ما كان يجهله البشر من حقيقة النبوة والرسالة ووظائف الرسل
عليهم الصلاة والسلام، وفيه بحث مستفيض في حقيقة الآيات الكونية التي أيدهم
الله بها وما يشبهها من خارق العادات وضلال الماديين والخرافيين فيها.
(3) بيان أن الإسلام دين الفطرة السليمة، والعقل والفكر، والعلم والحكمة
والبرهان والحجة، والضمير والوجدان، والحرية والاستقلال، والشواهد على هذه
الأصول لترقية نوع الإنسان وبلوغه بها سن الرشد من آيات القرآن، ولا تزال
فلسفة جميع البشر القديمة والحديثة قاصرة عن تشريع يحتوي هذه الأصول كلها،
وما جاء في القرآن من فروعها أو شروط التحقق بها.
(4) الإصلاح الاجتماعي الإنساني والسياسي وتحقيقه بالوحدات الثماني:
وحدة الأمة، وحدة الجنس البشري، وحدة الدين، وحدة التشريع بالمساواة في
العدل، وحدة الأخوة والمساواة في التعبد، وحدة الجنسية السياسية الدولية، وحدة
القضاء، وحدة اللغة، ولم يأت بهذه الوحدات البشرية في ذلك كله ولا في أكثره
دين ولا تشريع إلا دين القرآن وهدي محمد عليه الصلاة والسلام.
(5) المزايا العشر للتكاليف الشخصية في الإسلام وهي الجمع فيها بين
حقوق الروح والجسد وكون الغاية منها سعادة الدنيا والآخرة معًا، وكونها يسرًا لا
حرج فيها ولا عسر ولا إرهاق، وكونها قصدًا واعتدالاً في كل أمر، لا غلو بها
ولا إسراف، ولا سيما الزينة والطيبات، وكونها معقولة سهلة الفهم، واشتمالها
على العزيمة والرخصة، وكونها مراعًى فيها درجات البشر في العقل والفهم وعلو
الهمة وضعفها، وبناء المعاملات فيها على الظواهر دون البواطن، وبناء العبادات
فيها على الاتِّباع دون الابتداع، حتى لا يكون فيها تحكم للآراء والرياسات.
(6) بيان أن حكم الإسلام السياسي الدولي قائم على أساس سلطة الأمة
واجتهاد أولي الأمر على أساس درء المفاسد ومراعاة المصالح والشورى، والعدل
المطلق والمساواة فيه، وحصر الظلم، ومراعاة الفضائل في الأحكام، ولم يوجد
في الدنيا دولة ولا حكومة تساوي الإسلام في ذلك، وفي هذا البحث عدة أصول
وقواعد.
(7) الإصلاح المالي من جميع النواحي التعبدية والأدبية والخلقية
والاجتماعية والدولية بما لو اتبعته الدول والأمم لما وجد في الدنيا فَقْر مُدْقِع، ولا
غُرْم مُفْجِع، ولا بَلْشَفِيَّة باغية، ولا رأسمالية طاغية، ولا طمع يهودي، ولا زهد
مسيحي، ولا تقشف هندي ولا بغي إفرنجي، ولا تعطيل مصلحة عامة، ولا
إرهاق منفعة خاصة، وإذًا لاستغنى البشر به عن الاشتراكية المعتدلة؛ لأنه
الاشتراكية المثلى.
(8) إصلاح نظام الحرب ودفع مفاسدها وقصرها على ما فيه الخير للبشر،
وفيه قواعد مؤيدة بشواهد الآيات البينات المثبتة أن دين الإسلام هو وحده دين
السلام، وأن شرور الحروب وطغيانها وتأريثها للعداوات بين البشر لا يمكن
درؤها إلا باتباع قواعده في قصر الحرب على الدفاع ومنع الاعتداء، وإيثار السلم
على القتال، والصلح على الخصام، ومراعاة الحق والعدل في المعاهدات،
وخلوها من الدخَل الذي يفسدها بجعلها حجة لغلب أمة على أمة، وإرهاق دولة
لدولة، وقد أوردنا فيه بضع قواعد، مؤيدة بالنصوص والشواهد.
(9) إعطاء النساء جميع الحقوق الإنسانية والدينية والمدنية من زوجية
ومالية وغيرها وتكريمهن واحترامهن، وهو ما لم يوجد في دين، ولا قانون سابق
ولا لاحق.
(10) تحرير الرقيق ورفع الظلم والإهانة عنه وتشريع الوسائل لمنع
تجديده، وإيجاب الإحسان إليه، إلى أن يتم تحريره وإبطاله.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 33 ¦ الصفحة: 100

الكاتب: محمد الهراوي إلى شبان المسلمين
قصيدة للأستاذ محمد الهراوي
(ألقاها في حفلة لجمعية الشبان المسلمين في دار الأوبرا الملكية بمصر)

الشرق والغرب
قل للشباب المسلمين تحية ... من مسلم ثبت على إيمانه
ويزيده في الله حسن عقيدة ... ما جره الإلحاد من خسرانه
الغرب مجلبة الخسار جميعه ... والشرق مفتتن به عن شانه
متودد والغرب لم يأبه له ... لا في مودته ولا شنآنه
ماذا من الغربي في إحسانه؟ ... والشر غلاب على إحسانه
ما زال يرمي الشرق من نيرانه ... حتى تردى في لظى نيرانه
في كل يوم معقد للجانه ... والمشكلات تئن تحت لجانه
لو أخلص الغربي في نياته ... ما ثارت النيران من بركانه
ما باله، والعدل من ألحانه ... تبكي العدالة في صدى ألحانه؟
الطابع القومي
لو يحفظ الشرقي طابع قومه لم يطوه الغربي في سلطانه
لو كان يزهد في الحياة لعزه ... ما هان بعد العز في أوطانه
لو كان متبعا لآي كتابه ... لمضى وهذا الدهر طوع بنانه
لكن سبته حضارة غربية ... ألقى إلى مضمارها بعنانه!
الذكرى
أين الغزاة الفاتحون؟ وأين ما ... فتحت سيوف الله من بلدانه؟
أين السراة الخيرون؟ وأين ما ... شادوا لدين الله من بنيانه؟
أين البيوت العامرات بأهلها ... سل كل بيت دال من سكانه
الأزهر
والأزهر المعمور أين مكانه؟ ... سل عنه أين؟ وأنت فوق مكانه
فرحوا وهم يبنون كلياته ... فليفرحوا بالطوب تحت دهانه
من يوم أن نقلوه من جدرانه ... قد طار سر الله عن جدرانه
فاسأل عن الأخيار من علمائه ... واسأل عن الأطهار من شبانه
المتقين الله حق تقاته؟ ... الحافظين لدينهم وكيانه
العالمين بشرعه وكتابه ... العاملين بروحه وبيانه
والزي! حتى الزي لم يبقوا له ... ظلا لجبته ولا قفطانه [1]
إلى الملك
مولاي يا ملك البلاد وذخرها ... وملاذَ هذا الدين عند هوانه
مصر بأزهرها القديم كما بدا ... بالطابع الموروث منذ زمانه
فأعد إليه عهده واستبقه ... تدفع به الإلحاد في عدوانه
الجامعة الشرقية
أدعو شباب الشرق من أجناسه ... وعلى اختلاف الشرق في أديانه
أدعو لجامعة تضم شتاته ... من صينه الأقصى إلى تطوانه
إن لم يكن في الدين جامعة له ... كبرى ففي آلامه ولسانه
الدين
ما بالنا والغرب غرب دائم ... في ظله يمضي وتحت ضمانه
فخذوا سبيل الدين فهو كفيلكم ... ليرد سيل الغرب عن طغيانه
والدين للدنيا وللأخرى معًا ... وسعادة الدارين في قرآنه (1) يشير الشاعر إلى ما اشتهر في مصر من لبس بعض المتخرجين في الأزهر للزي الإفرنجي، ومن كون بعض طلابه يلبسون في الدروس الجبة والقفطان، وفي الليل زي الأفندية كما كان يفعل طلبة دار العلوم قبل إجماعهم على نزع الجبة والقباء والعمامة، ولكنه عبر عنه بكلمة عامة مبالغة في التشاؤم.

الجزء: 33 ¦ الصفحة: 128

الكاتب: محمد رشيد رضا الخوجه كمال الدين الهندي

توفي في سلخ شعبان من هذه السنة (1351) أيضًا أكبر الدعاة إلى الإسلام
في هذا العصر الخوجه كمال الدين الهندي إمام جماعة المسلمين في مسجد ووكنج
في لندن ومحرر مجلة الإسلام التي تصدر باللغة الإنكليزية هنالك، وقد أسلم
بدعوته كثير من رجال الإنكليز ونسائهم أجلهم قدرًا، وأرفعهم قدرًا، لورد هدلي
الذي سمي بعد اهتدائه (الفاروق) وقد حج مع أستاذه كمال الدين، وخدم الإسلام
خدمة جليلة، وللخوجه كمال الدين رحمه الله تعالى مصنفات في الإسلام مفيدة كانت
خير مروج لدعوته إليه، وقد اشتهر أنه كان من أتباع مسيح الهند الدجال القادياني
المعتدلين، ولكن كذب ذلك بعض العارفين بأحواله، وأخبرني من يقرأ مجلته منذ
سنين أنه لم ير فيها ما يدل على ذلك. وهاك خلاصة ترجمته.
(ملخص ترجمة الفقيد رحمه الله)
حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ صاحب المنار:
نبعث إليكم مع هذا ترجمة حياة المرحوم الخوجا كمال الدين لتتفضلوا بنشرها
في مجلتكم القيمة، ولكم الشكر.
... ... ... ... ... ... ... ... خوجا عبد الغني
... ... ... ... ... ... سكرتير الجمعية الإسلامية لاهور
أسلم المرحوم الخوجا كمال الدين الروح يوم الأربعاء في الثامن والعشرين من
شهر ديسمبر سنة 1932 م.
ولد الفقيد عام 1870 لوالده الخوجا عزيز الدين بمدنية لاهور (البنجاب)
فهو حفيد الشاعر المشهور الخوجا عبد الرشيد الذي كان قاضي لاهور أيام حكومة
السيخ، وقد اشتهر بيته بالعلم والفضل.
بدأ الفقيد دراسته في مدرسة الحكومة، ثم انتقل إلى كلية فورمان بلاهور فنال
منها شهادة البكالوريا في الآداب والعلم، ونال الميدالية في الاقتصاد من جامعة
البنجاب، وعُيِّنَ أستاذًا في كلية لاهور الإسلامية، ثم ما لبث بأن صار مديرًا لها،
وفي عام 1898 نال شهادة الحقوق من درجة البكالوريا، ومارس المحاماة في
بشاور ست سنوات، وعاد بعدها في 1903 إلى لاهور حيث أصبح في زمن يسير
من كبار المحامين لدى محكمة البنجاب الرئيسية وفي تلك الأثناء طاف بلدان الهند
يلقي فيها المحاضرات عن الإسلام وقد اختارته جامعة عليكرة الإسلامية عضوًا في
هيئة كبار علمائها وأمينًا في لجنة أمنائها، ثم بارح الهند إلى إنكلترة عام 1912
للدعوة إلى الإسلام وحده مستقلاًّ بنفسه، تاركًا عن طيبة خاطر ما حازه في بلاده
من مكانة عالية وشهرة واسعة في المحاماة، كانت تدر عليه أرباحًا طائلة، فلم
يتوقع له أحد من أهل وطنه نجاحًا فيما وطَّد العزم عليه، إلا أن الحوادث قد أثبتت
بعدئذ أن رحلته هذه كانت فتحًا جديدًا للإسلام في الغرب.
أقام الفقيد في ووكنج بإنكلترة وأنشأ فيها بنفقته الخاصة (المجلة الإسلامية)
فاتسعت دائرة انتشارها وذاع صيتها مع الأيام ثم أنشأ في لاهور عام 1914 مجلة
مماثلة لها باللغة الأوردية باسم (رسالة إشاعتي إسلام) وكان يحرر المجلتين بما
عهد فيه من مقدرة وكفاءة نادرة مدة عشرين عامًا كانت وفاته في نهايتها، وفي عام
1913 تولى الإمامة بمسجد (شاه جهان) بووكنج، وبقيت له هذه الإمامة حتى
توفي. وقد كتب نحو مائة مؤلف في الإسلام والأديان الأخرى كان لها أثر محمود
في المعاهد والبيئات الدينية.
لم يكن يقول بشيء من الفوارق بين الفرق الإسلامية بل كانت كلها في نظره
سواء، وكان جُلُّ مراده وأهم مقاصده أن يعود الإسلام إلى ما كان عليه في عصر
النبوة من البساطة والنقاء، ولعل هذا القصد كان سر نجاحه وإثمار جهاده، فهدى
الله تعالى به وحده إلى الإسلام ما ينيف على ألف نسمة من الإنكليز من رجال
ونساء، منهم لورد هدلي الشهير.
وقد طاف الفقيد أوربة وأفريقية والشرق الأدنى والأقصى داعيًا إلى الإسلام
ناشرًا لواء هدايته، وحج البيت الحرام مرتين أولاهما في عام 1915 والثانية مع
لورد هدلي عام1923.
وكانت في حياته عنوان البساطة والتضحية في سبيل الإسلام وإعلاء شأنه
ورفع مناره، وقد انهمك في أواخر حياته بترجمة القرآن وتفسيره بالإنكليزية مع ما
كان عليه من ضعف فخشي عليه الأطباء مغبة الانهماك وتحميل نفسه فوق ما
تستطيعه، ونصحوا له ترك العلم ريثما يسترد قواه، فلم يأبه لنصحهم وتابع ما
شرع فيه، وكان له في الهند أملاك تقدر بنحو لك ونصف (أي مائة وخمسين ألف
روبية) .
وفي عام 1927 عندما شعر بثقل المرض عليه وقف جميع أملاكه لبعثة وكنج
الإسلامية، وأما حقوق مؤلفاته والمجلة الإسلامية فقد جعل الحق فيها للجمعية
الإسلامية في لاهور.
كان الخوجا كمال الدين ذا شخصية فذة، وكان خطيبًا مُفَوَّهًا يقف في الجماهير
ساعات بطلعته المهيبة فلا يشعرون خلالها بملل ولا سآمة. وكانت صفاته الممتازة
تحببه إلى جميع عارفيه ورواد مجلسه، ولا نبالغ إذا قلنا: إنه قد انتقل إلى الدار
الآخرة تاركًا كل من اتصلوا به أصدقاء ليس بينهم عدو واحد، وقد خدم الإسلام
أجلّ خدمة، ولم يكن له نظير في وقتنا هذا. وسيكون من الصعب بل من المستحيل
ملء الفراغ الكبير الذي أحدثه فقده، تغمده الله بالرحمة والرضوان اهـ.

الجزء: 33 ¦ الصفحة: 138

الكاتب: محمد رشيد رضا الرؤى الصالحة
وشهادة النبي صلى الله عليه وسلم لي في الرؤيا
ورؤية كل منا في صورة الآخر

إن الرؤى الصالحة التي رأيتها والتي رآها الناس لي كثيرة في جميع أطوار
عمري، ومنها ما كان يقع في اليقظة كما رأيته في النوم بعينه، وما كان تأويله
ظاهرًا لا يحتمل المراء، والعباد وأهل الصلاح يهتمون بأمر هذا الرؤى ولا سيما
رؤيا النبي صلى الله عليه وسلم والمشهورين من الصالحين، ومنهم الذين يتيهون
بها غرورًا، وأحسن ما قيل فيها الحكمة المأثورة ولا أذكر قائلها: الرؤيا تَسُرُّ ولا
تَغُرُّ، ومن أحسن ما سرني من رؤيا النبي صلى الله عليه وسلم القديمة أن سمعته
يقول لي: (اثبت على ما أنت عليه) وقد رأيته في هذا العام وندمت أن لم أكتب
هذه الرؤيا ولا أمثالها لأرويها بنصها.
وإنني أذكر أحدث ما رآني فيه أو رآه لي بعض الأحياء مع النبي صلى الله
عليه وسلم بنصه، فمنه ما رواه لي ابن عمي السيد عبد الرحمن عاصم عن رجل
حدثه في طرابلس الشام أنه رأى النبي صلى الله عليه وسلم في الرؤيا فشكا له سوء
حال أمته وما فشا فيها من البدع والمعاصي وعدم تصدي أحد من العلماء ولا من
غيرهم للإنكار على أهلها وإرشادهم قال: حتى إن السيد محمد رشيد رضا مقصر،
أو كلمة بهذا المعنى.
فقال له النبي صلى الله عليه وسلم: (إن محمد رشيد يفعل في كل وقت ما
يرى أنه الواجب) .
وروي لي في السنة الماضية (سنة 1350) عن الفاضل الأديب الأستاذ
عمر الرافعي أحد أنجال علامة العصر وفقيهه وصوفيه الشيخ عبد الغني الرافعي
رحمه الله أنه رآني في الرؤيا بهيئة جميلة نورانية تمثلت له فيها بصورة النبي
صلى الله عليه وسلم قال للسيد عاصم: رأيت أن الناس في بلاد الشام في هرج
ومرج ينتظرون حضور السيد (إياي يعني) ليخطب فيهم خطبة تكون فيصلاً في
موقفهم، ثم حضر السيد فسألته هل كتب الخطبة التي يريد إلقاءها؟ فقال: إنني
أخطب ارتجالاً وليس من عادتي كتابة الخطب، قلت: إن هذه خطبة سيترتب
عليها عمل عظيم فينبغي كتابتها، وألحفت عليه في الرجاء بأن يملي علينا خطبته
لنكتبها فاستجاب لنا، وطفق يملي، وأنا أكتب فإذا تعبت ساعدتني (الخطاب للسيد
عاصم) ولما أتم السيد إملاءه أعجبت بالخطبة جد الإعجاب.
وطفقت أنظر إليه نظر الإجلال والإكبار، والسيد يزداد في نظري جمالاً
ولطافة ونورانية حتى قلت له: أنت السيد رشيد أم النبي صلى الله عليه وسلم اهـ.
ثم نظمها وأرسل إليَّ ما نصه:
(عمر الرافعي يقدم لمعاليكم واجب التبريك بشهر رمضان المبارك، ويرجو
الله أن يديمكم منار حق وهدًى لهذه الأمة، ويلهمكم الدعاء له في خلوة من خلواتكم مع
الله، ثم يقص على سيادتكم رؤياه التي رآها لكم حديثًا وهي كما يأتي:
أعلامة الدنيا لك الله مرشدًا ... بعلمك أهل الحق في الغرب والشرق
تمثلت لي مولاي (رؤيا) كقادم ... علينا خطيبًا جاء يصدع بالحق
وما زلت تصفو في جمالك مشرقًا ... صفاء منار الحق في مفرق الطرق
فأدهشني هذا الجمال الذي أرى ... ولم أره والله في سائر الخلق
فقلت بنفسي ذا رشيد مصدقا ... أم المصطفى؟ والله أعلم بالحق
عن طرابلس الشام ... ... ... ... 25 شعبان سنة 1351
ولقيت في أواخر شهر ذي القعدة من تلك السنة رجلا يريد الحق، ولم أكن
أعرفه بالرؤية ولا بالسماع فأخبرني أنه رآني في رؤيا فقصها على العلامة الشريف
الأستاذ السيد عبد الرحيم عنبر فقال له: إن هذه رؤيا صادقة ويحتمل أن يكون
الذي رأيته هو النبي صلى الله عليه وسلم فإنني أنا رأيت النبي صلى الله عليه وسلم
في صورة السيد محمد رشيد رضا إلخ. وبعد أشهر زرت الأستاذ السيد عبد الرحيم
عنبر وسألته عن هذه الرؤيا فذكرها وقال لي: إنني كثيرًا ما رأيت النبي صلى الله
عليه وسلم وقد رأيته مرة في صورتك وهي أبهى وأجمل مما أنت عليه ولكنها
صورتك.
وبعد كتابة ما تقدم بشهر، وقبل طبعه قَصَّ عليَّ الأديب محمود أفندي
منصور الإسكندري رؤيا ثم كتبها لي وهي: (رأيت فيما يرى النائم رسول الله
صلى الله عليه وسلم جالسًا في صدر مجلس وأنت بجانبه فتحدثت إلى صديق كان
بجانبي عن جماله صلى الله عليه وسلم قائلا له: انظر يا أخي هذا هو النبي صلى
الله عليه وسلم، ألا ترى أن أصدق من وصف جماله الخلقي تلك المرأة القائلة: إن
جماله لا يطمع الناظر فيه، كما أن جلاله لا يفزع الناظر منه؟ أولا ترى أن
النسب له دخل كبير في الشبه، فهذا السيد رشيد أقرب الناس شبهًا به؟ (ثم قال) :
ولقد أولت هذه الرؤيا بصدق دعوتكم وقيامكم بالعمل بمقتضى كتاب الله وسنة
رسوله، ثم قصصتها على نفر من إخواني فأولوها بتأويلي هذا. اهـ.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 33 ¦ الصفحة: 365

الكاتب: محمد رشيد رضا فتاوى المنار

سماع الغناء من آلتي الحاكي (الفونغراف) والمذياع (الراديو)
(س16) من صاحب الإمضاء في مليبار (الهند) تأخر
بسم الله الرحمن الرحيم
الحمد لله رب العالمين، والصلاة والسلام على سيدنا محمد وآله وصحبه
وسلم.
إلى حضرة السيد الجليل المحترم صاحب الفضل والفضيلة محمد رشيد رضا
صاحب مجلة المنار الغراء حفظه الله ونفعنا وجميع المسلمين بعلومه.
بعد التحية اللائقة بمقامكم الشريف وجزيل السلام ورحمة الله وبركاته
أرفع لفضيلتكم السؤال الآتي راجيًا التكرم منكم بالإجابة عليه سريعًا، ولكم
منا جزيل الشكر، ومن المولى عظيم الثواب والأجر.
هو: ما حكم آلتي الغناء المسماتين بفونوغراف وهارمونيا، هل يجوز
استعمالهما للمسلمين في الأفراح وغيرها، وهل يجوز الالتذاذ بسماع غنائهما أم لا؟
فالمرجو من فضيلتكم أن تجيبوا جوابًا شافيًا في العدد القريب من مجلتكم
المنار الغراء، لا زلتم ملجأ للمسلمين.
... ... ... ... ... ... ... ... محمد الكود نجيري
(ج) حكم الآلات الناقلة للأصوات أنه يجوز استعمالها والسماع منها لما
يُسْمَع من الناس وغيرهم بدونها، بل ربما كان السماع منهما جائزًا لما يُحْظَر
سماعه من الألسنة لعارض، كالسماع من المرأة لما يثير الافتتان بها عند من لا يعد
السماع منها محظورًا لذاته وهو الصواب، فالمسألة واضحة لا تحتاج إلى الإطالة
إلا إذا كان للسائل شبهة فيها، وعليه إذًا أن يبينها في السؤال. فإن كان يرى أن
سماع الغناء محظور؛ لأنه مستلذ مطلقًا أو في غير العرس وقدوم المسافر كما يقول
به بعض الفقهاء وهو ما تشير إليه عبارته فسماعه من الآلة كسماعه من الناس وقد
بيَّنا في المجلد العشرين أن سماع الغناء ليس محرمًا لذاته فراجعوه.
* * *
حكم سماع القرآن من الآلات الحديثة
(س17) من صاحب الإمضاء بأسيوط
حضرة صاحب الفضيلة الأستاذ الجليل السيد محمد رشيد رضا
السلام عليكم ورحمة الله وبعد، فقد دار الحديث بيني وبين جماعة من إخواني
في سماع القرآن الكريم من الحاكي (الفنوغراف) هل يحل أو لا يحل؟ وهل إذا
كان جائزًا تترتب عليه آثاره من سجود عند سماع آية سجدة أو لا؟
وهل إذا سمع الإنسان قارئًا يقرأ القرآن في التليفون أو الراديو يكون كذلك أو
إن ذلك مشروط بالسماع من إنسان عاقل.
وكثر الجدل بيننا في هذا، وأخيرًا قد رأينا أن نتوجه بالسؤال لفضيلتكم علَّكم
تتكرمون بإفادتنا، أبقاكم الله ذخرًا للإسلام ومصدر نفع للمسلمين.
... ... ... ... ... ... ... ... محمود حسين مهدلي
... ... ... ... ... ... ... المحامي الشرعي بأسيوط
(ج) القرآن هو القرآن وسماعه هو سماعه، لا يختلف حكمه باختلاف
وصوله إلى السمع بواسطة آله تنقل الصوت أو بغير واسطة؛ إذ الأداء واحد،
والمؤدي واحد، ومثله نقل القرآن بالكتابة لا فرق فيه بين رسمه بالقلم تحركه اليد،
ورسمه بالآلة الكاتبة أو آلة التلغراف أو آلة الطبع، ولا بين الحروف الكوفية
والنسخ وغيرهما على اختلاف الأشكال فيها، ما دام المقروء واحدًا لا يختلف وهو
المقصود منها. إذا علم هذا تبين به أن على سامع القرآن من الآلة أن يستمع له
وينصت متأدبًا معتبرًا، وأنه يسن له السجود إذا سمع آية سجدة وكان متوضئًا.
وقد كنت سئلت عن السماع من (الفونوغراف) في أثر شيوعه في بلاد
الإسلام ونشرت منها سؤالين في المجلد السادس (سنة 1325) وَرَدَا من سنغافورة
وأجبت عنهما جوابًا مفصلاً فيه بنيت فيه أن حكم سماع القرآن منه على قصد
السامع، وذكرت أن الأستاذ الإمام كان يتأثم منه مطلقًا، وأن بعض أصحاب العمائم
أباحه مطلقًا، وأن رأينا ما ذكرنا من قصد السامع هل الاتعاظ والاعتبار والتفقه
المأمور بها من يسمع القرآن؟ أم التلهي من بعض الناس؟ وجزمنا بأن هذا هو
المحظور؛ لأنه من اتخاذ الدين هزوًا ولعبًا، وذكرنا فيه حكم الأسطوانات هل
تسمى قرآنًا، ويكون لها حكم المصحف أم لا. فتراجع في ص 429-442 من
المجلد السادس.
ثم سُئلنا عنه في سنة 1345 فأجبنا عنه في صفحة واحدة من المجلد 28
(وهي ص 120) أحلنا فيها على الفتوى الأولى.
* * *
درجة حديث قراءة سورة يس على الميت
(س18) من صاحب الإمضاء في الجزائر
بما أننا على مذهبكم الحق مذهب السلف الصالح، وكان من مذهب مالك
رحمه الله كراهة القراءة على الجنائز وكراهة رفع الصوت خلفها، ولكن أتباع
مالك في المغربين تأصلت فيهم عادة قراءة سورة يس ورفع الصوت بلا إله إلا الله
خلف الجنازة بالرغم من إجماع مصنفي وشراح فقه مالك على كراهة ذلك، وأنها
ليست من فعل السلف كذا قالوا كلهم، ولكن كلهم قالوا: لا بأس بقراءة سورة يس
ما لم يقصد بها الاستنان محتجين بهذا الحديث الذي في النسائي ورواه أبو الدرداء
وإن الحديث - بزعمهم - مقدم على قول مالك إنه يعني شأن القراءة يس أو غيرها
ليست من فعل السلف، وكذا تمسكوا بأخبار واهية من أن عبد الله بن عمر أمر
بقراءة سورة البقرة إلى غير ذلك مما تمسكوا به؛ ولأنهم يتقاضون على ذلك الأجرة،
وإن الطبقة القراء الصغار عاشوا في هذه البدعة فانتصر لهم الفقهاء والشيوخ
الخرافيون كالدجوي إلخ، فالرجاء أن تفيدونا بدرجة الحديث هل يُعْمَل به كما ذكر
أو لا؟ ودمتم.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الزواوي
(ج) حديث (اقرءوا يس عند موتاكم) وفي رواية (على موتاكم) هو
لمعقل بن يسار وهو ضعيف بالاتفاق، والمراد فيه من الموتى من حضرهم الموت
كما صرَّح به بعض المحدثين والفقهاء في شرحه، وما ذكرتم من مذهب مالك
رحمه الله في المسألة هو الحق وما ذكرتم من مخالفته فهو بدعة، والحديث المذكور
لا يُحْتَج به، وتجدون تفصيل الكلام في مُخَرِّجِيه ودرجته ومعناه وعمل الناس به
مفصَّلاً في الصفحة 265-268 من الجزء الثامن من تفسير المنار (الطبعة الأولى)
وهو في أثناء البحث الواسع المفصل في القراءة على الموتى وللموتى من آخر
تفسير سورة الأنعام.
* * *
أسئلة من بيروت
(س19-25) من صاحب الإمضاء:
بسم الله الرحمن الرحيم
السلام عليكم ورحمة الله وبركاته، وبعد فإني أرفع إلى فضيلتكم الأسئلة الآتية
راجيًا التكرم بالإجابة عليها.
(1) هل يجوز الاعتقاد والعمل بالأحاديث الموضوعة (المكذوبة)
والضعيفة في فضائل الأعمال وغيرها أم لا؟
(2) هل هذان الحديثان الآتيان صحيحان معتمدان يجوز العمل بهما أم لا؟
وهما (يوم الأربعاء يوم نحس مستمر) وفي رواية أخرى (آخر أربعاء في الشهر
يوم نحس مستمر) ، (يوم السبت يوم مكر وخديعة، والأحد يوم غرس وبناء،
والإثنين يوم سفر وطلب رزق، والثلاثاء يوم حديد وبأس، والأربعاء لا أخذ ولا
عطاء، والخميس يوم طلب الحوائج، والجمعة يوم خطبة ونكاح)
(3، 4) هل يستحسن زيارة المريض يوم الأربعاء والتزوج في شهر
جمادى الأولى والثانية أم لا؟ وهل ورد في ذلك كله شيء صحيح يُعْتَمَدُ عليه أم لا؟
(5) هل إذا أذنب الإنسان في الشهور والأيام الفاضلة كشعبان ورمضان
ويوم الخميس والجمعة وغيرها يزداد عذابه وعقابه في القبر وفي الآخرة عن باقي
الشهور والأيام الأخر أم لا؟
(6) هل ورد عن النبي صلى الله عليه وسلم شيء صحيح يُعْتَمَد عليه في
أفضلية الأعداد والسنين، والشهور والأيام، والأوقات والمأكولات، والمشروبات
والملبوسات وغيرها أم لا؟ تفضلوا بالجواب ولكم الأجر والثواب.
... ... ... ... ... ... ... عبد الحفيظ إبراهيم اللاذقي
(19) العمل بالأحاديث الموضوعة والضعيفة:
العمل بالأحاديث الموضوعة غير جائز بالإجماع بل بالبداهة، فإنها ليست
بأحاديث وإطلاق لفظ (حديث) على الموضوع مشروط بوصفه بالموضوع أو
المصنوع أو المكذوب، فالمراد باللفظ ما قيل إنه حديث وليس بحديث، وأما
الحديث الضعيف فقد اختلفت العلماء في جواز العمل به مع عدم الاستدلال به على
حكم شرعي فقيل بمنعه مطلقًا، وقيل بجوازه بشروط بيَّناها في المنار مرارًا آخرها
الفتوى 20 من المجلد 31 ص 127 فراجعوها.
(20) أحاديث يوم الأربعاء وأيام الأسبوع:
هذه الأحاديث موضوعة باطلة، وقد بيَّنا ذلك بالتفصيل في المجلد التاسع
والعشرين من المنار فتراجع في (ص 524) .
(21، 22) عيادة المريض يوم الأربعاء:
يوم الأربعاء كغيره من الأيام لا فرق بينها في زيارة الأهل والأصدقاء
وغيرهم وعيادة المرضى إلا إن كان الزائر أو العائد يعلم أن بعضهم يتشاءم ببعضها
ويكرهه فلا ينبغي له أن يؤذيه فيها.
(23) التزوج في شهري جمادى:
هذان الشهران كغيرهما من الشهور في التزوج فليس لهما مزية شرعية في
استحسانه ولا كراهته فيهما ولا مزيد فضيلة.
(24) الذنوب في الأيام والشهور الفاضلة:
الأيام والشهور في ذاتها لا تفاضُل بينها، وإنما الفضيلة فيما يُعْمَل فيها
ففضيلة رمضان في عبادة الصيام، وفضيلة الأشهر الحرام الثلاثة في أداء مناسك
الحج والسفر إليها والرجوع منها، وكان رجب يشاركها فيما سميت لأجله بالحرم
وهو تحريم القتال فيها، وفضيلة يوم عرفة وأيام التشريق ويوم الجمعة بما يعمل
فيها معروفة. ومن المعلوم بالبداهة أن الأيام التي شرع الله تعالى فيها عبادة خاصة
بها يكون فعل المعاصي فيها أقبح منه في غيرها وأدل على ضعف الإيمان وتعظيم
شعائره، وأن الجرأة عليها فيها تكون أفعل في إفساد النفس وتدسيتها الذي هو منشأ
عقاب الآخرة، كما أن تزكيتها هي منشأ ثوابها كما قال تعالى: {قَدْ أَفْلَحَ مَن
زَكَّاهَا * وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّاهَا} (الشمس: 9-10) ولكن لا يمكن تعيين زيادة
العذاب عليها في البرزخ الذي يعبر عنه بعذاب بالقبر ولا في الآخرة إلا بنص من
الشارع.
(25) أفضلية بعض الأزمنة والمآكل والملابس على بعض:
تقدم آنفًا أن بعض الأيام والشهور أفضل من بعض بما يُشْرَع فيها من عبادة
تُقَرِّبُ إلى الله تعالى وتُرْضِيه ويستحق بها العامل مزيد ثوابه إذا كان مخلصًا فيها،
وورد في الكتاب والسنة تفضيل بعض الأوقات بجعل ذلك كالدعاء، والاستغفار في
الأسحار، وصلاة التهجد وساعة الإجابة في يوم الجمعة وحكمة إبهامها، وأما
المآكل والأشربة والملابس فقد يفضل بعضًا بضعًا بمنافعها الصحية ولَذَّاتها لا
لِذَاتِهَا، وورد في بعضها أحاديث قليلة بيناها بمناسبات مختلفة، يقل فيها ما هو
ديني منها كملابس الإحرام بالحج والعمرة، وإن مثل هذه الأسئلة المجملة المبهمة
عن أمور كثيرة من الإرهاق الذي لا سبب له إلا تلذذ السائل لا الحاجة الدينية،
فالمرجو أن لا يسأل أحد إلا عن أمر معين يحتاج إلى معرفة حكمه أو حكمته.
* * *
شرب الدخان في مجلس القرآن
(س26) من صاحب الإمضاء من دمنهور:
حضرة أستاذي الجليل السيد رشيد رضا صاحب المنار، السلام عليكم ورحمة
الله وبركاته. وبعد فنرجو نشر رأيكم في شرب الدخان في مجالس القرآن على
صفحات المنار، ولكم منا الشكر، ومن الله جزيل الثواب.
... ... ... ... ... ... ... محمد عبد الرحمن الحاوي
... ... ... ... ... ... ... ... مدرس بدمنهور شبرا
(ج) سبق لنا جواب عن مثل هذا السؤال في المنار خلاصته: أن هذا
العمل تابع للاعتقاد الشخصي والعرف، فمن كان يعتقد أن التدخين مباح وعرف
قومه وأهل بلده أنه لا ينافي الأدب فلا يُحْظَر عليه، ومن اعتقد أنه حرام أو مكروه
ففعلُهُ له في مجلس القرآن يزيده غلظة، وهكذا إذا كان عرف الناس أنه ينافي
الأدب فليس له أن يفعله، وإن اعتقد إباحته، والله أعلم.

الجزء: 33 ¦ الصفحة: 429

الكاتب: عبد الظاهر أبو السمح مدرسة دار الحديث بمكة المكرمة

أسست في مكة المكرمة مدرسة لإحياء علم الحديث بهذا الاسم، وقد جاءنا من
مديرها بيان لذلك قال فيه بعد مقدمة وجيزة ما نصه:
ولما كان المسلمون في أشد الحاجة إلى إحياء سنة رسول الله صلى الله عليه
وسلم؛ لأن حياتهم متوقفة على ذلك، وكانت مكة المكرمة مهبط الوحي، ومشرق
نور الرسالة، وفيها قبلة المسلمين، فكَّر جماعة من أهل الغيرة في إنشاء مدرسة
بها لهذا الغرض، وقد وفقنا الله تعالى -وله الحمد والمنة- لافتتاحها في 12 ربيع
الأول سنة 1352 بعد الاستئذان من أولي الأمر، ولم يبق إلا مساعدة المسلمين لها
بآرائهم السديدة، وبما تجود به نفوسهم الكريمة من مبرات وخيرات، وبكل ما
استطاعوا من معونة عملاً بقوله تعالى: {وَتَعَاوَنُوا عَلَى البِرِّ وَالتَّقْوَى} (المائدة
: 2) ? {وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ} (وَالعصر: 3) .
ولا ريب أن هذا العمل من خير الأعمال وأفضلها، ومن الجهاد في سبيل الله
فقد قال الله تعالى: {وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ
وَيَنْهَوْنَ عَنِ المُنكَرِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (آل عمران: 104) وقال صلى الله
عليه وسلم: (لا حسد إلا في اثنتين رجل آتاه الله مالاً فسلطه على هلكته في الحق،
ورجل آتاه الله الحكمة فهو يقضي بها ويعلمها) رواه البخاري وغير خَافٍ أن مكة
المكرمة هي أم القرى وموضع احترام المسلمين جميعًا، ويسرهم أن تكون كما كانت
من قبل مورد العلماء، وملتقى الفضلاء.
فهذا أوان العمل، ومن وثق بما عند الله ووعده أنفق في سبيله قال تعالى:
{مَن ذَا الَّذِي يُقْرِضُ اللَّهَ قَرْضاً حَسَناً فَيُضَاعِفَهُ لَهُ وَلَهُ أَجْرٌ كَرِيمٌ} (الحديد:11)
وقال تعالى: {وَمَا أَنفَقْتُم مِّن شَيْءٍ فَهُوَ يُخْلِفُهُ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ} (سبأ: 39)
وقال سبحانه: {مَا عِندَكُمْ يَنفَدُ وَمَا عِندَ اللَّهِ بَاقٍ} (النحل: 96) .

علوم المدرسة:
أما علوم المدرسة فهي الحديث دراية ورواية، والتفسير وكيفية التفقه فيهما
اقتداء بأئمة الهدى، ولا بد من قراءة الكتب الستة التي هي دواوين السنة والتفقه في
أسانيدها ومتونها وحفظ جملة صالحة منها مع حسن استحضار كثير من مظان
الحديث واللغة العربية ألفاظًا وأسلوبًا وقواعد وآدابًا.
التعليم فيها: أما التعليم فيها فمقرر مجانًا وتصرف الكتب والأدوات للطلبة بلا
مقابل، وبعض الطلبة تعطى لهم إعانات مالية أيضًا. ومدة الدراسة ثلاث سنين
مؤقتًا، وقد تُزَاد إذا دعت المصلحة.
طريقة التعليم:
أما طريقة التعليم فهي كما يأتي: -
(الأول) إلقاء الدروس باللغة العربية الفصحى وتعويد الطلبة الكلام الفصيح.
(الثاني) تعليم القواعد بطريقة الاستقراء والاستنتاج والإكثار من التمرينات.
(الثالث) إشراك الطلبة في الدرس حتى لا يكون كالخطابة والمحاضرة تلقى
عليهم وهم سكوت، ثم ينصرفون.
(الرابع) تعويد الطلبة التفكير الصحيح وحرية الرأي وتثقيف عقولهم.
وللمدرسة هيئة إدارية متشكلة من أعيان الحجاز وعلمائه الموقعين على هذه
النشرة.
الأعضاء المستشارون: وكذلك لها أعضاء مستشارون في سائر الممالك
الإسلامية من العلماء والأعيان، فالمدرسة ترحب بكل غيور على السنة وتدعوه إلى
معاونتها بكل ما أمكن من جاه ومال ورأي وعلم، والله لا يضيع أجر من أحسن
عملاً.
طريقة الإعانة المالية:
(1) إذا كان المتبرع بمكة المكرمة فنرجوه أن يسلم الإعانة لمدير المدرسة
أو لأمين صندوقها ويأخذ سند الاستلام.
(2) وأما من كان في الخارج فعليه أن يرسل الأوراق المالية ضمن
ظروف مسجلة باسم المدير أو يرسل حوالة على البريد أو أحد البنوك أو أحد التجار
المعتبرين باسم المدير، ويوضح اسمه وعنوانه حتى نرسل إليه الوصولات، وكل
من لم يصله الوصل في ظرف شهرين، فله أن يراجع المدير بشأن إعانته وليس
لدار الحديث وكيل طواف متنقل في البلاد يجمع باسمها الإعانات فنحذر الناس من
المحتالين وننصحهم ألا يعطوا أحدًا شيئًا باسم دار الحديث، وليعلموا أن ليس في
الحجاز كله دار حديث مصرَّح لها رسميًّا غير التي بمكة. وفي الختام نسأل الله
تعالى أن يوفقنا لما يحبه ويرضاه وينجحنا في مقصدنا، وهو تخريج طائفة من
العلماء المحققين المستقلين في الفكر، والمتبعين للسلف الصالح في فهمهم للدين
والعمل به والدعوة إليه، وما ذلك على الله بعزيز (وقد ضافت الصفحة عن ذكر
أسماء سائر المؤسسين) .
... ... ... ... ... ... ... ... مدير المدرسة
... ... ... ... ... ... ... عبد الظاهر محمد أبو السمح

الجزء: 33 ¦ الصفحة: 479

الكاتب: محمد رشيد رضا نموذج
من زوائد حواشي الطبعة الثانية لكتاب الوحي

ذكرنا في الكلام على عجائب المسيح عليه السلام (معجزاته) من العهد
الجديد أن المنكرين يتأولونها حتى عجيبة إحياء الموتى الثلاثة وأن دونها عجيبة
التينة وزدنا في الطبعة الثانية هاتين الحاشيتين:
(1) وقد نقل مثلها عن بعض صوفية المسلمين والهندوس، فإن كذبوا
النقول القديمة فمنها ما رواه من شاهده من أهل عصرنا كما ترى في الحاشية التالية
لهذه وهي:
(2) خلاصة عجيبة التينة أنه جاع وهو خارج من بيت عنيا إلى أورشليم
مع تلاميذه فرأى شجرة تين مورقة، فجاءها لعله يجد فيها شيئًا يأكله فلم يجد فيها
شيئًا؛ لأنه لم يكن وقت التين (فلعنها قائلاً لها: لا يأكل أحد منك ثمرًا بعد إلى
الأبد) ولما رجعوا من أورشليم رأوا التينة قد يبست فقال له بطرس: يا سيدي
انظر التينة التي لعنتها قد يبست إلخ مرقس 11: 11 - 14 فأجابهم بما خلاصته أن
هذا آية الإيمان وأن كل مؤمن يقول لأي شيء (كن) وهو يؤمن أنه يكون، فإنه
يكون ولو كان أمرًا للجبل أن يزول من مكانه.
وفي هذه العجيبة نظر من ثلاث جهات (الأولى) أن منكر الآيات يقول: إنه
يجوز أن تكون التينة يبست بسبب مادي في أثناء وجود المسيح وتلاميذه في
أورشليم.
(الثانية) أن الروحيين من فلاسفة الهندوس وغيرهم يقولون: إن كل من
كان روحانيًّا قوي الإرادة يكون له مثل هذا التأثير فهو من خواص النفس، وهذا
بمعنى قول المسيح لهم في تأثير الإيمان، وهو ينافي أن يكون بتأييد من الله خارق
للعادات الكسبية الدالة على أن من جرت على يده على الحق.
(الثالثة) أن الناس ينقلون مثل هذا في كل زمان، ومن ذلك ما نقلته جريدة
المقطم في عددها الذي صدر بتاريخ 4 من رمضان من عامنا هذا الموافق 21 من
ديسمبر سنة 1933 مترجمًا عن كتاب لطبيب اسمه ألكسندر كانن في بلدية لندن له
منصب معروف في مستشفى الأمراض النفسية أنه ألف كتابًا في الشهر الماضي
اسمه (العالم غير المنظور) تكلم فيه عن التنويم المغناطيسي والسحر الأسود
وغيرهما من (علوم الغيب) ذكر فيه رحلته إلى الهند والتبت وما رأى فيها من
المناظر المدهشة (ومنها شجرة تين تذبل بأمر رجل وجثة فقدت الحياة مدة سبع
سنوات تعاد إليها الحياة)
ثم نقل عن هذا الكتاب في تفصيل عجيبتَيْ إماتة التينة وإحياء الإنسان الميت
نبأ قاض إنكليزي اسمه مكردي أنذره بأنه سيقتل قبل مرور سبع سنين برصاص
بندقة تطلق عليه بأمره وكان الأمر كذلك، وأن المؤلف سمع هذا الخبر من (اللاما)
أي كاهن التبت الأكبر، ثم قال المقطم ما نصه بعد العنوان:
إماتة الصوفي الهندي للتينة
كالمسيح
(ويتكلم الطبيب في كتابه عن صديقه (البروفسور....) ويقول عنه: إنه
يزور سريره كل ليلة وعمره مائة سنة، ولكن منظره منظر رجل ابن أربعين. وقد
صحبه مرة إلى شجرة تين فخاطبها صاحبها من بعد قائلا: لقد أحسنت وقاومت
عواصف الحياة وسليت نفسي وشفيتها. وقد آن وقت رحيلك عن عالم الغرور
والعدم هذا، فموتي الآن ولا تعودي إلى الحياة مرة أخرى. قال الطبيب: فذبلت
التينة حالاً وسمح لي بفحصها أنا وغيري لنتأكد موتها.
وقص حكاية الرجل الذي أعيدت حياته إليه فقال:
إحياء اللاما كاهن التبت للميت
(كان اللاما الكبير على عرشه فدخل عليه جوق من الرهبان يحملون المشاعل
فجلسوا في حلقة واسعة وهم يتمتمون أغنية. فصلى اللاما وفي تلك الدقيقة دخل
ثمانية يحملون تابوتًا من حجر فأنزلوه ورفعوا غطاءه فرأينا شخصًا منظره منظر
ميت. فسمح لي بفحصه فلم أشعر بنبضه ولا بخفقان قلبه وكان باردًا كالحجر
وعيناه عينا رجل انقضى عليه يوم كامل وهو ميت ووضعت مرآة على فمه وأنفه
فلم يظهر عليها أثر تنفسه. ثم لفظ اللاما كلمات فرأينا الميت يفتح عينيه، ثم جلس
في تابوته فساعده راهبان على الوقوف والمشي فدنا من اللاما وانحنى وعاد إلى
نعشه وهو لا يزحزح بصره عن (أعظم الحكماء) ثم لم تمض دقائق قليلة حتى
عاد ولا حياة فيه. فلم أدر أكان ميتًا حقيقة أم في غيبوبة. فقرأ اللاما أفكاري فقال
لي: إن الرجل كان ميتًا مدة سبع سنوات أخرى. وإن عمره مئات من السنين وقد
يحيا إلى الأبد إذا صح أن نعد هذا حياة) .
(يقول محمد رشيد) : وفي هذا الكتاب عجائب أخرى ذكر بعضها في
المقطم وأن المجلس البلدي عزله من وظيفته عقابًا له عليه. وأنا قد سمعت في
صغري حكاية مشهورة عند أهل بلدنا عن رجل معتقد اسمه الشيخ محمد العصافيري
أنه نظر إلى شجرة تين، وقال: مسكينة مسكينة تموت، فلم تلبث أن عراها
الذبول حتى يبست.
وجملة القول أن حكايات العجائب كثيرة في كل زمان وسيأتي تحقيق القول
فيها.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 33 ¦ الصفحة: 615